[
{"name": ["\u017baklina"], "name_description": ["\u017baklina \u2013 fonetycznie zapisane spolszczenie francuskiego imienia Jacqueline, kt\u00f3re jest \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Jakub. Jest r\u00f3wnie\u017c inny \u017ce\u0144ski odpowiednik tego imienia \u2013 Jakubina. Niekt\u00f3rzy b\u0142\u0119dnie uwa\u017caj\u0105 to imi\u0119 za \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Jacek (mylnie interpretuj\u0105c francuskie imi\u0119 Jacques).\n"]},
{"name": ["Parys (imi\u0119)"], "name_description": ["Parys (gr. \u03a0\u03ac\u03c1\u03b9\u03c2 \u2013 Paris) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, prawdopodobnie pochodzenia przedhelle\u0144skiego, o znaczeniu nieznanym. W mitologii greckiej nosi\u0142 je Parys, ukochany Heleny Troja\u0144skiej. W Ko\u015bciele katolickim jego patronem jest \u015bw. Parys, biskup Teano.\n"]},
{"name": ["Parteniusz"], "name_description": ["Parteniusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. przymiotnika parth\u00e9nios, oznaczaj\u0105cego \"panie\u0144ski, dziewiczy, czysty, niewinny\". \n"]},
{"name": ["Sambor (imi\u0119)"], "name_description": ["Sambor \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sam- (\"samotny\") oraz -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"walcz\u0105cego samotnie\".\n"]},
{"name": ["Samboja"], "name_description": ["Samboja \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Sam- (\"samotna, jedyna\") oraz cz\u0142onu -boj-a (\"bicie, walka\"). Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra walczy samotnie\".\n"]},
{"name": ["Samanta"], "name_description": ["Samanta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie nieznanego pochodzenia. Ma ono raczej kr\u00f3tk\u0105 histori\u0119. Pojedyncze wypadki wyst\u0119powania tego imienia odkryto w kronikach rodzin z Nowej Anglii z XVIII wieku. Nie u\u017cywano go praktycznie do lat siedemdziesi\u0105tych XX wieku, kiedy w telewizji pojawi\u0142 si\u0119 serial \"Bewitched\", w Polsce nadawany pod tytu\u0142em \"O\u017ceni\u0142em si\u0119 z czarownic\u0105\". Jego tytu\u0142owa bohaterka, sympatyczna czarownica, nosi\u0142a w\u0142a\u015bnie imi\u0119 Samantha. W dzisiejszych czasach imi\u0119 Samanta jest bardziej powszechne. \n"]},
{"name": ["Salwin"], "name_description": ["Salwin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego oznaczaj\u0105ce cz\u0142owieka pe\u0142nego pokoju, spokojnego.\n"]},
{"name": ["Salwator (imi\u0119)"], "name_description": ["Salwator \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego powsta\u0142e na bazie tytu\u0142u Jowisza Salvatora  oznaczaj\u0105cego 'zbawc\u0119, zbawiciela'. Na gruncie chrze\u015bcija\u0144skim Salvator odnosi si\u0119 zawsze do Jezusa Chrystusa[1].\n"]},
{"name": ["Salwina"], "name_description": ["Salwina \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Salwin (lub Salwiusz).\n"]},
{"name": ["Salustia"], "name_description": ["Salustia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ca \"t\u0119, kt\u00f3ra jest zdrowa\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Salustia, wspominana razem ze swym ma\u0142\u017conkiem, \u015bw. Cerealisem[1].\n"]},
{"name": ["Salomon (imi\u0119)"], "name_description": ["Salomon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego. Pochodzi od hebr. imienia  \u05e9\u05b0\u05c1\u05dc\u05b9\u05de\u05b9\u05d4 (Shelomo) nale\u017c\u0105cego do s\u0142ynnego z m\u0105dro\u015bci kr\u00f3la Izraela \u2013 Salomona. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[1]. \n"]},
{"name": ["Siecies\u0142awa"], "name_description": ["Siecies\u0142awa, Siecs\u0142awa, Siec\u0142awa, Sies\u0142awa \u2013 jest to albo staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Siecie- (\"rozumie\u0107, przypomnie\u0107 sobie, domy\u015bla\u0107 si\u0119, czu\u0107, spostrzega\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"), kt\u00f3re mo\u017ce oznacza\u0107 \"domy\u015blaj\u0105ca si\u0119 przysz\u0142ej s\u0142awy\", lub te\u017c neologizm i jego pochodne, powsta\u0142y z imienia Sieciech, kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 pochodzenia tego imienia zatar\u0142a si\u0119 i b\u0142\u0119dnie zosta\u0142o ono uznane za imi\u0119 ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 cz\u0142onem -s\u0142aw (zamiast -ciech). W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone jako Siecies\u0142awa (XII wiek), Siecs\u0142awa (1395), Sies\u0142awa (1497).\n"]},
{"name": ["Siecies\u0142aw"], "name_description": ["Siecies\u0142aw, Siecs\u0142aw, Siec\u0142aw, Sies\u0142aw \u2013 jest to albo staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Siecie- (\"rozumie\u0107, przypomnie\u0107 sobie, domy\u015bla\u0107 si\u0119, czu\u0107, spostrzega\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"), kt\u00f3re mo\u017ce oznacza\u0107 \"domy\u015blaj\u0105cy si\u0119 przysz\u0142ej s\u0142awy\", lub te\u017c neologizm i jego pochodne, powsta\u0142y z imienia Sieciech, kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 pochodzenia tego imienia zatar\u0142a si\u0119 i b\u0142\u0119dnie zosta\u0142o ono uznane za imi\u0119 ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 cz\u0142onem -s\u0142aw (zamiast -ciech).\n"]},
{"name": ["Sieciebor"], "name_description": ["Sieciebor, Sietbor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Siecie- (\"rozumie\u0107, przypomnie\u0107 sobie, domy\u015bla\u0107 si\u0119, czu\u0107, spostrzega\u0107\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"), kt\u00f3re mo\u017ce oznacza\u0107 \"przeczuwaj\u0105cy przysz\u0142\u0105 walk\u0119\".\n"]},
{"name": ["Si\u0119\u017cyr"], "name_description": ["Si\u0119\u017cyr, S\u0119\u017cyr \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Si\u0119- (S\u0119-) i -\u017cyr (\"pokarm, czynnos\u0107 jedzenia, \u017cycie\"). \n"]},
{"name": ["S\u0119dziwuj"], "name_description": ["S\u0119dziwuj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: S\u0119dzi- (\"s\u0105dzi\u0107\") i -wuj (\"wuj\"). Do ko\u0144ca XV wieku imi\u0119 to zanotowano u oko\u0142o 1500 os\u00f3b, a wi\u0119c nale\u017ca\u0142o ono do najpopularniejszych w Polsce obok Stanis\u0142awa i Wi\u0119ces\u0142awa[1]. Prawdopodobnie jego pomorskim wariantem jest imi\u0119 S\u0119dowin.\n"]},
{"name": ["S\u0119dzis\u0142awa"], "name_description": ["S\u0119dzis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu S\u0119dzi- (\"s\u0105dzi\u0107\") oraz cz\u0142onu -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ta, kt\u00f3rej s\u0105dzona jest s\u0142awa\".\n"]},
{"name": ["Harald"], "name_description": ["Harald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego/nordyckiego.\n"]},
{"name": ["Haralampiusz"], "name_description": ["Haralampiusz, Char\u0142amp \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u03a7\u03b1\u03c1\u03b1\u03bb\u03b1\u03bc\u03c0\u03bf\u03c2). Powsta\u0142o ze s\u0142\u00f3w \u03c7\u03b1\u03c1\u03b1 (chara) oznaczaj\u0105cego \"szcz\u0119\u015bcie\" i \u03bb\u03b1\u03bc\u03c0\u03c9 (lampo) - \"b\u0142yszcze\u0107, l\u015bni\u0107\" i oznacza \"ja\u015bniej\u0105cego szcz\u0119\u015bciem\". \n"]},
{"name": ["Hezychiusz"], "name_description": ["Hezychiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \u201espokojny\u201d. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 Hezychiusz Antioche\u0144ski, m\u0119czennik (III-IV wiek).\n"]},
{"name": ["Heron"], "name_description": ["Heron \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego wywodz\u0105ce si\u0119 od wyrazu pospolitego h\u0113r\u014ds, co oznacza \"mocny, silny, bohater\", przej\u0119te do \u0142aciny jako Ero // Hero // Heron[1]. \n"]},
{"name": ["Hermogenes"], "name_description": ["Hermogenes - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, zapisywane \u2018\u0395\u03c1\u03bc\u03bf\u03b3\u03b5\u03bd\u03b7\u03c2. Oznacza \"urodzony z Hermesa\" (od imienia Hermes oraz s\u0142owa \u03b3\u03b5\u03bd\u03b7\u03c2 - genes 'urodzony'). Imi\u0119 to nosi\u0142 XVII-wieczny \u015bwi\u0119ty pochodz\u0105cy z Rosji Hermogen, patriarcha Moskwy i inni \u015bwi\u0119ci.\n"]},
{"name": ["Hermiona (imi\u0119)"], "name_description": ["Hermiona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (gr. \u2018\u0395\u03c1\u03bc\u03b9\u03bf\u03bd\u03b7), pochodz\u0105ce od imienia boga Hermesa, znane z mitologii greckiej[1], w kt\u00f3rej Hermiona by\u0142a c\u00f3rk\u0105 Heleny i Menelaosa. Posta\u0107 o tym imieniu wyst\u0119puje tak\u017ce w Zimowej opowie\u015bci Williama Szekspira.\n"]},
{"name": ["Hersylia"], "name_description": ["Hersylia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niejasnej etymologii, pochodz\u0105ce z mitologii rzymskiej, w kt\u00f3rej Hersilia by\u0142a \u017con\u0105 Romulusa. W Polsce imi\u0119 to nosi\u0142a m.in. Hersylia Januszewska, c\u00f3rka ojczyma Juliusza S\u0142owackiego, Augusta B\u00e9cu, kt\u00f3ra po\u015blubi\u0142a wuja S\u0142owackiego, Teofila Januszewskiego (brata Salomei Januszewskiej, matki S\u0142owackiego).\n"]},
{"name": ["Huberta"], "name_description": ["Huberta - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Hubert\n"]},
{"name": ["Hubert"], "name_description": ["Hubert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. T\u0142umaczy si\u0119 jako \u00abcz\u0142owiek wyr\u00f3\u017cniaj\u0105cy si\u0119 rozumem\u00bb (cz\u0142on hugu oznacza \u00abumys\u0142, rozum\u00bb, natomiast beraht \u2013 \u00abs\u0142awny\u00bb).\n"]},
{"name": ["Hortensjusz"], "name_description": ["Hortensjusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ogrodnik\". Pochodzi od nazwiska rzymskiego rodu Hortensjuszy. Patronem tego imienia jest \u015bw. Hortensjusz, biskup.\n"]},
{"name": ["Hygin"], "name_description": ["Hygin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Imi\u0119 wywodzi si\u0119 od s\u0142owa hygieinos oznaczaj\u0105cego \"zdrowy\".\n"]},
{"name": ["Humbert (imi\u0119)"], "name_description": ["Humbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego.  Wywodzi si\u0119 od z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w hun \u2013 \"wojownik\" i beraht \u2013 \"s\u0142ynny\".  Oryginalnie by\u0142o imieniem normandzkim. Za po\u015brednictwem Normand\u00f3w jego u\u017cycie rozszerzy\u0142o si\u0119 na Angli\u0119 i W\u0142ochy, gdzie nosi\u0142o je dw\u00f3ch kr\u00f3l\u00f3w. Istniej\u0105 te\u017c \u015bwi\u0119ci o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Hugona"], "name_description": ["Hugona \u2013 \u017ce\u0144ski wariant imienia Hugo, kt\u00f3re powsta\u0142o przez skr\u00f3cenie germa\u0144skich imion ze sk\u0142adnikiem hugu (rozum, umys\u0142), co oznacza \"cz\u0142owiek rozumny, bystry\".\n"]},
{"name": ["Hugo (imi\u0119)"], "name_description": ["Hugo, Hugon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re powsta\u0142o przez skr\u00f3cenie germa\u0144skich imion ze sk\u0142adnikiem hugu (rozum, umys\u0142), co oznacza \"cz\u0142owiek rozumny, bystry\".\n"]},
{"name": ["Sylwina"], "name_description": ["Sylwina \u2013 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Sylwin[1],  kt\u00f3re zosta\u0142o utworzone od Sylwiusza przy pomocy przyrostka -inus, kt\u00f3ry wskazywa\u0142 na pochodzenie od kogo\u015b lub zdrabnia\u0142[2]. Imi\u0119 to nadawane jest w Polsce co najmniej od 1827 roku[3].\n"]},
{"name": ["Sylwin (imi\u0119)"], "name_description": ["Sylwin \u2013 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie[1], utworzone od m\u0119skiego Sylwiusz przy pomocy przyrostka -inus, kt\u00f3ry wskazywa\u0142 na pochodzenie od kogo\u015b lub zdrabnia\u0142. W Ko\u015bciele katolickim istnia\u0142o czterech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[2]. Sylwin nadawany jest w Polsce co najmniej od 1847 roku[3].\n"]},
{"name": ["Sylwia (imi\u0119)"], "name_description": ["Sylwia (\u0142ac. Silvia) \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Sylwiusz, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201ele\u015bna, dzika, \u017cyj\u0105ca w lesie\u201d. By\u0142y dwie \u015bwi\u0119te o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Szcz\u0119sna"], "name_description": ["Szcz\u0119sna \u2014 staropolskie[1] imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \"szcz\u0119\u015bliwa\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Szcz\u0119sny; jest uwa\u017cana za odpowiednik znaczeniowy \u0142aci\u0144skiego imienia Feliksa, Felicja. Patronem tego imienia jest \u015bw. Zygmunt Szcz\u0119sny Feli\u0144ski\n"]},
{"name": ["Szczepan"], "name_description": ["Szczepan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie. Pierwotna spolonizowana forma greckiego imienia Stefan, przej\u0119ta do polszczyzny w czasach najdawniejszych, jeszcze przed ustaleniem si\u0119 w j\u0119zyku polskim sp\u00f3\u0142g\u0142oski f \u2013 kt\u00f3ra by\u0142a w\u00f3wczas zast\u0119powana przez [p] lub [b] (t\u0119 drug\u0105 w zapo\u017cyczeniach niemieckich lub w wyrazach przej\u0119tych za niemieckim po\u015brednictwem) \u2013 w brzmieniu Szczepan i dopiero wt\u00f3rnie sprowadzona do j\u0119zyka polskiego w brzmieniu Stefan[1]. \n"]},
{"name": ["Szawe\u0142"], "name_description": ["Szawe\u0142, Saul \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego (\u0161\u0101'\u016bl \"uproszony, po\u017c\u0105dany\").\n"]},
{"name": ["Syzyniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Syzyniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie o niejasnej etymologii. By\u0107 mo\u017ce jest to imi\u0119 \u0142aci\u0144skie pochodz\u0105ce od miejscowo\u015bci Sisenna w Dalmacji lub zgrecyzowana forma dzier\u017cawna utworzona od imienia boga Sisennesa. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje oko\u0142o 10 \u015bwi\u0119tych o tym imieniu i jednego papie\u017ca.\n"]},
{"name": ["Szymona"], "name_description": ["Szymona (hebr. \u05e9\u05de\u05e2\u05d5\u05df Szim'eon \u2013 \"B\u00f3g wys\u0142ucha\u0142\") \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Szymon, pochodzenia biblijnego. Innym, bardziej rozpowszechnionym w Polsce \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Szymon jest Ksymena, zapo\u015bredniczona przez j\u0119zyk hiszpa\u0144ski. \n"]},
{"name": ["Humbelina"], "name_description": ["Humbelina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od umbria - \"cie\u0144\". W Polsce imi\u0119 to nosi\u0142a m.in. Humbelina Kurdwanowska z Potockich (XVIII wiek).\n"]},
{"name": ["Szcz\u0119sny"], "name_description": ["Szcz\u0119sny \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia polskiego, po raz pierwszy notowane w 1422 roku[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u201eszcz\u0119\u015bliwy\u201d[2] i jest uwa\u017cane za odpowiednik znaczeniowy \u0142aci\u0144skiego imienia Feliks. Patronem tego imienia jest \u015bwi\u0119ty Zygmunt Szcz\u0119sny Feli\u0144ski, wspominany 17 wrze\u015bnia.\n"]},
{"name": ["D\u017cesika"], "name_description": ["D\u017cesika, Jessica \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o prawdopodobnie hebrajskiej etymologii.\n"]},
{"name": ["Dziwis\u0142aw"], "name_description": ["Dziwis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Dziwi- (\"patrze\u0107 z zachwytem\", \"podziw, zachwyt\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi zachwyt\" lub in.\n"]},
{"name": ["Dzir\u017cywuj"], "name_description": ["Dzir\u017cywuj  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzir\u017cy- (\"trzyma\u0107\") i -wuj (\"wuj\").\n"]},
{"name": ["Dziwigor"], "name_description": ["Dziwigor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Dziwi- (\"patrze\u0107 z zachwytem\", \"podziw, zachwyt\") i -gor (\"gore\u0107, pali\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry patrzy z zachwytem na ogie\u0144\".\n"]},
{"name": ["Dzir\u017cyterg"], "name_description": ["Dzir\u017cyterg  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, pojedynczo po\u015bwiadczone na \u015al\u0105sku, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzir\u017cy- (\"trzyma\u0107\") i -terg o nieznanym pochodzeniu (mo\u017ce przekszta\u0142cenie cz\u0142onu -t\u0119g \u2013 \"mocny\" albo -targ).\n"]},
{"name": ["Dzies\u0142awa"], "name_description": ["Dzies\u0142awa, Dzis\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzie- (\"po\u0142o\u017cy\u0107, postawi\u0107\"; \"zrobi\u0107, uczyni\u0107\"; tak\u017ce \"rzec, powiedzie\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra buduje s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Dzies\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Dzies\u0142aw, Dzis\u0142aw  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzie- (\"po\u0142o\u017cy\u0107, postawi\u0107\"; \"zrobi\u0107, uczyni\u0107\"; tak\u017ce \"rzec, powiedzie\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry buduje s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Dzier\u017cykraj"], "name_description": ["Dzier\u017cykraj, Dzir\u017cykraj  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzir\u017cy- (\"trzyma\u0107\") i -kraj (\"kraj\"). Oznacza\u0142o prawdopodobnie \"tego, kt\u00f3ry panuje nad krajem\", \"nad okolic\u0105\".\n"]},
{"name": ["Dziadumi\u0142a"], "name_description": ["Dziadumi\u0142a \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dziadu- (\"dziadowi, przodkowi\") i -mi\u0142a (\"mi\u0142a\"). Oznacza\u0142o \"mi\u0142a swojemu dziadkowi\".\n"]},
{"name": ["Dyzma"], "name_description": ["Dyzma - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03b4\u03c5\u03c3\u03bc\u03b7 (dysmai, dysme) - zach\u00f3d s\u0142o\u0144ca lub gwiazd, narodzony o zachodzie. Imi\u0119 to przypisywane jest tradycyjnie dobremu \u0142otrowi - ukrzy\u017cowanemu po prawej stronie Chrystusa, z\u0142oczy\u0144cy, kt\u00f3ry nawr\u00f3ci\u0142 si\u0119 i zmar\u0142 skruszony. \n"]},
{"name": ["Dziebor"], "name_description": ["Dziebor  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w. Dzie- (\"po\u0142o\u017cy\u0107, postawi\u0107\"; \"zrobi\u0107, uczyni\u0107\"; tak\u017ce \"rzec, powiedzie\u0107\") i -bor (\"walka\", \"walczy\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry walczy\".\n"]},
{"name": ["Dytwin"], "name_description": ["Dytwin, (Detwin) \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (niem. Dietwin), z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: Diet- (germ. \u00feeudo, stsas. thioda, stwniem. diot) \u2014 \"lud\" oraz -win (stwniem., stsas. wini) \u2014 \"przyjaciel\" i oznaczaj\u0105ce \"przyjaciel ludu\"[1]. W Polsce imi\u0119 to notowano od 1251 roku w formie (Detwin) i od 1365 w formie Dytwin[2]. Od imienia pochodzi nazwa polskiej miejscowo\u015bci Dziecin\u00f3w[potrzebny\u00a0przypis].\n"]},
{"name": ["Dzier\u017cys\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Dzier\u017cys\u0142aw, Dzir\u017cys\u0142aw, Dziers\u0142aw, Dzirs\u0142aw  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzier\u017cy- (\"trzyma\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza\u0142o prawdopodobnie \"tego, kt\u00f3ry posiada s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Dydym (imi\u0119)"], "name_description": ["Dydym, Dydymus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"podw\u00f3jny, bli\u017aniaczy\". Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Dydak"], "name_description": ["Dydak \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3re oznacza \u201enauczaj\u0105cy\u201d, od gr. \u03b4\u03b9\u03b4\u03b1\u03c7\u03ae (didache) (zob. te\u017c: dydaktyka). Prawdopodobnie hiszpa\u0144skie imi\u0119 Diego, od imienia Jakuba (Santiago - Sanctus Iacobus; Diego, Diago) lub jako pochodz\u0105ce z greki, ze s\u0142owa didax- 'doktryna, dyscyplina nauki'[1]. Nie mo\u017cna te\u017c wykluczy\u0107 iberyjskiego (przedindoeuropejskiego) pochodzenia imienia. Patronem imienia jest \u015bw. Dydak, biskup Kadyksu. W dawnej Polsce imi\u0119 to by\u0142o znacznie bardziej znane, ni\u017c obecnie. \n"]},
{"name": ["Dzir\u017cys\u0142awa"], "name_description": ["Dzir\u017cys\u0142awa, Dziers\u0142awa, Dzirs\u0142awa, Dzier\u017cys\u0142awa  \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzir\u017cy- (\"trzyma\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza\u0142o prawdopodobnie \"t\u0119, kt\u00f3ra posiada s\u0142aw\u0119\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadzone jako Dzir\u017cys\u0142awa (XII wiek), Dziers\u0142awa (1400 rok).\n"]},
{"name": ["Dula"], "name_description": ["Dula \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Dulas[1], imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego, oznaczaj\u0105ce \"bli\u017aniaczka\"[2]. W \u015bredniowiecznej Polsce, w 1497 r. zosta\u0142a odnotowana ta nazwa osobowa[3], jednak w tym przypadku o niepewnej etymologii (mo\u017ce od pras\u0142. *dul\u011bti \u2013 \"stawa\u0107 si\u0119 t\u0142ustym\" lub gdula, pras\u0142. k\u044adulja \u2013 \"rodzaj gruszek\"), z formami pochodnymi Dul, Dulaj, Dulak, Dulek, Dulka, Dulna[4].    \n"]},
{"name": ["Druzus (imi\u0119)"], "name_description": ["Druzus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od rzymskiej nazwy rodowej.  \n"]},
{"name": ["Ezechiel (imi\u0119)"], "name_description": ["Ezechiel \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego imienia Jechezkel (hebr. \u05d9\u05d7\u05d6\u05e7\u05d0\u05dc) oznaczaj\u0105cego B\u00f3g umacnia. \nEzechiel by\u0142 jednym z najwa\u017cniejszych prorok\u00f3w Starego Testamentu. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje kilku \u015bwi\u0119tych lub b\u0142ogos\u0142awionych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Druzjanna"], "name_description": ["Druzjanna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, utworzone od nazwy rodowej rzymskiej rodziny \u2013 Drusus. Patronk\u0105 imienia jest \u015bwi\u0119ta z apokryfu o Janie Ewangeli\u015bcie. W \u015bredniowieczu po\u015bwiadczona jako Dru\u017cyjan(n)a. Imi\u0119 to by\u0142o u\u017cywane w Polsce cz\u0119\u015bciej oko\u0142o XV\u2013XVIII wieku, potem dosy\u0107 rzadkie. Nosi\u0142a je siostra przyrodnia Jana Kochanowskiego, po m\u0119\u017cu Tynicka.\n"]},
{"name": ["Ewodiusz"], "name_description": ["Ewodiusz \u2014 zlatynizowane imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w eu- (\"dobry\") i hodos- (\"droga\"), i oznaczaj\u0105ce \"cz\u0142owiek dobrej drogi, maj\u0105cy powodzenie\". Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje sze\u015bciu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Ewelina"], "name_description": ["Ewelina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie.\n"]},
{"name": ["Ewodia (imi\u0119)"], "name_description": ["Ewodia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ewodiusz, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w eu- (\"dobry\") i hodos- (\"droga\"), i oznaczaj\u0105cego \"cz\u0142owiek dobrej drogi, maj\u0105cy powodzenie\". Ewodia jest wspomniana w li\u015bcie \u015bw. Paw\u0142a do Filipian. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje sze\u015bciu \u015bwi\u0119tych Ewodiusz\u00f3w \u2014 patron\u00f3w tego imienia. \n"]},
{"name": ["Dunstan"], "name_description": ["Dunstan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego, oznaczaj\u0105ce \"ciemny kamie\u0144\", z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w dun \u2014 \"ciemny\" i stan \u2014 \"kamie\u0144\". Patronem tego imienia jest \u015bwi\u0119ty Dunstan, arcybiskup Canterbury (X wiek).\n"]},
{"name": ["Ewald"], "name_description": ["Ewald \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w eo \u2014 \"prawo\" i wald \u2014 \"rz\u0105dzi\u0107\", \"panowa\u0107\". Jego znaczenie mo\u017cna interpretowa\u0107 jako \"panuj\u0105cy sprawiedliwie, w zgodzie z prawem\". Patronami tego imienia s\u0105 bracia \u015bw\u015bw. Ewald Bia\u0142y i Ewald Czarny (VII wiek), wspominani 3 pa\u017adziernika. \n"]},
{"name": ["Ewaryst"], "name_description": ["Ewaryst \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3re oznacza mi\u0142y, przyjemny, najlepszy. Imi\u0119 to nadawane jest w Polsce co najmniej od XVII w. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych Ewaryst\u00f3w, m.in. Ewaryst, papie\u017c oraz \u015bw. Ewaryst z Konstantynopola.\nObce formy: Evarist (og\u00f3lnie przyj. forma), Evaristus (ang., niem.), \u00c9variste (fr.), Evaristo (hiszp.), Aristo, Evaristo (w\u0142.), Evarest (ros.), Evaristas (litew.), Evaristos (gr.), Evariszt, Evarisztusz (w\u0119g.). \u017be\u0144skim odpowiednik: Ewarysta.\n"]},
{"name": ["Ewangelina"], "name_description": ["Ewangelina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Powsta\u0142o ze z\u0142o\u017cenia \u03b5\u03c5 - \"dobry\" oraz \u03b1\u03b3\u03b3\u03b5\u03bb\u03bc\u03b1 (angelma) - \"wiadomo\u015b\u0107, wie\u015b\u0107, przes\u0142anie\" i oznacza \"dobra nowina\". \n"]},
{"name": ["Ewarysta"], "name_description": ["Ewarysta - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ewaryst.\n"]},
{"name": ["Ezdrasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Ezdrasz \u2014 biblijne imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego. Wywodzi si\u0119 od hebr. ezer\u0101, ezer\u0101h \u2014 \"[B\u00f3g jest] pomoc\u0105\", aram. ezr\u0101 \u2014 \"pomoc\"[1]. Po raz pierwszy w Polsce imi\u0119 to zosta\u0142o zanotowane w XIV wieku w formie Esdras. \n"]},
{"name": ["Ewa"], "name_description": ["Ewa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re pierwszy raz pojawia si\u0119 2000 lat p.n.e. w j\u0119zyku lud\u00f3w sumeryjskich jako \u201eAwa\u201d gdzie oznacza \u201e\u017cycie\u201d.\nW j\u0119zyku hebrajskim, kt\u00f3ry zapo\u017cyczy\u0142 to imi\u0119 od Sumer\u00f3w wywodzi si\u0119 od rdzenia \u05d7\u05d5\u05d4 hajja lub hawwa \u2013 i r\u00f3wnie\u017c oznacza 'daj\u0105ca \u017cycie'. Imi\u0119 wyprowadzane te\u017c z arabskiego s\u0142owa hajja 'w\u0105\u017c'.\n"]},
{"name": ["Euzebiusz"], "name_description": ["Euzebiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego eus\u00e9beios. Pierwotnie przymiotnik ten u\u017cyty zosta\u0142 dla okre\u015blenia jednego z miesi\u0119cy na cze\u015b\u0107 cesarza rzymskiego Antonina Piusa[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"bogobojny\", \"\u015bwi\u0119ty\". \n"]},
{"name": ["Euzebia"], "name_description": ["Euzebia \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Euzebiusz, wywodzi si\u0119 od greckiego eus\u00e9beia \u2013 pobo\u017cno\u015b\u0107.\n"]},
{"name": ["Eutymiusz"], "name_description": ["Eutymiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. \u0395\u03c5\u03b8\u03c5\u03bc\u03b9\u03bf\u03c2 (Euthymios), kt\u00f3re oznacza\u0142o: \"w dobrym nastroju\", wywodz\u0105c si\u0119 od s\u0142owa \u03b5\u03c5\u03b8\u03c5\u03bc\u03bf\u03c2 (euthymos), stanowi\u0105cego z\u0142o\u017cenie cz\u0142on\u00f3w \u03b5\u03c5 - \"dobry\" i \u03b8\u03c5\u03bc\u03bf\u03c2 (thymos) \"dusza, duch\". Imi\u0119 to nosili liczni \u015bwi\u0119ci.\n"]},
{"name": ["Eutychian (imi\u0119)"], "name_description": ["Eutychian \u2014 zlatynizowane imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy od Eutychiusza, nale\u017c\u0105cy do Eutychiusza\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2014 \u015bw. Eutychian, papie\u017c, wspominany w Ko\u015bciele katolickim 8 grudnia[1]. \n"]},
{"name": ["Eutychia"], "name_description": ["Eutychia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego imienia \u0395\u03c5\u03c4\u03c5\u03c7\u03b9\u03bf\u03c2 (Eutychios), kt\u00f3re powsta\u0142o od greckiego \u03b5\u03c5\u03c4\u03c5\u03c7\u03b7\u03c2 (eutyches) \"ta, kt\u00f3rej fortuna sprzyja\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Eutychia, zm. w Tesalonikach w IV wieku.\n"]},
{"name": ["Eutyches (imi\u0119)"], "name_description": ["Eutychiusz, Eutyches \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego imienia \u0395\u03c5\u03c4\u03c5\u03c7\u03b9\u03bf\u03c2 (Eutychios), kt\u00f3re powsta\u0142o od greckiego \u03b5\u03c5\u03c4\u03c5\u03c7\u03b7\u03c2 (eutyches) \"ten, kt\u00f3remu fortuna sprzyja\". Imi\u0119 to nosi\u0142o wielu \u015bwi\u0119tych.\n"]},
{"name": ["Eutropiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Eutropiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa eutropus oznaczaj\u0105cego \"zmienny\" lub \"zdolny do dostosowania si\u0119\". W Ko\u015bciele katolickim patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Eutropiusz, lektor, zm. w 404 roku, wspominany razem ze \u015bw. Tygriuszem. Znany jest r\u00f3wnie\u017c m\u0119czennik Ko\u015bcio\u0142a Wschodniego o tym samym imieniu - Eutropiusz.\n"]},
{"name": ["Eutropia (imi\u0119)"], "name_description": ["Eutropia - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, do\u015b\u0107 rozpowszechnione w Rzymie cesarskim. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: eu- \u2013 dobry i -tr\u00f3pos \u2013 obyczaj, i oznacza \"niewiasta dobrych obyczaj\u00f3w\". Istnieje kilka \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Eustazja (imi\u0119)"], "name_description": ["Eustazja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, stanowi\u0105ce \u017ce\u0144ski odpowiednik imion Eustazjusz, Eustazy. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 \u015bw. Eustazjusz, biskup Neapolu.\n"]},
{"name": ["Eustachy"], "name_description": ["Eustachy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego znaczenie mo\u017cna obja\u015bni\u0107 jako \u201ekwitn\u0105cy\u201d, \u201ep\u0142odny\u201d. Imi\u0119 to nosi\u0142 m\u0119czennik Eustachy Rzymski, \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego i prawos\u0142awnego[1]. \n"]},
{"name": ["Eustachiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Eustachiusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w eu \"dobrze\" oraz st\u00e1chys \"owoc\", sens imienia mo\u017cna obja\u015bnia\u0107 jako \"p\u0142odny, kwitn\u0105cy\". Oboczna m\u0119ska forma: Eustachy. \n"]},
{"name": ["Eupsychia"], "name_description": ["Eupsychia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra ma dobr\u0105 dusz\u0119\".\n"]},
{"name": ["Eutychiusz"], "name_description": ["Eutychiusz, Eutyches \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego imienia \u0395\u03c5\u03c4\u03c5\u03c7\u03b9\u03bf\u03c2 (Eutychios), kt\u00f3re powsta\u0142o od greckiego \u03b5\u03c5\u03c4\u03c5\u03c7\u03b7\u03c2 (eutyches) \"ten, kt\u00f3remu fortuna sprzyja\". Imi\u0119 to nosi\u0142o wielu \u015bwi\u0119tych.\n"]},
{"name": ["Eunomia (imi\u0119)"], "name_description": ["Eunomia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w eu \u2013 \"dobry, dobrze\", i nomos \u2013 \"prawo\", co si\u0119 t\u0142umaczy jako \"praworz\u0105dno\u015b\u0107\". Imi\u0119 to nosi\u0142a jedna z Hor, greckich bogi\u0144 strzeg\u0105cych \u0142adu mi\u0119dzy lud\u017ami i rytmem natury (dwie pozosta\u0142e to Dike i Ejrene \u2013 Irena). Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Eunomia, zm. w 304 roku.\n"]},
{"name": ["Eunika"], "name_description": ["Eunika, Eunice \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 ze s\u0142\u00f3w eu \"dobrze\" i n\u00edke \"zwyci\u0119stwo\". Imi\u0119 rozs\u0142awi\u0142 Henryk Sienkiewicz, kt\u00f3ry nada\u0142 je w powie\u015bci Quo vadis Eunice, ukochanej Petroniusza.\n"]},
{"name": ["Eulogia (imi\u0119)"], "name_description": ["Eulogia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Posiada licznych \u015bw. patron\u00f3w.\n"]},
{"name": ["My\u015blidar"], "name_description": ["My\u015blidar \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w My\u015bli- (\"my\u015ble\u0107\") i -dar (\"upominek, dar, ofiara\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry my\u015bli o ofierze\" albo \"o darach\".\n"]},
{"name": ["Eustachia"], "name_description": ["Eustachia - \u017ce\u0144ski odpowiednik imion Eustachy i Eustachiusz. \n"]},
{"name": ["Eupsychiusz"], "name_description": ["Eupsychiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"tego, kt\u00f3ry ma dobr\u0105 dusz\u0119\".\n"]},
{"name": ["Eulogiusz"], "name_description": ["Eulogiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Eulogiusz, diakon Tarragony, spalony na stosie w 259, \u015bw. Eulogiusz, biskup Edessy (zm. w 383), \u015bw. Eulogiusz z Kordoby, m\u0119czennik, \u015bci\u0119ty w 859, a tak\u017ce \u015bw. Eulogiusz Aleksandryjski, patriarcha Aleksandrii zm. w 608.\n"]},
{"name": ["My\u015blibora"], "name_description": ["My\u015blibora \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w My\u015bli- (\"my\u015ble\u0107\") i -bor-a (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"t\u0119, kt\u00f3ra my\u015bli o walce\" albo \"t\u0119, kt\u00f3ra obmy\u015bla walk\u0119\".\n"]},
{"name": ["My\u015blibor"], "name_description": ["My\u015blibor \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w My\u015bli- (\"my\u015ble\u0107\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry my\u015bli o walce\" albo \"tego, kt\u00f3ry obmy\u015bla walk\u0119\".   \n"]},
{"name": ["Mys\u0142aw"], "name_description": ["Mys\u0142aw  \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re powsta\u0142o prawdopodobnie poprzez zlanie si\u0119 dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w ko\u0144cowych staropolskich imion: cz\u0142onu -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa, s\u0142awi\u0107\"), kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 ich pochodzenia zatar\u0142a si\u0119.\n"]},
{"name": ["M\u015bcis\u0142awa"], "name_description": ["M\u015bcis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: M\u015bci- (\"m\u015bci\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra zdobywa s\u0142aw\u0119 mszcz\u0105c si\u0119 na swych wrogach\". Po\u015bwiadczone w \u017ar\u00f3d\u0142ach jako M\u015bcis\u0142awa (1360) i formach zdrobnia\u0142ych M\u015bcicha (1394), M\u015bcichna (1383).\n"]},
{"name": ["M\u015bciwuj"], "name_description": ["M\u015bciwuj, M\u015bciuj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: M\u015bci- (\"m\u015bci\u0107\") i -wuj (\"wuj\")[1]. \n"]},
{"name": ["M\u015bciwoj"], "name_description": ["M\u015bciwoj, Mszczujwoj \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u201em\u015bci\u0107 (si\u0119)\u201d i \u201ewoj\u201d, oznaczaj\u0105ce prawdopodobnie tego, kt\u00f3ry \"m\u015bci swoich wsp\u00f3\u0142towarzyszy\". Jego pomorskim odpowiednikiem mo\u017ce by\u0107 Miestwin. Na temat etymologii patrz r\u00f3wnie\u017c wyja\u015bnienia pod has\u0142em M\u015bciw\u00f3j I.\n"]},
{"name": ["Gwis\u0142aw"], "name_description": ["Gwis\u0142aw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, b\u0119d\u0105ce neologizmem utworzonym poprzez dodanie do imienia Gwido typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich ko\u0144c\u00f3wki -s\u0142aw. Imi\u0119 to zosta\u0142o zanotowane w 1347 roku.\n"]},
{"name": ["My\u015blimir"], "name_description": ["My\u015blimir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w My\u015bli- (\"my\u015ble\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry obmy\u015bla pok\u00f3j\" albo \"tego, kt\u00f3ry my\u015bli o pokoju\".\n"]},
{"name": ["M\u015bcis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["M\u015bcis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: M\u015bci- (\"m\u015bci\u0107\"), od ps\u0142. *m\u044cstiti (s\u0119) - m\u015bci\u0107 (si\u0119), *m\u044cst\u044c/*m\u044csta, stpl. msta - zemsta, pomsta i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry zdobywa s\u0142aw\u0119 mszcz\u0105c si\u0119 na swych wrogach\".\n"]},
{"name": ["M\u015bcigniew"], "name_description": ["M\u015bcigniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Oznacza: ten, kt\u00f3ry m\u015bci, zwalcza sw\u00f3j gniew. Wspomniane w dokumentach z 1234 roku. M\u015bcigniew imieniny obchodzi 19 grudnia.\n"]},
{"name": ["Gwidona"], "name_description": ["Gwidona - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Gwido. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa witu oznaczaj\u0105cego \"drzewo, las\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - b\u0142. Maria Gwidona od Mi\u0142osierdzia Bo\u017cego, siostra sakramentka, wspominana razem z b\u0142. Mari\u0105 Stell\u0105 i towarzyszkami.\n"]},
{"name": ["Gwidon"], "name_description": ["Gwido, Gwidon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa witu oznaczaj\u0105cego \u201edrzewo\u201d, \u201elas\u201d i stanowi skr\u00f3con\u0105 form\u0119 germa\u0144skich imion dwucz\u0142onowych z pierwszym cz\u0142onem Witu-, takich jak Widukind. Jego polskim odpowiednikiem by\u0142oby imi\u0119 Lasota[1]. Do Polski trafi\u0142o za po\u015brednictwem j\u0119zyk\u00f3w roma\u0144skich. Na jego podstawie powsta\u0142o imi\u0119 Gwis\u0142aw. Forma Gwidon powsta\u0142a pod wp\u0142ywem \u0142aci\u0144skim. W dokumentach polskich spotyka si\u0119 form\u0119 Gwido ju\u017c w 1155 roku.\n"]},
{"name": ["Gwendalina"], "name_description": ["Gwendalina, Gwendolina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia walijskiego, oznaczaj\u0105ce \"bia\u0142y pier\u015bcie\u0144\", z\u0142o\u017cone z element\u00f3w gwen \u2013 \"bia\u0142a, prawid\u0142owa, b\u0142ogos\u0142awiona\" i dolen \u2013 \"pier\u015bcie\u0144\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Gwendalina (VI wiek). Zdrobnieniem imienia jest Winnie i Wendy.\n"]},
{"name": ["Gwendalina"], "name_description": ["Gwendalina, Gwendolina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia walijskiego, oznaczaj\u0105ce \"bia\u0142y pier\u015bcie\u0144\", z\u0142o\u017cone z element\u00f3w gwen \u2013 \"bia\u0142a, prawid\u0142owa, b\u0142ogos\u0142awiona\" i dolen \u2013 \"pier\u015bcie\u0144\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Gwendalina (VI wiek). Zdrobnieniem imienia jest Winnie i Wendy.\n"]},
{"name": ["Mucjusz"], "name_description": ["Mucjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od \u0142ac. mutus, oznaczaj\u0105ce \"cichy, spokojny\". Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Gustawa"], "name_description": ["Gustawa \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik starogerma\u0144skiego imienia Gustaw.\n"]},
{"name": ["Gustaw"], "name_description": ["Gustaw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Etymologia: niem. Gund, staroisl. gunnr 'walka'; niem. Stab, staroisl. stafr 'pa\u0142ka, bu\u0142awa, laska marsza\u0142kowska'. Imi\u0119 oznacza wi\u0119c dzier\u017c\u0105cego w boju lask\u0119/bu\u0142aw\u0119 lub wyra\u017ca \u017cyczenie, aby nosz\u0105cy je doszed\u0142 do tak wysokich godno\u015bci.\n"]},
{"name": ["Gurias"], "name_description": ["Gurias \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia najprawdopodobniej perskiego lub syryjskiego, w formie zgrecyzowanej.\n"]},
{"name": ["Walbert"], "name_description": ["Walbert, Waldebert, Gwalbert \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w waldan \u2014 \"panowa\u0107, rz\u0105dzi\u0107\" i beraht \u2014 \"jasny, b\u0142yszcz\u0105cy\". W Polsce bardziej znane w zromanizowanej formie Gwalbert (por. Wilhelm \u2014 fr. Guillaume). Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[1]. \n"]},
{"name": ["Gumbert"], "name_description": ["Gumbert \u2014 m\u0119skie imi\u0119 germa\u0144skie Guntbert w zromanizowanej postaci, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Gund- (\"bitwa, b\u00f3j\") i -bert (\"s\u0142awny, wspania\u0142y, jasny\").  W Polsce po\u015bwiadczone po raz pierwszy w 1391 roku, poza tym notowane r\u00f3wnie\u017c w formach Gunbert, Gunbart, Gumbirt i Gumpart. Istnieje co najmniej trzech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu, w tym \u015bw. Gumbert z Senones.\n"]},
{"name": ["Grzymis\u0142awa"], "name_description": ["Grzymis\u0142awa, Grzyms\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Grzymi- (\"grzmie\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"posiadaj\u0105ca szerok\u0105 s\u0142aw\u0119\". Imi\u0119 to nosi\u0142a \u017cona Leszka Bia\u0142ego, matka b\u0142 Salomei i ksi\u0119cia Boles\u0142awa Wstydliwego.\n"]},
{"name": ["Grzegorz"], "name_description": ["Grzegorz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce poprzez \u0142aci\u0144sk\u0105 form\u0119 Gregorius od greckiego Gregorios, wywodz\u0105cego si\u0119 ze s\u0142owa \u03b3\u03c1\u03b7\u03b3\u03bf\u03c1\u03ad\u03c9 oznaczaj\u0105cego 'by\u0107 czujnym'. W formie \u0142aci\u0144skiej u\u017cyte pierwszy raz przez papie\u017ca Grzegorza I, doktora ko\u015bcio\u0142a[1].\nOdnotowano 17 papie\u017cy o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Gryzelda"], "name_description": ["Gryzelda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Syrycjusz"], "name_description": ["Syrycjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Syrycjusz, papie\u017c (zm. 399). \n"]},
{"name": ["Grzymis\u0142aw"], "name_description": ["Grzymis\u0142aw, Grzymos\u0142aw, Grzyms\u0142aw, Grzmis\u0142aw, Grzys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Grzymi- (\"grzmie\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"posiadaj\u0105cy szerok\u0105 s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Syriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Syriusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie[1] pochodzenia greckiego, odpowiednik \u0142aci\u0144skiego Sirius[1], nazwa najja\u015bniejszej gwiazdy w gwiazdozbiorze Wielkiego Psa. Nazwa ta wywodzi si\u0119 od greckiego s\u0142owa \u03c3\u03b5\u03b9\u03c1\u03b9\u03bf\u03c2 (seirios) \"p\u0142on\u0105cy, gor\u0105cy, roziskrzony\"[2]. Imi\u0119 w niekt\u00f3rych \u017ar\u00f3d\u0142ach bywa uto\u017csamiane z imieniem Syrus (\u0142ac., ang., niem. Syrus, gr. Syros, w\u0142. Siro) \u2013 \"Syryjczyk\", kt\u00f3re nosi\u0142o w historii Ko\u015bcio\u0142a katolickiego trzech \u015bwi\u0119tych. \n"]},
{"name": ["Synezjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Synezjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z Sines\" w Portugalii. Istnieje przynajmniej dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu, w tym \u015bw. Synezjusz, wspominany wsp\u00f3lnie ze \u015bw. Teopompem.\n"]},
{"name": ["Symplicjusz"], "name_description": ["Symplicjusz, Symplicy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Symplicja"], "name_description": ["Symplicja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od \u0142ac. simplex \u2013 \u201eprosty, uczciwy\u201d. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Symplicja z Nicei.\n"]},
{"name": ["Symmach"], "name_description": ["Symmach \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"sojusznik w walce, towarzysz broni\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Symmach, papie\u017c.\n"]},
{"name": ["Symforoza"], "name_description": ["Symforoza \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Symforoza, m\u0119czennica (zm. w pocz II wieku).\n"]},
{"name": ["Symforiana"], "name_description": ["Symforiana, Symforianna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"stosowna, odpowiednia\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Symforian z dzisiejszego Autun we Francji, \u017cyj\u0105cy w III wieku.\n"]},
{"name": ["Symforian"], "name_description": ["Symforian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"stosowny, odpowiedni\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Symforian z dzisiejszego Autun we Francji[1].\n"]},
{"name": ["Szymon"], "name_description": ["Szymon (hebr. \u05e9\u05de\u05e2\u05d5\u05df Szim\u2019on, lub \u05e9\u05b4\u05c1\u05de\u05b0\u05e2\u05d5\u05b9\u05df Szime\u2019on, \u201eJahwe wys\u0142ucha\u0142\u201d) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, biblijnego[a]. Pocz\u0105tkowo stosowana w polskich przek\u0142adach Biblii forma tego imienia Symeon[1] to rzadziej dzi\u015b u\u017cywana forma, bardziej rozpowszechniona na Wschodzie[2]. Niekt\u00f3rzy autorzy uznaj\u0105 imi\u0119 za greckie, widz\u0105c w nim b\u0105d\u017a tylko zhellenizowan\u0105 form\u0119 semickiego Szimeon, b\u0105d\u017a rzeczywiste imi\u0119 pochodzenia greckiego[3][4]. W hagiografii istnieje podzia\u0142 na \u015bwi\u0119tych o imieniu Szymon i Symeon b\u0119d\u0105cego oboczn\u0105 form\u0105 pierwszego imienia[5][6].\n"]},
{"name": ["Sylwiusz"], "name_description": ["Sylwiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Sylwiusz, biskup Tuluzy. \u017be\u0144ski odpowiednik: Sylwia. Imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego od s\u0142owa Silvio oznaczaj\u0105cego: le\u015bny, dziki, \u017cyj\u0105cy w lesie.\n"]},
{"name": ["Drohobysz"], "name_description": ["Drohobysz, Drahobysz \u2014 notowane na obszarze Polski (Ru\u015b Czerwona) od 1414 roku[1] imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Droho- (\"drogi\") i -bysz (by\u0107 mo\u017ce \"pobyt, mienie\", \"istnienie, \u017cycie, bytowanie\"). \n"]},
{"name": ["Drogoradz (imi\u0119)"], "name_description": ["Drogoradz \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Drogo- (\"drogi\") i -radz (radzi\u0107 \u2013 dawniej \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ten, kto troszczy si\u0119 o to, co jest mu drogie\".\n"]},
{"name": ["Drogomys\u0142"], "name_description": ["Drogomys\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Drogo- (\"drogi\") i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\", \"my\u015bl\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"maj\u0105cy cenne my\u015bli\".\n"]},
{"name": ["Drogomira"], "name_description": ["Drogomira, Drogmira, Dragomira, Drahomira, Drohomira, Dargomiera  \u2013  s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Drogo- (\"drogi\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej drogi jest pok\u00f3j\". Odpowiednik m\u0119skiego imienia Drogomir i podobnych.\n"]},
{"name": ["Drogomi\u0142"], "name_description": ["Drogomi\u0142, Dromi\u0142 \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dro(go)- (\"drogi\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"drogi i mi\u0142y\".\n"]},
{"name": ["Drogos\u0142awa"], "name_description": ["Drogos\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Drogo- (\"drogi\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej droga jest s\u0142awa\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XIV wieku (1400 rok).\n"]},
{"name": ["Drogodziej"], "name_description": ["Drogodziej  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Drogo- (\"drogi\") i -dziej (\"ten, kt\u00f3ry robi, czyni\").\n"]},
{"name": ["Doryda (imi\u0119)"], "name_description": ["Doryda \u2013 spolszczenie greckiego imienia Doris, znanego z mitologii greckiej. Imi\u0119 to oznacza\u0142o kobiet\u0105 pochodz\u0105c\u0105 z Doris, krainy w \u015brodkowej Grecji.\n"]},
{"name": ["Doroteusz"], "name_description": ["Doroteusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"dar od boga\"; jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Dorota. To samo znaczenie ma z\u0142o\u017cone z analogicznych cz\u0142on\u00f3w, tylko w odwrotnej kolejno\u015bci, imi\u0119 Teodor.\n"]},
{"name": ["Dorota"], "name_description": ["Dorota \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce z greckiego Doroth\u00e9a: doron \u2013 dar i The\u00f3s \u2013 b\u00f3g, \"dar od boga\"[1]. Jego m\u0119skim odpowiednikiem jest Doroteusz. W Polsce imi\u0119 to odnotowano po raz pierwszy w 1385[2]. Znane s\u0105 te\u017c inne formy tego imienia: Dochna, Dora, Doroteja, Dorotka. To samo znaczenie ma z\u0142o\u017cone z analogicznych cz\u0142on\u00f3w, tylko w odwrotnej kolejno\u015bci, imi\u0119 Teodora (a tak\u017ce imi\u0119 Mateusz pochodzenia hebrajskiego).\n"]},
{"name": ["Dorian"], "name_description": ["Dorian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. U\u017cy\u0142 go Oscar Wilde w swojej powie\u015bci The Picture of Dorian Gray (Portret Doriana Graya). Wywodzi si\u0119 od nazwy plemienia greckiego \u2013 Dor\u00f3w. W greckiej mitologii Dorowie pochodz\u0105 od jednego z heros\u00f3w: Heraklesa.\n"]},
{"name": ["Druzjan"], "name_description": ["Druzjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, urobione od nazwiska rzymskiej rodziny - Drusus; oznacza \"nale\u017c\u0105cy do Druzusa\". W \u015bredniowieczu po\u015bwiadczona jako Dru\u017cyjan. Jego \u017ce\u0144skim wariantem jest Druzjanna.\n"]},
{"name": ["Donat (imi\u0119)"], "name_description": ["Donat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"darowany przez Boga/bog\u00f3w\" i tym samym maj\u0105cy podobne znaczenie jak Teodor. Hagiografia wymienia ponad 35 \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1]\n"]},
{"name": ["Donata"], "name_description": ["Donata \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Donat. \u0141aci\u0144skie donatus oznacza 'darowany przez Boga'. W\u015br\u00f3d patronek tego imienia - \u015bw. Donata, jedna z wczesnych \u015bwi\u0119tych Ko\u015bcio\u0142a katolickiego[1].\n"]},
{"name": ["Dominika (imi\u0119)"], "name_description": ["Dominika \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Dominik. Imi\u0119 \u0142aci\u0144skie, oznacza dos\u0142ownie nale\u017c\u0105c\u0105 do Pana[1], ale pochodzi od okre\u015blenia niedzieli, zwanej dniem pa\u0144skim. Patronk\u0105 imienia jest \u015aw. Dominika, m\u0119czennica z Nikomedii[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Dominika w 2015 r. zajmowa\u0142a 48. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich. Imi\u0119 to nadano 881 dzieciom w 2015 roku[2].\n"]},
{"name": ["Donald"], "name_description": ["Donald \u2013 imi\u0119 pochodzenia celtyckiego (Dumno + valos; \u015bwiat + pot\u0119\u017cny, mo\u017cny). Staroirlandzkie Domnall, szkockie Domhnall oznacza \"silny tego \u015bwiata\" lub \"w\u0142adca \u015bwiata\".\n"]},
{"name": ["Donacjan"], "name_description": ["Donacjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (Donatianus), oznaczaj\u0105ce \u201epochodz\u0105cy od Donata (Donatus), nale\u017c\u0105cy do Donata\u201d. Imi\u0119 to nosi\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych i b\u0142ogos\u0142awionych[1].\n"]},
{"name": ["Domniusz"], "name_description": ["Domniusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u0142ac. Domnius. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Domna"], "name_description": ["Domna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, notowane w Polsce ju\u017c od 1438 roku[1], wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego przydomka Domna, pochodz\u0105cego od celt. Domnus, Donnus lub \u0142ac. Dominus (\"Pan\")[2]. \n"]},
{"name": ["Domicjusz"], "name_description": ["Domicjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od nazwy rodowej Domicjuszy, wywodz\u0105cej si\u0119 od \u0142ac. domitus, co oznacza \"oswojony, poskromiony\". Istnia\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia. Od Domicjusza pochodzi imi\u0119 Domicjan.\n"]},
{"name": ["Dominik"], "name_description": ["Dominik \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa dominicus oznaczaj\u0105cego \u201ePa\u0144ski\u201d, \u201enale\u017c\u0105cy do Boga\u201d. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Dominika.\n"]},
{"name": ["Domicjana"], "name_description": ["Domicjana \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105ca do Domicjusza, adoptowana przez Domicjusza\". Podstaw\u0119 za\u015b nazwy rodowej Domicjusz stanowi wyraz pospolity, kt\u00f3ry oznacza \"oswojenie, poskromienie\"). Istnieje oko\u0142o dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych katolickich \u2014 patron\u00f3w tego imienia, m.in. \u015bw. Domicjan, biskup Tongeren-Maastricht (VI wiek)[1]. \n"]},
{"name": ["Domicjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Domicjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie cognomen od \u0142ac. Domitianus, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do Domicjusza, adoptowany przez Domicjusza, wyzwoleniec Domicjusza\". Podstaw\u0119 za\u015b nazwy rodowej Domicjusz stanowi wyraz pospolity, kt\u00f3ry oznacza \"oswojenie, poskromienie\" (\u0142ac. d\u014fm\u012dt\u016ds). Istnieje oko\u0142o dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu, m.in. biskup Ch\u00e2lons z IV[1] oraz biskup Tongeren-Maastricht z VI wieku[2]. \n"]},
{"name": ["Domicela"], "name_description": ["Domicela \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (\u0142ac. Domitilla), utworzone od nazwy rodowej Domicjusz\u00f3w. Pierwotnie oznacza\u0142o \"pani domu\". \n"]},
{"name": ["Doma\u017cyr"], "name_description": ["Doma\u017cyr - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -\u017cyr (\"pokarm, czynno\u015b\u0107 jedzenia, \u017cycie\").\n"]},
{"name": ["Domawuj"], "name_description": ["Domawuj, Domauj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -wuj (\"wuj\").\n"]},
{"name": ["Domasu\u0142"], "name_description": ["Domasu\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -su\u0142 (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"mo\u017cniejszy w swojej siedzibie\", \"mo\u017cniejszy posiadaniem swojego domu\".\n"]},
{"name": ["Domastryj"], "name_description": ["Domastryj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -stryj (\"stryj\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego stryjowie, krewniacy m\u0119scy od strony ojca, s\u0105 w pobli\u017cu, na miejscu\".\n"]},
{"name": ["Domas\u0142awa"], "name_description": ["Domas\u0142awa, Domis\u0142awa, Domos\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1]i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"przynosz\u0105ca s\u0142aw\u0119 domowi\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku (1265 rok).\n"]},
{"name": ["Domas\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Domas\u0142aw, Domis\u0142aw, Domos\u0142aw \u2013 og\u00f3lnos\u0142owia\u0144skie, w tym staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Imi\u0119 to wyra\u017ca \u017cyczenie s\u0142awy w przestrzeni domowej[1].\n"]},
{"name": ["Domarad"], "name_description": ["Domarad, Domorad, Domared(?)  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -rad (\"radzi\u0107\" \"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 swoim domem\". We wczesnym \u015bredniowieczu synonim Majordoma, zarz\u0105dcy dworu ksi\u0105\u017c\u0119cego.\n"]},
{"name": ["Eulampiusz"], "name_description": ["Eulampiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie[1] pochodzenia greckiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w eu \u2013 \"dobrze\" i lamp\u0113 \u2013 \"\u015bwiat\u0142o\"[2], mog\u0105ce oznacza\u0107 \"jasno \u015bwiec\u0105cy, \u015bwietlisty\". \n"]},
{"name": ["Eulampia"], "name_description": ["Eulampia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1] pochodzenia greckiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w eu \u2013 \"dobrze\" i lamp\u0113 \u2013 \"\u015bwiat\u0142o\"[2], mog\u0105ce oznacza\u0107 \"jasno \u015bwiec\u0105ca, \u015bwietlista\". \n"]},
{"name": ["Eulalia"], "name_description": ["Eulalia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w eu - \"dobrze\" i lalein - \"m\u00f3wi\u0107\", oznaczaj\u0105cego \"dobrze m\u00f3wi\u0105ca\" lub \"elokwentna\"[1].\n"]},
{"name": ["Eugeniusz"], "name_description": ["Eugeniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"zacny lub szlachetnie urodzony\". W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Eugeniusz zajmowa\u0142 w 2017 r. 70 miejsce (82 921 nada\u0144)[1].\n"]},
{"name": ["Eugenia"], "name_description": ["Eugenia \u2014 imi\u0119 pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ska forma m\u0119skiego imienia Eugeniusz[1].\n"]},
{"name": ["Domastoj"], "name_description": ["Domastoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -stoj (\"sta\u0107\"). Mog\u0142o mie\u0107 charakter \u017cycz\u0105cy i wyra\u017ca\u0107 pragnienie, aby osoba tak nazwana by\u0142a obecna we wsp\u00f3lnocie[1].\n"]},
{"name": ["Eufrozyna"], "name_description": ["Eufrozyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa euphros\u00fdne oznaczaj\u0105cego rado\u015b\u0107. Eufrosyne by\u0142a jedn\u0105 z mitologicznych Gracji, bogi\u0144 wdzi\u0119ku i rado\u015bci[1].\n"]},
{"name": ["Eufroniusz"], "name_description": ["Eufroniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie p\u00f3\u017anogreckie, pochodzenia doryckiego, oznaczaj\u0105ce \"dobrze urodzony\". Patronami tego imienia s\u0105 biskupi Autun i Tours[1].\n"]},
{"name": ["Domaradz (imi\u0119)"], "name_description": ["Domaradz \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -radz (radzi\u0107 \u2013 dawniej \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry troszczy si\u0119 o sw\u00f3j dom\" lub ojczyzn\u0119. Wyraz ten oznacza\u0142 patriotyzm.\n"]},
{"name": ["Eufrazja"], "name_description": ["Eufrazja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z eu, 'dobrze' i phrasis, 'wys\u0142awianie si\u0119, wymowa'. Imi\u0119 to znaczy zatem \"elokwentna, wymowna, pi\u0119knie wypowiadaj\u0105ca si\u0119\". Martyrologia wymieniaj\u0105 pi\u0119\u0107 \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Eufemiusz"], "name_description": ["Eufemiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pomy\u015blnie wr\u00f3\u017c\u0105cy\", \"przychylny\".\n"]},
{"name": ["Eufemia (imi\u0119)"], "name_description": ["Eufemia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Z\u0142o\u017cone jest z element\u00f3w eu- (\u2018dobry\u2019) i -phemia (\u2018wr\u00f3\u017cba\u2019), i oznacza \u201edobrze wr\u00f3\u017c\u0105cy\u201d, \u201epomy\u015blnie wr\u00f3\u017c\u0105cy\u201d, \u201eprzychylny\u201d.  W Polsce imi\u0119 to zanotowano ju\u017c w XIII wieku. Nosi\u0142y je m.in. ksi\u0119\u017cniczki piastowskie. Cz\u0119sto imi\u0119 to zdrabniano jako Ofka.\n"]},
{"name": ["Eudoksjusz"], "name_description": ["Eudoksjusz, Eudoksy - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"s\u0142awa\".\n"]},
{"name": ["Eudoksja"], "name_description": ["Eudoksja (stgr.\u00a0\u0395\u1f50\u03b4\u03bf\u03be\u03af\u03b1), tak\u017ce Eudokia (stgr.\u00a0\u0395\u1f50\u03b4\u03bf\u03ba\u03af\u03b1) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Eudoksjusz. Oznacza \"dobra s\u0142awa\", od gr. \u03b5\u03c5 (ew) \u2013 \"dobra\" i \u03b4\u03bf\u03be\u03b1 (doksa) \u2013 \"s\u0142awa, chwa\u0142a\". \n"]},
{"name": ["Euchariusz"], "name_description": ["Euchariusz, Eucheriusz (Eucharius) - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"przyjazny\". Patronem imienia jest \u015bw. Euchariusz, kt\u00f3ry by\u0142 pierwszym biskupem Trewiru pod koniec III wieku.\n"]},
{"name": ["Eubul"], "name_description": ["Eubul \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Eubul[a], m\u0119czennik z Cezarei Palesty\u0144skiej (zm. 309)[1].\n"]},
{"name": ["Euchary"], "name_description": ["Euchary \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"przyjazny\". \u015aw. Euchariusz by\u0142 pierwszym biskupem Trewiru (III w.). \n"]},
{"name": ["Etelwold"], "name_description": ["Etelwold \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Oznacza \"szlachetny w\u0142adca\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Etelwold, biskup (X wiek).\n"]},
{"name": ["Eryka"], "name_description": ["Eryka \u2014 \u017ce\u0144ska forma imienia Eryk, pochodzenia germa\u0144skiego. \n"]},
{"name": ["Estera (imi\u0119)"], "name_description": ["Estera \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Nosi\u0142a je g\u0142\u00f3wna bohaterka Ksi\u0119gi Estery (hebr. Ester, \u05d0\u05b6\u05e1\u05b0\u05ea\u05b5\u05bc\u05e8). Imi\u0119 to wywodzi si\u0119 od s\u0142owa perskiego setarah oznaczaj\u0105cego \u201egwiazda\u201d. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Estera w 2017 r. zajmowa\u0142a 133. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. \n"]},
{"name": ["Eryk"], "name_description": ["Eryk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia skandynawskiego. Nadawane wielu jarlom i kr\u00f3lom szwedzkim i du\u0144skim. Pochodzenie tego imienia podaje si\u0119 ze staro-wysoko-niemieckiego, gdzie era \u2013 honor, cze\u015b\u0107 oraz richi \u2013 bogaty. Ca\u0142o\u015b\u0107 za\u015b oznacza osob\u0119 zasobn\u0105 w honor. Jego popularno\u015b\u0107 si\u0119ga czas\u00f3w kr\u00f3la szwedzkiego Eryka zmar\u0142ego w 1160. Drugie spotykane znaczenie to \"Wieczny w\u0142adca\" od ei(r) co oznacza w staronordyjskim \"wieczny\" i r\u00edkr \u2013 w staronordyjskim \"w\u0142adca\".\n"]},
{"name": ["Erwina"], "name_description": ["Erwina - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Erwin.\n"]},
{"name": ["Erwin"], "name_description": ["Erwin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e z wyraz\u00f3w heri \u2013 \u201edru\u017cyna wojenna\u201d oraz wini \u2013 \u201eprzyjaciel\u201d, oznaczaj\u0105ce \u201eten, kt\u00f3ry ch\u0119tnie wojuje\u201d[1]. \n"]},
{"name": ["Ernestyna"], "name_description": ["Ernestyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ernest oznaczaj\u0105cego \"powa\u017cny, stanowczy\". W Ko\u015bciele katolickim istniej\u0105 dwie patronki tego imienia. Innym \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Ernest jest Ernesta.\n"]},
{"name": ["Ernesta"], "name_description": ["Ernesta \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ernest.\n"]},
{"name": ["Ernest"], "name_description": ["Ernest \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"powaga, zapa\u0142, walka\". Patronem imienia jest \u015awi\u0119ty Ernest -  opat i m\u0119czennik (zgin\u0105\u0142 w 1148 roku)[1].\n"]},
{"name": ["Ermelinda"], "name_description": ["Ermelinda, Irmelinda, Hermelinda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Ermen\u2013, od germ. ermana (\u201ewielki, wszechogarniaj\u0105cy\u201d \u2013 imi\u0119 p\u00f3\u0142boga germa\u0144skiego) oraz lind \u2013 \u201egi\u0119tka, mi\u0119kka, \u0142agodna, przyjazna\u201d, mo\u017ce te\u017c \u201etarcza z drewna lipowego\u201d[1]. \n"]},
{"name": ["Esmeralda (imi\u0119)"], "name_description": ["Esmeralda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"szmaragd\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Smaragd (Szmaragd), wspominany razem ze \u015bw. Cyriakiem i Largusem.\n"]},
{"name": ["Erhard"], "name_description": ["Erhard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w era - \"honor\", lub \"respekt\" i hard - \"dzielny\".\n"]},
{"name": ["Erazma"], "name_description": ["Erazma \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Erazm[1], wywodz\u0105cego si\u0119 od greckiego Erasm\u014ds, co oznacza \n\"godny mi\u0142o\u015bci, mi\u0142y\". Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Erazma, wspominana razem ze \u015bw. Dorot\u0105, Eufemi\u0105 i Tekl\u0105[2]. \n"]},
{"name": ["Kwiryn (imi\u0119)"], "name_description": ["Kwiryn \u2013 polska forma \u0142aci\u0144skiego imienia Quirinus pochodz\u0105cego od imienia boga Kwiryna. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Kwiryn (II wiek)[1]. \n"]},
{"name": ["Kwintus"], "name_description": ["Kwintus \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Aulus, Maniusz, Gajusz, Lucjusz, Publiusz, Tytus), oznaczaj\u0105ce \"pi\u0105te dziecko\"[1]. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Kwintus, wspominany razem ze \u015bw. Symplicjuszem i towarzyszami.\n"]},
{"name": ["Kwintyn"], "name_description": ["Kwintyn - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od nazwy rzymskiego rodu, kt\u00f3rego nazwa pierwotnie pochodzi\u0142a od s\u0142owa quintus - \"pi\u0105ty\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Kwintyn, \u017cyj\u0105cy w III wieku.\n"]},
{"name": ["Kwieta"], "name_description": ["Kwieta \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1] pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"spokojna\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Kwieta, wspominana wed\u0142ug jednych \u017ar\u00f3de\u0142 wsp\u00f3lnie ze \u015bw. Teodor\u0105[2], za\u015b zgodnie z innymi \u2014 ze \u015bw. Hilarym, swoim m\u0119\u017cem[3].\n"]},
{"name": ["Kutbert"], "name_description": ["Kutbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (staroangielskie), z\u0142o\u017cone z element\u00f3w cuth \u2013 \u201es\u0142awny\u201d i -beorht \u2013 \u201ejasny, b\u0142yszcz\u0105cy, \u015bwietlisty\u201d (por. bercht, pochodz\u0105cego od germ. berhta \u2013 \u201ejasny\u201d). Mo\u017cna je rozumie\u0107 zatem jako \u201em\u0105\u017c wspania\u0142ej s\u0142awy\u201d.\n"]},
{"name": ["Kwiryna"], "name_description": ["Kwiryna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kwiryn.\n"]},
{"name": ["Kunibert"], "name_description": ["Kunibert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201edzielny i l\u015bni\u0105cy, ja\u015bniej\u0105cy\u201d, od germ. kuoni \u2013 \u201edzielny, odwa\u017cny\u201d, i beraht \u2013 \u201ejasny, l\u015bni\u0105cy\u201d. Patronem tego imienia jest \u015bw. Kunibert, biskup Kolonii (VII wiek).\n"]},
{"name": ["Kwintylian (imi\u0119)"], "name_description": ["Kwintylian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od liczebnika \"pi\u0105ty\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Kwintylian, wspominany razem ze \u015bw\u015bw. Maksymem i Dad\u0105.\n"]},
{"name": ["Ksymena"], "name_description": ["Ksymena, Xymena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Szymon, ukszta\u0142towany za po\u015brednictwem dawnego j\u0119zyka hiszpa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Ksenofont (imi\u0119)"], "name_description": ["Ksenofont \u2014 greckie imi\u0119 m\u0119skie, powsta\u0142e ze z\u0142o\u017cenia cz\u0142on\u00f3w ksenos \u2014 \"obcy\" i ph\u014dn\u0113 \u2014 \"g\u0142os\"[1]. Imi\u0119 to nosi\u0142 grecki historyk, ucze\u0144 Sokratesa. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Ksenofont z Palestyny (VI wiek)[2].\n"]},
{"name": ["M\u015bcibor"], "name_description": ["M\u015bcibor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: M\u015bci- (\"m\u015bci\u0107\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry m\u015bci si\u0119 bojem\".\n"]},
{"name": ["Kunegunda"], "name_description": ["Kunegunda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w kuni \u201e(kto\u015b) ze szlachetnego rodu\u201d oraz gund \u201ewalka\u201d, mo\u017cna okre\u015bli\u0107 jego pierwotne znaczenie jako \u201ewalcz\u0105ca dla swojego rodu\u201d. Jego zdrobnieniem powsta\u0142ym na gruncie w\u0119gierskim jest Kinga, st\u0105d polskie Kinga.\n"]},
{"name": ["Mszczuja"], "name_description": ["Mszczuja \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Odpowiednik m\u0119skiego imienia Mszczuj, kt\u00f3re jest najprawdopodobniej wariantem imienia M\u015bciwuj.\n"]},
{"name": ["Mszczuj"], "name_description": ["Mszczuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, najprawdopodobniej wariant imienia M\u015bciwuj. \n"]},
{"name": ["Mroczys\u0142aw"], "name_description": ["Mroczys\u0142aw, Mroczes\u0142aw, Mroczs\u0142aw, Mrocs\u0142aw, Mroc\u0142aw, Mros\u0142aw  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Mroczy- (\"\u015bciemnia\u0107 si\u0119, chmurzy\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\").\n"]},
{"name": ["Morzys\u0142aw"], "name_description": ["Morzys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Morzy- (\"zabija\u0107, u\u015bmierca\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi zabijanie\".\n"]},
{"name": ["Mordechaj"], "name_description": ["Mordechaj \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u017cydowskiego (heb. \u05de\u05e8\u05d3\u05db\u05d9).\n"]},
{"name": ["Montan (imi\u0119)"], "name_description": ["Montan  \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie cognomen oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z g\u00f3r\". Istnieje siedmiu patron\u00f3w tego imienia w Ko\u015bciele katolickim[1]. \n"]},
{"name": ["Monika"], "name_description": ["Monika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o znaczeniu i pochodzeniu trudnym do obja\u015bnienia. Wed\u0142ug niekt\u00f3rych badaczy imi\u0119 pochodzi od greckiego s\u0142owa monos oznaczaj\u0105cego jeden, sam, pojedynczy, jedynak i jedynaczka. Z tego samego rdzenia pochodz\u0105 takie s\u0142owa jak: monogamia, monoteizm, monaster (klasztor). Inne \u017ar\u00f3d\u0142o podaje, \u017ce imi\u0119 to wywodzi si\u0119 od greckiego monach\u00e9, co znaczy samotna, odosobniona, i faktycznie do dzi\u015b we W\u0142oszech zakonnica zwana jest monaca, a w niekt\u00f3rych dialektach wr\u0119cz monica.\n"]},
{"name": ["Moj\u017cesz (imi\u0119)"], "name_description": ["Moj\u017cesz \u2013 imi\u0119 pochodzenia hebrajskiego, pochodz\u0105ce od biblijnego patriarchy. Popularne g\u0142\u00f3wnie w\u015br\u00f3d \u017byd\u00f3w. Imi\u0119 pochodzi od rdzenia \u05de\u05e9\u05d4 wyci\u0105ga\u0107, wyjmowa\u0107, jako \u017ce wed\u0142ug starotestamentalnej Ksi\u0119gi Wyj\u015bcia Moj\u017cesz zosta\u0142 wyci\u0105gni\u0119ty z rzeki (Nil) przez c\u00f3rk\u0119 faraona. Istnia\u0142o w Ko\u015bciele katolickim kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Mojmira"], "name_description": ["Mojmira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Mojmir. Znaczenie imienia: \"m\u00f3j pok\u00f3j\", \"m\u00f3j skarb\". W tej formie imi\u0119 nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Mojmir (imi\u0119)"], "name_description": ["Mojmir \u2013 staros\u0142owia\u0144skie (w tym staropolskie) imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Moj- (\"m\u00f3j\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"moje dobro\", \"m\u00f3j skarb\".\n"]},
{"name": ["Modliboga"], "name_description": ["Modliboga \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Modli- (\"modli\u0107 si\u0119, prosi\u0107\") i -bog-a (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o: \"ta, kt\u00f3ra prosi los\".\n"]},
{"name": ["Modlibog"], "name_description": ["Modlibog, Modlibo\u017c \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Modli- (\"modli\u0107 si\u0119, prosi\u0107\") i -bog (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o pierwotnie: \"ten, kt\u00f3ry prosi los\".\n"]},
{"name": ["Modesta"], "name_description": ["Modesta - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Modest. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Modesta z Trewiru, benedyktynka, zm. ok. 659 r. \n"]},
{"name": ["Mis\u0142aw"], "name_description": ["Mis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie; skr\u00f3cona forma imienia Miros\u0142aw lub Mi\u0142os\u0142aw.\nZobacz te\u017c: Mis\u0142aw (ksi\u0105\u017c\u0119 chorwacki)\n"]},
{"name": ["Morzys\u0142awa"], "name_description": ["Morzys\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Morzy- (\"zabija\u0107, u\u015bmierca\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra s\u0142awi zabijanie\". M\u0119ski odpowiednik to Morzys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Modest"], "name_description": ["Modest \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa modestus, -a, -um oznaczaj\u0105cego 'umiarkowany, skromny'[1].\n"]},
{"name": ["Miros\u0142awa"], "name_description": ["Miros\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Miro- (pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro) oraz -s\u0142awa (s\u0142awa). Mog\u0142o oznacza\u0107 ta, kt\u00f3ra s\u0142awi pok\u00f3j. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od 1222 roku. Istnieje te\u017c imi\u0119 z\u0142o\u017cone z tych samych cz\u0142on\u00f3w w odwrotnej kolejno\u015bci: S\u0142awomira.\n"]},
{"name": ["Miros\u0142aw"], "name_description": ["Miros\u0142aw \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie. \n"]},
{"name": ["Mironiega"], "name_description": ["Mironiega \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Mironieg. W tej formie imi\u0119 nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Mironieg"], "name_description": ["Mironieg \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Miro- (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\") i -nieg (\"rozkosz\"). Niekt\u00f3rzy badacze[kto?] odczytuj\u0105 to imi\u0119 jednak jako zniekszta\u0142cone Mironek, to jest form\u0119 zdrobnia\u0142\u0105 od imienia Miron. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry czerpie rozkosz z braku wojny\".\n"]},
{"name": ["Mirona"], "name_description": ["Mirona \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Miron.\n"]},
{"name": ["Miron"], "name_description": ["Miron (Myron) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa myron oznaczaj\u0105cego \u201ewonny olejek\u201d.\n"]},
{"name": ["Mirokles"], "name_description": ["Mirokles (zm. 30 listopada ok. 316) \u2013 sz\u00f3sty biskup Mediolanu i pierwszy w diecezji mediola\u0144skiej kt\u00f3rego historyczno\u015b\u0107 jest ca\u0142kowicie bezsporna, \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego.\n"]},
{"name": ["Mirogniew"], "name_description": ["Mirogniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Miro- (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry u\u015bmierza gniew\".\n"]},
{"name": ["Mirogod"], "name_description": ["Mirogod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Miro- (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\") oraz -god (\"robi\u0107 co\u015b w stosownym czasie, dopasowywa\u0107, czyni\u0107 odpowiednim\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry czyni pok\u00f3j\". Por. Godzimir, imi\u0119 z\u0142o\u017cone z tych samych cz\u0142on\u00f3w w odwrotnej kolejno\u015bci.\n"]},
{"name": ["Lutos\u0142awa"], "name_description": ["Lutos\u0142awa - \u017ce\u0144ska forma imienia Lutos\u0142aw, nienotowana w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich. Znaczenie imienia: \"s\u0142awna ze srogo\u015bci\".\n"]},
{"name": ["Lutos\u0142aw"], "name_description": ["Lutos\u0142aw, Luts\u0142aw, Lucs\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Luto- (\"srogi, okrutny, dziki\", por. luty) i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"s\u0142yn\u0105cy ze srogo\u015bci\". Zdrobniale Lutek.\n"]},
{"name": ["Lutomir"], "name_description": ["Lutomir, Lutomiar, Lutmiar  \u2013  staropolskie imi\u0119  m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Luto- (\"srogi, okrutny, dziki\", por. luty) i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\").\n"]},
{"name": ["Mirogniewa"], "name_description": ["Mirogniewa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego - \u017ce\u0144ska forma imienia Mirogniew. Znaczenie imienia: \"pok\u00f3j i gniew\". W formie \u017ce\u0144skiej imi\u0119 nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Lutogniew"], "name_description": ["Lutogniew \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Luto- (\"srogi, okrutny, dziki\", por. luty) i  -gniew. Znaczenie imienia: \"srogi w gniewie\".\n"]},
{"name": ["Gromis\u0142aw"], "name_description": ["Gromis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Gromi- (\"gromi\u0107, uderza\u0107 jak grom\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"posiadaj\u0105cy nieodpart\u0105 s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Grodzis\u0142aw"], "name_description": ["Grodzis\u0142aw, Grodzs\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Grodz(i)- (\"grodzi\u0107, otacza\u0107 p\u0142otem\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\").\n"]},
{"name": ["Lutfryd"], "name_description": ["Lutfryd \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, nadawane w Polsce od \u015bredniowiecza i notowane w formie (Lutfrid), (Litfryd) i (Lifrit). Odnotowano tak\u017ce form\u0119 Lafaret, kt\u00f3ra by\u0107 mo\u017ce by\u0142a wariantem tego imienia. Pierwszy cz\u0142on wi\u0105\u017ce si\u0119 z germ. leudi \u2014 \"lud, ludzie\", stwniem. liuti \u2014 \"cz\u0142onkowie zgromadzenia ludowego\"; liut \u2014 \"lud\", \u015brwniem. liute, stsas. liud(i) \u2014 \"ludzie\". Cz\u0142on drugi to germ. fri\u00feu \u2014 \"przyja\u017a\u0144, p\u00f3\u017aniej pok\u00f3j\", stwniem. fridu, stsas. frithu, \u015brwniem. vride, vrit, \u015brniem. vrede \u2014 \"pok\u00f3j, spok\u00f3j\"[1]. Imi\u0119 to mo\u017cna rozumie\u0107 jako \"przynosz\u0105cy pok\u00f3j ludowi\".   \n"]},
{"name": ["Lukrecja (imi\u0119)"], "name_description": ["Lukrecja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska rzymskiego rodu Lukrecjusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Luiza"], "name_description": ["Luiza \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ludwik.\nZobacz te\u017c: Ludwika.\n"]},
{"name": ["Grimbald"], "name_description": ["Grimbald \u2013 imi\u0119 pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"stanowczy w\u0142adca\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Grimbald, opat benedykty\u0144ski.\n"]},
{"name": ["Grymilda"], "name_description": ["Grymilda, Grymelda[1] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, por. stsas. gr\u012bmo \u2013 \"maska, he\u0142m z przy\u0142bic\u0105\", pomieszane ze stwniem. grim \u2013 \"w\u015bciek\u0142y, okrutny\" i stsas. hild \u2013 \"walka, bitwa\", stwniem. hilt(e)a \u2013 \"sp\u00f3r, sprzeczka\"[2].  \n"]},
{"name": ["Greta"], "name_description": ["Greta \u2013 powsta\u0142a na gruncie germa\u0144skim skr\u00f3cona forma imienia Ma\u0142gorzata. \n"]},
{"name": ["Gra\u017cyna"], "name_description": ["Gra\u017cyna (po litewsku Gra\u017eina od gra\u017ei \u2013 pi\u0119kna) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia litewskiego[1]. Wymy\u015blone przez Adama Mickiewicza dla tytu\u0142owej bohaterki jego poematu z 1823[1].\n"]},
{"name": ["Gratus"], "name_description": ["Gratus \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego przydomka i oznaczaj\u0105ce \"mi\u0142y, przyjemny, uczynny[1], wdzi\u0119czny\", notowane w Polsce od \u015bredniowiecza[2].  \n"]},
{"name": ["Gracjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Gracjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od gentilicium Gratius, utworzonego od rzeczownika gratia (\u0142aska, uczynno\u015b\u0107, us\u0142u\u017cno\u015b\u0107, wdzi\u0119k)[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Gracjan w 2017 r. zajmowa\u0142 85. miejsce w grupie imion m\u0119skich[2]. \n"]},
{"name": ["Gracjana"], "name_description": ["Gracjana - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Gracjan.\n"]},
{"name": ["Gracja"], "name_description": ["Gracja - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa gratia \"wdzi\u0119k, powab\". W mitologii rzymskiej Gracje by\u0142y boginiami wdzi\u0119ku i rado\u015bci.\n"]},
{"name": ["Gotard"], "name_description": ["Gotard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w god \u2013 b\u00f3g i hard \u2013 dzielny.\n"]},
{"name": ["Go\u015bciwuj"], "name_description": ["Go\u015bciwuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Go\u015bci- (\"podejmowa\u0107 kogo\u015b, go\u015bci\u0107\") i -wuj (\"wuj\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry go\u015bci wuja\", \"ten, kt\u00f3ry zawsze serdecznie przyjmuje krewnych ze strony matki\".\n"]},
{"name": ["Go\u015bciwid"], "name_description": ["Go\u015bciwid \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Go\u015bci- (\"podejmowa\u0107 kogo\u015b, go\u015bci\u0107\") i -wid (\"widzie\u0107\", ale mo\u017ce od widz - \"s\u0142uga, pos\u0142aniec\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry widzi go\u015bci\", albo \"tego, kt\u00f3ry jest s\u0142ug\u0105 swoich go\u015bci\". Imi\u0119 to mog\u0142o w wymowie zbli\u017ca\u0107 si\u0119 do imienia Go\u015bciwit.\n"]},
{"name": ["Go\u015bcis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Go\u015bcis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Go\u015bci- (\"go\u015bci\u0107\", rozka\u017anik \"go\u015b\u0107!\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zdobywa s\u0142aw\u0119 goszcz\u0105c w obcych stronach, w najazdach, wojnach\" lub in. Jego form\u0119 pochodn\u0105 mog\u0142o stanowi\u0107 m.in. imi\u0119 Gos\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Go\u015bcimir"], "name_description": ["Go\u015bcimir, Go\u015bcimiar \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Go\u015bci- (\"go\u015bci\u0107\", \"go\u015b\u0107\") -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, u kt\u00f3rego go\u015bci spok\u00f3j\" lub in. \n"]},
{"name": ["Gostmi\u0142"], "name_description": ["Gostmi\u0142 \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Gost- (\"go\u015b\u0107, go\u015bciowi, go\u015bciom\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"lubiany przez go\u015bci\".\n"]},
{"name": ["Gos\u0142awa"], "name_description": ["Gos\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie; forma skr\u00f3cona takich imion, jak Godzis\u0142awa, Gorzys\u0142awa (brak dawnych zapis\u00f3w tego imienia w pe\u0142nej formie rodzaju \u017ce\u0144skiego) lub Go\u015bcis\u0142awa. Mo\u017cliwe dalsze staropolskie zdrobnienia: Gochna, Goszka, Kochna (=Gochna)[1]. \n"]},
{"name": ["Gos\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Gos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie; forma skr\u00f3cona takich imion, jak Godzis\u0142aw, Gorzys\u0142aw lub Go\u015bcis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Gorzys\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Gorzys\u0142aw, Gors\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Gorzy- (\"gore\u0107, pali\u0107 si\u0119\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, czyja s\u0142awa goreje, \u015bwieci\" lub in. Jego form\u0119 pochodn\u0105 mog\u0142o stanowi\u0107 m.in. imi\u0119 Gos\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Go\u015bciwit"], "name_description": ["Go\u015bciwit  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Go\u015bci- (\"podejmowa\u0107 kogo\u015b, go\u015bci\u0107\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry serdecznie przyjmuje swojego w\u0142adc\u0119\". Imi\u0119 to mog\u0142o w wymowie zbli\u017ca\u0107 si\u0119 do imienia Go\u015bciwid.\n"]},
{"name": ["Gorgoniusz"], "name_description": ["Gorgoniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"straszliwy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Gorgoniusz, wspominany razem ze \u015bw. Doroteuszem. \n"]},
{"name": ["Gorgonia"], "name_description": ["Gorgonia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Gorgoniusz, oznaczaj\u0105cego \"straszliwy\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Gorgonia z Kapadocji, siostra \u015bw. Grzegorza z Nazjanzu[1].\n"]},
{"name": ["Go\u015bcis\u0142awa"], "name_description": ["Go\u015bcis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Go\u015bci- (\"go\u015bci\u0107\", \"go\u015b\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ta, u kt\u00f3rej go\u015bci s\u0142awa\" lub in. Jego form\u0119 pochodn\u0105 mog\u0142o stanowi\u0107 m.in. imi\u0119 Gos\u0142awa. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku (1265 rok).\n"]},
{"name": ["Gordiusz"], "name_description": ["Gordiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201epochodz\u0105cy z Gordion\u201d (miasta we Frygii, w Azji Mniejszej).\n"]},
{"name": ["Go\u015bcirad"], "name_description": ["Go\u015bcirad \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Go\u015bci- (tryb rozkazuj\u0105cy \"go\u015b\u0107!\" od go\u015bci\u0107 \"by\u0107 gdzie\u015b go\u015bciem\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). Znaczenie imienia: \"go\u015b\u0107 rado!\" = ten kt\u00f3ry (niech) ch\u0119tnie go\u015bci w obcych stronach. \n"]},
{"name": ["Gordiana"], "name_description": ["Gordiana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce kobiet\u0119 wywodz\u0105c\u0105 si\u0119 z Gordion, dawnej stolicy Frygii. Patronem tego imienia jest \u015bw. Gordian, m\u0119czennik.\n"]},
{"name": ["Gorazd (imi\u0119)"], "name_description": ["Gorazd, Gorazdo \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, od przymiotnika gorazdy (ps. *gorazd\u044a) \"zr\u0119czny, szcz\u0119\u015bliwy\"[1].\n"]},
{"name": ["Gordian (imi\u0119)"], "name_description": ["Gordian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce m\u0119\u017cczyzn\u0119 wywodz\u0105cego si\u0119 z Gordion, dawnej stolicy Frygii. Patronem tego imienia jest \u015bw. Gordian, m\u0119czennik.\n"]},
{"name": ["Sylwester"], "name_description": ["Sylwester \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego przydomka silvestris oznaczaj\u0105cego \u201ecz\u0142owiek \u017cyj\u0105cy w lesie\u201d, \u201edziki\u201d. Po\u015bwiadczone w Polsce od 1220 roku. Dawniej uwa\u017cano, \u017ce imi\u0119 Lasota powsta\u0142o jako odpowiednik znaczeniowy Sylwestra, jednak Lasota jest po\u015bwiadczony na ziemiach polskich w dokumentach wcze\u015bniej i by\u0142 szerzej nadawany[1]. Istnieje dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych Sylwestr\u00f3w, patron\u00f3w tego imienia[2].\n"]},
{"name": ["Sylwestra"], "name_description": ["Sylwestra \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Sylwester[1], utworzonego od przymiotnika silvestris, co oznacza \u201e\u017cyj\u0105cy w lesie, dziki\u201d. Istnieje dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych Sylwestr\u00f3w, patron\u00f3w tego imienia[2].\n"]},
{"name": ["Sylwana"], "name_description": ["Sylwana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"las, zagajnik\". Wbrew czasem powtarzanym informacjom \u017ce\u0144skie imi\u0119 Sylwana nie ma patronki[potrzebny\u00a0przypis]. Istnieje \u015bwi\u0119ty, ale Sylwan (zobacz: \u015awi\u0119ty Sylwan).\n"]},
{"name": ["Sylwan (imi\u0119)"], "name_description": ["Sylwan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"las, zagajnik\". Imi\u0119 to posiada r\u00f3wnie\u017c skr\u00f3con\u0105 form\u0119 Sylas.\n"]},
{"name": ["Sylweriusz"], "name_description": ["Sylweriusz, Sylwery \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3rego patronem jest papie\u017c Sylweriusz.\n"]},
{"name": ["Sylas"], "name_description": ["Sylas - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, skr\u00f3cona forma imienia Sylwan, wywodz\u0105cego si\u0119 od s\u0142owa silva, kt\u00f3re oznacza \"las, zagajnik\". \n"]},
{"name": ["Sykstus"], "name_description": ["Sykstus, Sykst \u2013 imi\u0119 przej\u0119te poprzez \u0142acin\u0119 z greki, pochodz\u0105ce od greckiego imienia Ksustos (ksust\u00f3s - \u201ewyg\u0142adzony, elegancki\u201d), w kt\u00f3rym przez analogi\u0119 do \u0142aci\u0144skiego imienia Sextus (Sekstus \u2013 \u201esz\u00f3sty\u201d) dosz\u0142o do przestawienia g\u0142osek[1]. Imi\u0119 to by\u0142o nadawane w Polsce od \u015bredniowiecza, po\u015bwiadczone w formie pochodnej Syksta (m.) oraz w 1265 roku w \u0142ac. formie Sixtus; mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Syc, Syc(z)ek, Syc(z)ko, Sych, Sychno, Sychta, Sysz, Syszek, Syszka, Syszko[2]. Istnieje pi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[3].\n"]},
{"name": ["Sybillina"], "name_description": ["Sybillina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, utworzone przez dodanie przyrostka -ina od imienia greckiego Sybilla. \n"]},
{"name": ["Sydoniusz"], "name_description": ["Sydoniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia gr. \u2013 \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od nazwy fenickiego miasta Sydon, co oznacza \u2018cz\u0142owieka z Sydonu\u2019, \u2018sydo\u0144czyka\u2019[1]. Patronem tego imienia jest \u015bw. Sydoniusz Apolinary.\n"]},
{"name": ["Swojs\u0142aw"], "name_description": ["Swojs\u0142aw, Swos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Swoj- (\"sw\u00f3j\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zapewnia sobie s\u0142aw\u0119\". Imi\u0119 to w formie skr\u00f3conej mog\u0142o by\u0107 jednobrzmi\u0105ce z imieniem Wojs\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Sybilla (imi\u0119)"], "name_description": ["Sybilla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; w mitologii greckiej wieszczka przepowiadaj\u0105ca przysz\u0142o\u015b\u0107. \n"]},
{"name": ["Switun"], "name_description": ["Switun \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, dwucz\u0142onowe, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: swit- \u2264 swind \u2014 \"waleczny, m\u0119\u017cny\" i -wuni //-wini \u2014 \"przyjaciel\"[1].\n"]},
{"name": ["Sulpicjusz"], "name_description": ["Sulpicjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie nazwisko. Jego etymologia jest niejasna, mo\u017cna przypuszcza\u0107, \u017ce etruska[1].\n"]},
{"name": ["Suliwuj"], "name_description": ["Suliwuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -wuj (\"wuj\").\n"]},
{"name": ["Switbert"], "name_description": ["Switbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego, od swith o znaczeniu \u201esilny\u201d. \u015aw. Switbert, patron tego imienia, by\u0142 mnichem benedykty\u0144skim i misjonarzem angielskim we Fryzji (VII/VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Sulistryj"], "name_description": ["Sulistryj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -stryj (\"stryj\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry uczyni swojego stryja mo\u017cniejszym\".\n"]},
{"name": ["Sydonia"], "name_description": ["Sydonia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce z \u0142aciny, oznaczaj\u0105ce \"kobieta z miasta Sydon\". Imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 w Polsce w XIX w. Uwa\u017cano niekiedy, \u017ce czeskie imi\u0119 Zdenka jest odpowiednikiem Sydonii, niemniej rozpowszechnienie tego pierwszego imienia ju\u017c w XII-XIII wieku i wzgl\u0119dna rzadko\u015b\u0107 Sydonii powoduj\u0105, \u017ce nale\u017cy zak\u0142ada\u0107, i\u017c imion tych nie \u0142\u0105czy ze sob\u0105 zwi\u0105zek[1]. \n"]},
{"name": ["Sulis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Sulis\u0142aw, Solis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 lepsz\u0105 s\u0142aw\u0105 od innych\". \u017be\u0144ski odpowiednik: Sulis\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Sulirad"], "name_description": ["Sulirad \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -rad (\"radosny, zadowolony\"). Znaczenie imienia: \"obiecuj\u0105cy rado\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Sulimir"], "name_description": ["Sulimir, Sulimiar, Sulmir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Znaczenie imienia: \"przynosz\u0105cy/obiecuj\u0105cy/lepszy pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Suligost"], "name_description": ["Suligost \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -gost (\"podejmowa\u0107 kogo\u015b, go\u015bci\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"maj\u0105cy mo\u017cniejszych go\u015bci\", \"lepiej podejmuj\u0105cy go\u015bci\".\n"]},
{"name": ["Suligniewa"], "name_description": ["Suligniewa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -gniewa (\"gniew\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej gniew jest gwa\u0142towniejszy\".\n"]},
{"name": ["Sulis\u0142awa"], "name_description": ["Sulis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra cieszy si\u0119 lepsz\u0105 s\u0142aw\u0105 od innych\". M\u0119skie odpowiedniki: Sulis\u0142aw, Solis\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone jako Sulis\u0142awa (1228) i Sulichna (1136).\n"]},
{"name": ["Sulibrat"], "name_description": ["Sulibrat \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -brat (\"brat\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry uczyni swojego brata (swoich braci) mo\u017cniejszym(i)\".\n"]},
{"name": ["Nowellon"], "name_description": ["Nowellon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"syn nowego\". Patronem tego imienia jest b\u0142. Nowellon, zakonnik (zm. w 1280 r.)\n"]},
{"name": ["Notger"], "name_description": ["Notger, Notker \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Oznacza \"walcz\u0105ca w\u0142\u00f3cznia\". Imi\u0119 to posiada kilku patron\u00f3w, m.in. b\u0142. Notker Balbulus[1].\n"]},
{"name": ["Sulidziad"], "name_description": ["Sulidziad \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -dziad (\"dziad\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry uczyni swojego dziada mo\u017cniejszym\".\n"]},
{"name": ["Nostrian"], "name_description": ["Nostrian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \"krajan\".\n"]},
{"name": ["Norman (imi\u0119)"], "name_description": ["Norman \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa northman oznaczaj\u0105cego \"cz\u0142owieka z p\u00f3\u0142nocy\" i odnosz\u0105cego si\u0119 do wiking\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Norma (imi\u0119)"], "name_description": ["Norma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie stworzone przez Felice Romaniego, librecist\u0119 Normy Belliniego, dla tytu\u0142owej bohaterki tej opery[1], prawdopodobnie w zwi\u0105zku z \u0142aci\u0144skim znaczeniem tego s\u0142owa \u2013 regu\u0142a, zasada. Stosowane tak\u017ce jako \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Norman[2]. \n"]},
{"name": ["Norberta"], "name_description": ["Norberta - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Norbert\n"]},
{"name": ["Cz\u0119stowojna"], "name_description": ["Cz\u0119stowojna \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cz\u0119sto- (\"cz\u0119sto\") i -woj-na (\"wojowniczka\"). Oznacza ono \"t\u0119, kt\u00f3ra cz\u0119sto wojuje\".\n"]},
{"name": ["Cz\u0119stowoj"], "name_description": ["Cz\u0119stowoj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cz\u0119sto- (\"cz\u0119sto\") i -woj (\"wojownik\"). Oznacza ono \"tego, kt\u00f3ry b\u0119dzie cz\u0119sto wojowa\u0142\".\n"]},
{"name": ["Cz\u0119stomir"], "name_description": ["Cz\u0119stomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cz\u0119sto- (\"cz\u0119sto\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry zapewnia pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Cz\u0119stogoj"], "name_description": ["Cz\u0119stogoj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cz\u0119sto- (\"cz\u0119sto\") i -goj (gojiti \u2014 \"leczy\u0107, uzdrawia\u0107\", por. goi\u0107). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry uzdrawia\". Por. Cz\u0119stobor, Cz\u0119stobrona, Cz\u0119stomir, Cz\u0119stowoj, Cz\u0119stowojna, sch. Gojmir, czes. Hoj(i)slav.\n"]},
{"name": ["Cz\u0119stobrona"], "name_description": ["Cz\u0119stobrona \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cz\u0119sto- (\"cz\u0119sto\") i -bron/a (\"broni\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra cz\u0119sto si\u0119 broni\", czy te\u017c \"t\u0119, kt\u00f3rej si\u0119 cz\u0119sto udaje obroni\u0107\". Notowane w Polsce od \u015bredniowiecza, tak\u017ce w formie Cz\u0119stobronka. \n"]},
{"name": ["Cz\u0119stobor"], "name_description": ["Cz\u0119stobor, Cz\u0119sbor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cz\u0119s(to)- (\"cz\u0119sto\") i -bor (\"walka\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry cz\u0119sto walczy\".\n"]},
{"name": ["Czedr\u00f3g"], "name_description": ["Czedr\u00f3g, Czedrog (\u0142ac. Ceadragus, Cedragus, zm. 826 lub p\u00f3\u017aniej) \u2013 obodrycki ksi\u0105\u017c\u0119 wielkoplemienny od 819 roku, syn Dro\u017cka.\n"]},
{"name": ["Czcis\u0142aw"], "name_description": ["Czcis\u0142aw, Cis\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Czci- (\"cze\u015b\u0107\", ale te\u017c \"honor, dobre imi\u0119, cnota, zaszczyt\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry s\u0142awi dobre imi\u0119\" lub in. Tu mo\u017ce te\u017c nale\u017cy Czas\u0142aw i Czes\u0142aw; por. Czesbor.\n"]},
{"name": ["Czcirad"], "name_description": ["Czcirad \u2013 imi\u0119 m\u0119skie utworzone na wz\u00f3r imion pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, nienotowane w czasach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Domamir"], "name_description": ["Domamir, Domiemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Wyra\u017ca\u0142o ono \u017cyczenie, a\u017ceby nim obdarzony zapewnia\u0142 swojemu domowi pok\u00f3j i zgod\u0119[1]. \n"]},
{"name": ["Domagniew"], "name_description": ["Domagniew \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Domaniowice, dawniej Domagniewice, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\") i -gniew, mog\u0105ce oznacza\u0107 \"objawiaj\u0105cego gniew w uzasadnionych okoliczno\u015bciach[1], w obronie domu, stron ojczystych\".\n"]},
{"name": ["Domaczaja"], "name_description": ["Domaczaja \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma- (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -czaja (\"spodziewa\u0107 si\u0119, oczekiwa\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra oczekuje w domu\", lub \"oczekiwana w domu\".\n"]},
{"name": ["Domabor"], "name_description": ["Domaborz(?), *Domabor \u2013 staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Doma-  (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1] i -bor (\"zmaga\u0107 si\u0119, walczy\u0107\"). Zachowa\u0142a si\u0119 w polskich \u017ar\u00f3d\u0142ach \u2013 w\u0105tpliwa \u2013 forma Domaborz (1363)[2], kt\u00f3ra zapewne powsta\u0142a przy u\u017cyciu przyrostka -j\u044c, zdrabniaj\u0105cego lub tworz\u0105cego formy imienne od imion jednotematowych, wyraz\u00f3w pospolitych, a tak\u017ce pe\u0142ni\u0105cego funkcj\u0119 dzier\u017cawcz\u0105, pod wp\u0142ywem kt\u00f3rego wyg\u0142osowe -r z pocz\u0105tkowego *Domabor przesz\u0142o w -rz[3]. Ponadto w dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach notowano nazwisko Domaborski (od 1420 r.)[2]. Ponadto imi\u0119 Domabor wyst\u0119powa\u0142o w j\u0119zyku czeskim. Mog\u0142o ono wyra\u017ca\u0107 \u017cyczenie, aby osoba tak nazwana walczy\u0142a w pewnych sytuacjach w imi\u0119 wsp\u00f3lnego dobra[1].\n"]},
{"name": ["Dolores"], "name_description": ["Dolores \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hiszpa\u0144skiego wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa dolor oznaczaj\u0105cego b\u00f3l. W j\u0119zyku hiszpa\u0144skim u\u017cywane w Mar\u00eda de los Dolores \u2013 Matka Boska Bolesna. Popularnym zdrobnieniem imienia Dolores jest Lola lub Lolita.\n"]},
{"name": ["Dobrutro"], "name_description": ["Dobrutro \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobr- (\"dobry\") i -utro (\"\u015bwit, ranek, jutro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zwiastuje dobr\u0105 przysz\u0142o\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Dobro\u017cy\u017a\u0144"], "name_description": ["Dobro\u017cy\u017a\u0144 \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry, dobra\") i -\u017cy\u017a\u0144 (\"urodzajno\u015b\u0107, \u017cyzno\u015b\u0107\"). Por. \u015awi\u0119to\u017cy\u017a\u0144. Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Dobrosta, Dobruchna, Dobrusza, Dochna[1].\n"]},
{"name": ["Cz\u0119bor"], "name_description": ["Cz\u0119bor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie o niepewnym znaczeniu. By\u0107 mo\u017ce by\u0142a to forma skr\u00f3cona imienia Cz\u0119stobor, albo cz\u0142on Cz\u0119- mia\u0142 znaczenie \"zacz\u0105\u0107, rozpocz\u0105\u0107\" (za\u015b -bor oznacza\u0142 \"walka\"; w tym wypadku imi\u0119 to oznacza\u0142o \"tego, kto rozpoczyna walk\u0119\").\n"]},
{"name": ["Cz\u0119bira"], "name_description": ["Cz\u0119bira \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, niepewne. By\u0107 mo\u017ce powinno by\u0142o brzmie\u0107 Cz\u0119stobira, albo cz\u0142on Cz\u0119- mia\u0142 znaczenie \"zacz\u0105\u0107, rozpocz\u0105\u0107\", natomiast cz\u0142on drugi pochodzi od pras\u0142owia\u0144skiego *birati, *b\u044crati \u2013 \"ujmowa\u0107, chwyta\u0107, zabiera\u0107\"[1].  \n"]},
{"name": ["Dobrowoja"], "name_description": ["Dobrowoja \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik staropolskiego imienia m\u0119skiego Dobrowoj, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry\") i -woj (\"wojownik\"). Imi\u0119 to nie by\u0142o notowane w dawnych dokumentach. \n"]},
{"name": ["Dobrowoj"], "name_description": ["Dobrowoj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry\") i -woj (\"wojownik\"). Mog\u0142o ono mie\u0107 charakter \u017cycz\u0105cy i oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry b\u0119dzie dobrym wojownikiem\"[1]. Po raz pierwszy notowane w 1397 roku[2].\n"]},
{"name": ["Dobrowit"], "name_description": ["Dobrowit \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\")[1]. Oznacza \"dobrego pana\", \"dobrego w\u0142adc\u0119\" albo \"dobrze rz\u0105dz\u0105cego\". Istnieje dok\u0142adny odpowiednik znaczeniowy tego imienia w j\u0119zyku galijskim: Suvallos, z prainoeurop. elementem su- (\"dobrze, dobry\")[2].\n"]},
{"name": ["Dobrosiod\u0142"], "name_description": ["Dobrosiod\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry\") i -siod\u0142 (\"osada, siedziba\")[1]. Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry si\u0119 szcz\u0119\u015bliwie osiedla\", \"maj\u0105cy dobr\u0105 siedzib\u0119\"[2].\n"]},
{"name": ["Dobroniega"], "name_description": ["Dobroniega \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Dobro- (\"dobra\") i -niega (\"rozkosz\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra dostarcza przyjemnosci, rozkoszy\". \n"]},
{"name": ["Dobromys\u0142"], "name_description": ["Dobromys\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Dobro- (\"dobry\") i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\", \"my\u015bl\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"dobry w my\u015bleniu\", lub ewentualnie \"maj\u0105cy dobre my\u015bli\". Imi\u0119 Dobromysl wyst\u0119puje tak\u017ce w j\u0119zykach: czeskim, serbskim, chorwackim, s\u0142owe\u0144skim i po\u0142abskim. Istnia\u0142 tak\u017ce odpowiednik znaczeniowy tego imienia w sanskrycie: Su-mati- (\"miej/maj\u0105cy dobr\u0105 my\u015bl\", czyli \"b\u0105d\u017a m\u0105dry\"); cz\u0142on su- oznacza \"dobrze, dobry\"[1]. Staropolskie zdrobnienia: Dobry, Dobrak, Dobran, Dobrota (masc.), Dobrzej, Dobrzyna (masc.), Dobra (masc.), Dobral, Dobrasz, Dobrek, Dobrko, Dobroch, Dobroj, Dobrona (masc.), Dobronia (masc.), Dobronisz, Dobro\u0144, Dobrost, Dobrosta (masc.), Dobrosz, Dobrosza (masc.), Dobroszek, Dobroszka (masc.), Dobrotczan, Dobrotka (masc.), Dobruj, Dobrul, Dobrusz, Dobruszka (masc.), Dobry\u0142(ek), Dobry\u0142ko, Dobrzesz, Dobrz\u0119ta, Dobrzych, Dobrzynica, Dobrzysz, Dobrzyszek, Dobrzyszko, Doch, Dochel, Dosz, Doszek, Doszko.\n"]},
{"name": ["Dobromira"], "name_description": ["Dobromira \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry\") i -mira (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra ceni pok\u00f3j\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XIII wieku.\n"]},
{"name": ["Dobromir"], "name_description": ["Dobromir, Dobromier \u2013 staropolskie imi\u0119  m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\u201edobry\u201d) i -mir (\u201epok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\u201d). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \u201eoby\u015b by\u0142 dobry jako tw\u00f3rca/obro\u0144ca pokoju\u201d. Imi\u0119 to jest notowane od 1265 roku[1], wyst\u0119puje tak\u017ce w j\u0119zyku czeskim, serbskim, chorwackim i bu\u0142garskim[2]. Staropolskie zdrobnienia: Dobry, Dobrak, Dobran, Dobrota (masc.), Dobrzej, Dobrzyna (masc.), Dobra (masc.), Dobral, Dobrasz, Dobrek, Dobrko, Dobroch, Dobroj, Dobrona (masc.), Dobronia (masc.), Dobronisz, Dobro\u0144, Dobrost, Dobrosta (masc.), Dobrosz, Dobrosza (masc.), Dobroszek, Dobroszka (masc.), Dobrotczan, Dobrotka (masc.), Dobruj, Dobrul, Dobrusz, Dobruszka (masc.), Dobry\u0142(ek), Dobry\u0142ko, Dobrzesz, Dobrz\u0119ta, Dobrzych, Dobrzynica, Dobrzysz, Dobrzyszek, Dobrzyszko, Doch, Dochel, Dosz, Doszek, Doszko[3].\n"]},
{"name": ["Dobromi\u0142a"], "name_description": ["Dobromi\u0142a \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobro, dobra\") i -mi\u0142a (\"mi\u0142a\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra jest dobra i mi\u0142a\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XII wieku (lata 1185 \u2013 1186).\n"]},
{"name": ["Dobromi\u0142"], "name_description": ["Dobromi\u0142 \u2013 m\u0119ski odpowiednik imienia Dobromi\u0142a, nienotowany w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Dobrogost"], "name_description": ["Dobrogost \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Dobro- (\"dobry\") i -gost (\"go\u015bci\u0107\", \"go\u015b\u0107\")[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"dobry, \u017cyczliwy dla go\u015bci\". Odpowiednik tego imienia, Dobrohost, wyst\u0119puje w j\u0119zykach: czeskim, s\u0142owackim, serbsko-chorwackim i ruskim[2]. \n"]},
{"name": ["Dobrowie\u015b\u0107"], "name_description": ["Dobrowie\u015b\u0107 \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobry, dobra\") i -wie\u015b\u0107 (\"wiedzie\u0107\" albo \"wie\u015b\u0107, prowadzi\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra sprzyja dobrym wie\u015bciom\" albo \"t\u0119, kt\u00f3ra dobrze wiedzie swoje \u017cycie\".\n"]},
{"name": ["Dobrogniewa"], "name_description": ["Dobrogniewa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\"dobra\") oraz -gniewa (\"gniew\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej gniew jest zawsze dobry\" lub in. Jest to czternasto- lub pi\u0119tnastowieczna przer\u00f3bka imienia Dobroniega.\n"]},
{"name": ["Dobros\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Dobros\u0142aw, Dobroslav (cyrylica: \u0414\u043e\u0431\u0440\u043e\u0441\u043b\u0430\u0432), Dobrosav (\u0414\u043e\u0431\u0440\u043e\u0441\u0430\u0432) \u2013 staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (dobry) i -s\u0142aw (s\u0142awa)[1], oznaczaj\u0105ce tego, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 dobr\u0105 s\u0142aw\u0105. Najstarszy znany zapis tego imienia pochodzi z 1230 roku. Dobros\u0142aw wyst\u0119puje tak\u017ce w licznych innych j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich, tj. w j\u0119zyku czeskim, bu\u0142garskim, serbskim, chorwackim, s\u0142owe\u0144skim i ruskim. Istnia\u0142y tak\u017ce odpowiedniki znaczeniowe tego imienia w sanskrycie, np. imi\u0119 jednostopniowe Su-\u015bravas- (miej/masz dobr\u0105 s\u0142aw\u0119) lub dwustopniowe, jak Pra + su-\u015bruta \"b\u0105d\u017a/jest bardzo dobrze s\u0142awny); cz\u0142on su- oznacza dobrze, dobry[2].\n"]},
{"name": ["Dobrociech"], "name_description": ["Dobrociech \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Dobro- (\"dobry\") oraz -ciech (\"cieszy\u0107\")[1]. Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3rego cieszy dobro\". Odpowiednik tego imienia, jakim jest Dobrotech, jest notowany w j\u0119zyku czeskim, s\u0142owe\u0144skim i po\u0142abskim[2].\n"]},
{"name": ["Dobros\u0142awa"], "name_description": ["Dobros\u0142awa, Dobroslava \u2013 staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 \u017ce\u0144skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobro- (\u201edobry\u201d) i -s\u0142awa (\u201es\u0142awa\u201d)[1], oznaczaj\u0105ce t\u0119, kt\u00f3ra \u201ecieszy si\u0119 dobr\u0105 s\u0142aw\u0105\u201d[2]. Najstarszy znany polski zapis tego imienia pochodzi z 1200 roku[3]. Staropolskie zdrobnienia Dobros\u0142awy: Dobrocha, Dobrochna (notowana od 1265 roku; obecnie bywa nadawana tak\u017ce samodzielnie), Dobroszka. Niekt\u00f3re inne mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Dobrosta, Dobrosza, Dobroszna, Dobruchna, Dobrusza, Dobruszka, Dochna[1]. Popularniejsze sta\u0142o si\u0119 w XIX wieku, kiedy w ramach panslawizmu przywracano imiona s\u0142owia\u0144skie; swojej c\u00f3rce nada\u0142 takie drugie imi\u0119 Julian Ursyn Niemcewicz[4]. \n"]},
{"name": ["Dobrob\u0105d"], "name_description": ["Dobrob\u0105d \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy miejscowo\u015bci. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Dobro- (\"dobry\") i -b\u0105d (\"by\u0107\", pierwotnie \"r\u00f3\u015b\u0107, dojrzewa\u0107, stawa\u0107 si\u0119\"). Przypuszczalnie imi\u0119 to znaczy\u0142o: \"b\u0105d\u017a/sta\u0144 si\u0119/jeste\u015b/b\u0119dziesz dobry\". Imi\u0119 Dobrobud wyst\u0119puje w j\u0119zykach: czeskim, serbskim, chorwackim i \u0142u\u017cyckim[1].  \n"]},
{"name": ["Dobrawa"], "name_description": ["Dobrawa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"las d\u0119bowy\" (czeskie doubrava = polskie d\u0105browa) lub od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"dosy\u0107 dobra, czasem dobra\" (dobrawa, jak bia\u0142awa, zimnawa itp) lub jest to skr\u00f3t od z\u0142o\u017conego imienia Dobros\u0142awa. Dwie ostatnie etymologie (zw\u0142aszcza pierwsz\u0105 z nich) potwierdza kronika Thietmara, w kt\u00f3rej t\u0142umaczy on to s\u0142owo jako \"dobra\". Istnieje jeszcze jedna hipoteza m\u00f3wi\u0105ca, i\u017c imi\u0119 pochodzi od czeskiego rdzenia \"d\u0105br\", co oznacza tyle co \"ciemny\". W tym wypadku w polskim t\u0142umaczeniu D\u0105br\u00f3wka znaczy\u0142aby tyle co \"Ciemnawa\".[potrzebny\u00a0przypis]\n"]},
{"name": ["Dobies\u0142awa"], "name_description": ["Dobies\u0142awa, Dobos\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobie- (\"stosowna, zdatna\" albo \"waleczna, dzielna\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\")[1]. Po raz pierwszy odnotowane w dawnych dokumentach w 1284 roku[2]. Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"ciesz\u0105ca si\u0119 s\u0142uszn\u0105 s\u0142aw\u0105\", \"s\u0142yn\u0105ca z dzielno\u015bci\" lub in. Niekt\u00f3re mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Dobachna, Dobala, Dobiechna, Dobka, Dochna[1]. \n"]},
{"name": ["Dobies\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Dobies\u0142aw, Dobos\u0142aw \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobie- (\u201estosowny, zdatny\u201d albo \u201ewaleczny, dzielny\u201d) i -s\u0142aw (\u201es\u0142awa\u201d). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \u201eciesz\u0105cy si\u0119 s\u0142uszn\u0105 s\u0142aw\u0105\u201d, \u201es\u0142yn\u0105cy z dzielno\u015bci\u201d lub in. Dobies\u0142aw imieniny obchodzi 13 maja.\n"]},
{"name": ["Dobiemiest"], "name_description": ["Dobiemiest \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobie- (\"stosowny, zdatny\" albo \"waleczny, dzielny\") i -miest (\"m\u015bci\u0107\", jak w imieniu M\u015bcis\u0142aw, lub by\u0107 mo\u017ce \"miota\u0107\" jak w imieniu Miecis\u0142aw). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kto dzielnie si\u0119 m\u015bci\", \"ten, kto celnie miota\" lub in. Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Doba (masc.), Dobak, Dobal, Dobczyk, Dobek, Dobiec, Dobiesza (masc.), Dobieszek, Dobieszka (masc.), Dobieszko, Dobinka (masc.), Dobisz, Dobk, Dobka, Dob, Dobusz, Doch, Dochel (?), Dosz, Doszek, Doszko[1].\n"]},
{"name": ["Dobielut"], "name_description": ["Dobielut \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobie- (\"stosowny, zdatny\" albo \"waleczny, dzielny\") i -lut (\"srogi, okrutny, dziki\", por. luty). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"waleczny i srogi\".\n"]},
{"name": ["Dobrzegniew"], "name_description": ["Dobrzegniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobrze- (\"dobry\") oraz -gniew (\"gniew\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew jest zawsze dobry\" lub in.\n"]},
{"name": ["Erast"], "name_description": ["Erast \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Pochodzi od greckiego imienia Erastus oznaczaj\u0105cego \"mi\u0142y\". By\u0142o imieniem pomocnika \u015bw. Paw\u0142a wymienionego w Dziejach Apostolskich Erasta z Koryntu.\n"]},
{"name": ["Erazm"], "name_description": ["Erazm \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"mi\u0142y\", \"uprzejmy\". W dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach mazowieckich Erazm cz\u0119sto pojawia si\u0119 jako zamiennik m\u0119skiego imienia s\u0142owia\u0144skiego Niemierza[1].\n"]},
{"name": ["Epifania (imi\u0119)"], "name_description": ["Epifania \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Epifaniusz lub Epifani, pochodzi z gr. epifaneia - objawienie, ukazanie si\u0119. \n"]},
{"name": ["Epifani"], "name_description": ["Epifani, Epifaniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa epifaneia - 'objawienie, ukazanie si\u0119'.\n"]},
{"name": ["Epafras (imi\u0119)"], "name_description": ["Epafras \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, prawdopodobnie skr\u00f3cony wariant imienia Epafrodytos. Imi\u0119 to wyst\u0119puje w Nowym Testamencie u jednego ze wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w \u015bw. Paw\u0142a, i w\u0142a\u015bnie \u015bw. Epafras (I wiek) jest patronem tego imienia.\n"]},
{"name": ["Enoch"], "name_description": ["Enoch (lub Henoch) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego imienia Chanok, oznaczaj\u0105cego \"pe\u0142en po\u015bwi\u0119cenia\".\n"]},
{"name": ["Dobiemir"], "name_description": ["Dobiemir, Dobiemiar, Dobiemier, Dobimir(?) \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobie- (\"stosowny, zdatny\" albo \"waleczny, dzielny\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kto zapewnia pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Enniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Enniusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od nazwy rodu Enniusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Engelbert"], "name_description": ["Engelbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy jednego z plemion germa\u0144skich Angil (Anglowie) po\u0142\u0105czonego s\u0142owem beraht oznaczaj\u0105cym \"jasny\".\n"]},
{"name": ["Epifaniusz"], "name_description": ["Epifaniusz, Epifani \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ten, kt\u00f3ry przyszed\u0142 na \u015bwiat\". Jego \u017ce\u0144ski odpowiednik to Epifania.\n"]},
{"name": ["Emiliana"], "name_description": ["Emiliana, Emilianna - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Emilian. Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Emiliana, \u017cyj\u0105ca w VI wieku.\n"]},
{"name": ["Emilian"], "name_description": ["Emilian \u2013 polskie imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego a. etruskiego.\n"]},
{"name": ["Emilia"], "name_description": ["Emilia \u2013 imi\u0119 rzymskie pochodzenia etruskiego, ukszta\u0142towane w j\u0119zyku \u0142aci\u0144skim. Pochodzi od nazwy rzymskiego rodu Emiliusz\u00f3w i oznacza osob\u0119 gorliw\u0105, piln\u0105, \u017carliw\u0105. \u201eAemulus\u201d (emulus) po \u0142acinie znaczy \u201ezawodnik, rywal, konkurent\u201d, mo\u017ce te\u017c oznacza\u0107 kogo\u015b, kto si\u0119 gorliwie o co\u015b stara. W Polsce znane od XV w. Popularno\u015b\u0107 zyska\u0142o na prze\u0142omie XVIII i XIX w. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Emilia w 2017 r. zajmowa\u0142a 14. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polek Emilia zajmowa\u0142a w 2017 r. 49. miejsce (140 944 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Emil"], "name_description": ["Emil \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska rzymskiego rodu Emiliusz\u00f3w (Aemilius)[1]. \u0141aci\u0144skie s\u0142owo aemulor oznacza \"ten, kt\u00f3ry rywalizuje\". Patronem imienia jest Emil z Kordoby, m\u0119czennik i \u015bwi\u0119ty katolicki (wspominany 15 wrze\u015bnia). W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Emil w 2017 r. zajmowa\u0142 73. miejsce w grupie imion m\u0119skich[2]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Emil zajmowa\u0142 w 2017 r. 98. miejsce (26 740 nada\u0144)[3].\n"]},
{"name": ["Emeryta"], "name_description": ["Emeryta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"zas\u0142u\u017cona\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Emeryta, wspominana razem ze \u015bw. Dign\u0105 (III wiek).\n"]},
{"name": ["Emeryka"], "name_description": ["Emeryka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Emeryk, wywodz\u0105cego si\u0119 ze starogerma\u0144skiego imienia Amalaryk, oznaczaj\u0105cego \u201ew\u0142adca Amal\u00f3w\u201d (Amalowie wed\u0142ug gockiej legendy to r\u00f3d kr\u00f3lewski pochodzenia boskiego[1]). Cz\u0142on amal mo\u017ce tak\u017ce oznacza\u0107 \u201egorliwy\u201d lub \u201edzielny, aktywny\u201d[2]. Emeryka mo\u017ce wywodzi\u0107 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c z sakso\u0144skiego Emmerich i oznacza\u0107 \u201ezawsze bogata\u201d[3]. \n"]},
{"name": ["Emeryk"], "name_description": ["Emeryk, Amalaryk, Amalryk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 ze starogerma\u0144skiego imienia Amalaryk, oznaczaj\u0105cego \u201ew\u0142adca Amal\u00f3w\u201d (Amalowie wed\u0142ug gockiej legendy to r\u00f3d kr\u00f3lewski pochodzenia boskiego[1]). Cz\u0142on amal mo\u017ce tak\u017ce oznacza\u0107 \u201egorliwy\u201d lub \u201edzielny, aktywny\u201d[2]. Emeryk mo\u017ce wywodzi\u0107 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c z sakso\u0144skiego Emmerich, oznaczaj\u0105cego \u201ezawsze bogaty\u201d[3].\n"]},
{"name": ["Emnilda"], "name_description": ["Emnilda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Emn- (skr\u00f3cony cz\u0142on Ermen- od germ. ermana 'wielki, wszechogarniaj\u0105cy'; imi\u0119\nto nosi\u0142 p\u00f3\u0142b\u00f3g germa\u0144ski) oraz -hild (germ. hildi\u014d 'walka').\n"]},
{"name": ["Emerencja"], "name_description": ["Emerencja, Emerencjana, Emerencjanna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, o znaczeniu \"ta, kt\u00f3ra si\u0119 dobrze zas\u0142u\u017cy\u0142a\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Emerencja, \u017cyj\u0105ca w II/III wieku.\n"]},
{"name": ["Emanuela"], "name_description": ["Emanuela \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Emanuel.\n"]},
{"name": ["Emanuel"], "name_description": ["Emanuel \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u05e2\u05b4\u05de\u05b8\u05bc\u05e0\u05d5\u05bc\u05d0\u05b5\u05dc oznaczaj\u0105cego \u201eB\u00f3g z nami\u201d. Imi\u0119 mesjasza oraz kilku \u015bwi\u0119tych katolickich. \u017be\u0144ski odpowiednik to Emanuela.\n"]},
{"name": ["Ema (imi\u0119)"], "name_description": ["Ema, Emma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, od imienia Erma, kt\u00f3re by\u0142o skr\u00f3con\u0105 form\u0105 imion zaczynaj\u0105cych si\u0119 od Erm- i Irm-. W j\u0119zyku polskim niemal r\u00f3wnie cz\u0119sto jest spotykana forma Emma.\n"]},
{"name": ["El\u017cbieta"], "name_description": ["El\u017cbieta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego wywodz\u0105ce si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa \u05d0\u05dc\u05e9\u05d1\u05ea eliszebeth (\u201eB\u00f3g m\u0105 przysi\u0119g\u0105\u201d). Zdrobnienia to Ela, Elka, Elcia, Elunia, El\u017cbietka, El\u017cunia, a pochodne to Halszka, Hal\u017cbieta, Izabela, Liza, Elza (germ.), Eliza.\n"]},
{"name": ["Albwin"], "name_description": ["Albwin, Elpin, Albuin \u2014 m\u0119skie imi\u0119 germa\u0144skie, notowane w Polsce od \u015bredniowiecza w formie Elpinus (< Albwin), Elbnicus (< Albwin + -icus), a tak\u017ce skr\u00f3conej formie Albin (kt\u00f3rej zapisy mog\u0142y tak\u017ce dotyczy\u0107 imienia Albin). Pierwszy cz\u0142on imienia, Alb\u2013 (stwniem. alb, \u015brwniem. alp) oznacza \"elf\"; cz\u0142on ten wyst\u0119powa\u0142 r\u00f3wnie\u017c m.in. w wariancie Elb- oraz Alw-. Drugi cz\u0142on, -win (stwniem., stsas. wini), oznacza \"przyjaciel\"[1]. Imi\u0119 to mo\u017cna rozumie\u0107 jako \"przyjaciel elf\u00f3w\". \n"]},
{"name": ["Elpidiusz"], "name_description": ["Elpidiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. \u0395\u03bb\u03c0\u03b9\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2 (Elpidios), kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u03b5\u03bb\u03c0\u03b9\u03c2 (elpis) \u2013 \"nadzieja\". Istnieje czterech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Elwira"], "name_description": ["Elwira \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niepewnej etymologii. Na og\u00f3\u0142 przypisywane jest jej pochodzenie z gockiego i znaczenie \u201eprawdziwie szlachetna\u201d, ale mog\u0142oby te\u017c oznacza\u0107 \u201eopiekunka wszystkich\u201d. Wed\u0142ug najnowszych publikacji naukowych imi\u0119 to wywodzi si\u0119 jednak z j\u0119zyka arabskiego, a przedosta\u0142o si\u0119 do Polski za po\u015brednictwem j\u0119zyka hiszpa\u0144skiego, podobnie jak Eleonora[1].\n"]},
{"name": ["Elpidia"], "name_description": ["Elpidia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u03b5\u03bb\u03c0\u03b9\u03c2 (elpis) \u2013 \"nadzieja\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 \u015bw. Elpidiusz, wspominany razem ze \u015bw. Eugeniuszem, Bazylim, Nestorem, Kapitonem i innymi \u015bwi\u0119tymi.\n"]},
{"name": ["Eliza"], "name_description": ["Eliza \u2013 skr\u00f3cona forma angielskiego imienia Elisabeth, czyli po polsku El\u017cbiety. W Polsce jest znane od XVIII wieku jako imi\u0119 literackie, a gwa\u0142town\u0105 popularno\u015b\u0107 zyska\u0142o w latach 70 XX w.\n"]},
{"name": ["Eligia"], "name_description": ["Eligia \u2013 \u017ce\u0144ska wersja imienia Eligiusz, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"wybrany\". \n"]},
{"name": ["Ksenia"], "name_description": ["Ksenia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201ego\u015bcinna\u201d (Xenia), dos\u0142. \u201e\u017cyczliwa dla obcych\u201d), popularne zw\u0142aszcza w krajach prawos\u0142awnych: rosyjskie \u041a\u0441\u0435\u043d\u0438\u044f (Ksienija), \u0410\u043a\u0441\u0438\u043d\u0438\u044f (Aksinija), ukrai\u0144skie \u041e\u043a\u0441\u0430\u043d\u0430 (Oksana), bia\u0142oruskie \u041a\u0441\u0435\u043d\u0456\u044f (Ksen\u00ec\u00e2), czeskie Xenie, s\u0142owackie Xeni[1].\n"]},
{"name": ["Krzysztofa"], "name_description": ["Krzysztofa - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Krzysztof.\n"]},
{"name": ["Ksawera"], "name_description": ["Ksawera, Ksaweryna \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ksawery[1]. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Franciszka Ksawera Cabrini.\n"]},
{"name": ["Ksawery"], "name_description": ["Ksawery \u2013 imi\u0119 m\u0119skie. Pochodzi od nazwy miejscowo\u015bci, z kt\u00f3rej pochodzi\u0142 \u015bw. Franciszek Ksawery (Javier). Pocz\u0105tkowo u\u017cywane tylko w z\u0142o\u017ceniu z Franciszkiem (analogicznie do Kantego). Oboczna, bardziej archaiczna pisownia \u2013 Xawery.\n"]},
{"name": ["Eligiusz"], "name_description": ["Eligiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego eligias oznaczaj\u0105cego \u2013 \"wybrany\". Jego \u017ce\u0144sk\u0105 wersj\u0105 jest Eligia.\n"]},
{"name": ["Elizeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Elizeusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, od wyrazu Elish\u00e1, co oznacza \"B\u00f3g wybawi\u0142; B\u00f3g jest wybawieniem\". Imi\u0119 to nosi\u0142 prorok i inni \u015bwi\u0119ci. Po raz pierwszy po\u015bwiadczone w Polsce w XIII wieku[1] \n"]},
{"name": ["Krzysztof"], "name_description": ["Krzysztof \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa Christophoros, powsta\u0142ego ze z\u0142\u0105czenia s\u0142\u00f3w \u03a7\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 \u2013 Christos i \u03c6\u03bf\u03c1\u03bf\u03c2 nosiciel od \u03c6\u03b5\u03c1\u03c9 \u2013 phero nios\u0119 \u2013 co w t\u0142umaczeniu znaczy \u201enios\u0105cy Chrystusa\u201d w znaczeniu przynosz\u0105cy Chrystusa lub te\u017c nosz\u0105cy w sobie Chrystusa.\n"]},
{"name": ["Elmira (imi\u0119)"], "name_description": ["Elmira - imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niejasnej etymologii.\n"]},
{"name": ["Krzesimir"], "name_description": ["Krzesimir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Krzesi- (\"wskrzesza\u0107, przywraca\u0107 do \u017cycia, podnosi\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\")[1]. Znaczenie imienia: \"odnawiaj\u0105cy pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Krzesis\u0142aw"], "name_description": ["Krzesis\u0142aw, Krzecs\u0142aw, Krzes\u0142aw, Krzys\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Krzesi- (\"wskrzesza\u0107, przywraca\u0107 do \u017cycia, podnosi\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"odnawiaj\u0105cy s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Krzes\u0105d"], "name_description": ["Krzes\u0105d \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z uproszczonego cz\u0142onu Krzesi- (\"wskrzesza\u0107, przywraca\u0107 do \u017cycia, podnosi\u0107\") i cz\u0142onu -s\u0105d (\"s\u0105dzi\u0107\"). By\u0107 mo\u017ce znaczy\u0142o \"ten, kt\u00f3remu s\u0105dzone jest przywracanie \u017cycia\" albo \"ten, kt\u00f3ry przywraca prawdziwy os\u0105d\".\n"]},
{"name": ["Krystyna"], "name_description": ["Krystyna - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, odpowiednik m\u0119skiego imienia Krystyn[1] (Christinus). Oznacza \"nale\u017c\u0105c\u0105 do Chrystusa\"[2].\n"]},
{"name": ["Krystyn"], "name_description": ["Krystyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego wywodz\u0105ce si\u0119 od wyrazu Pomazaniec (Chrystus), do kt\u00f3rego dodano przyrostek -inus wskazuj\u0105cy na zale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie (Christinus, 'nale\u017c\u0105cy do Chrystusa, Chrystusowy'). W dokumentach polskich po\u015bwiadczone w XI wieku w formie \u0142aci\u0144skiej, a od XII w. w formie spolszczonej Krystyn[1].\n"]},
{"name": ["Krzesis\u0142awa"], "name_description": ["Krzesis\u0142awa, Krzes\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Krzesi- (\"wskrzesza\u0107, przywraca\u0107 do \u017cycia, podnosi\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"odnawiaj\u0105ca s\u0142aw\u0119\". W zapisach staropolskich zachowa\u0142a si\u0119 jedynie forma Krzes\u0142awa i zdrobnia\u0142a Krzechna (1388 rok).\n"]},
{"name": ["Kryspin"], "name_description": ["Kryspin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie stanowi\u0105ce zdrobnienie od \u0142ac. imienia m\u0119skiego Crispus, kt\u00f3re powsta\u0142o z przymiotnika oznaczaj\u0105cego \u201ek\u0119dzierzawy\u201d. Kryspin po raz pierwszy zosta\u0142 po\u015bwiadczony w Polsce w 1226 roku[1], w formach Krzyszpin i Kryspin. Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia to: Krzysz, Krzysza, Krzyszcz, Krzyszczek, Krzyszczko, Krzyszczk, Krzyszek, Krzyszka, Krzyszko, Krzyszna, Krzych, Krzychna[2]. \n"]},
{"name": ["Krystiana"], "name_description": ["Krystiana \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Krystian, kt\u00f3re powsta\u0142o poprzez dodanie przyrostka -ianus, oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie, do \u0142aci\u0144skiego imienia Christinus/Cristinus. Oznacza \u201echrze\u015bcijanka, nale\u017c\u0105ca do Chrystusa, Chrystusowa\u201d. Imi\u0119 to jest po\u015bwiadczone w Polsce od XIII wieku[1], w formie Krzys(z)tyjana, Krystyjana[2]. Staropolskie formy pochodne: Krczona, Krzczona, Chry\u015bcijanica, Chrzczonka[3].\n"]},
{"name": ["Kryspinian"], "name_description": ["Kryspinian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia Kryspin (od \u0142ac. crispus, 'k\u0119dzierzawy'). Patronem tego imienia jest \u015bw. Kryspinian, wspominany razem ze \u015bw. Kryspinem[1].\n"]},
{"name": ["Kryspina"], "name_description": ["Kryspina - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa crispa - (osoba) o kr\u0119conych w\u0142osach.\n"]},
{"name": ["Kosma"], "name_description": ["Kosma - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa kosmos oznaczaj\u0105cego \"porz\u0105dek\", \"\u0142ad\", \"ozdobi\u0107\". Cz\u0119sto wi\u0105zane z imieniem Damian, bratem Kosmy - \u015bwi\u0119tymi \u017cyj\u0105cymi pod koniec III wieku, zgin\u0119li w 283 roku[1].\n"]},
{"name": ["Krescenty"], "name_description": ["Krescenty, Krescencjusz, Krescens \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od nazwy rodu, kt\u00f3ra z kolei pochodzi od s\u0142owa crescere \u2013 \"wzrasta\u0107, narasta\u0107\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Krescencjusz (Krescenty), jeden z syn\u00f3w \u015bw. Symforozy (II wiek).\n"]},
{"name": ["Krescencja"], "name_description": ["Krescencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od nazwy rodu, kt\u00f3ra z kolei pochodzi od s\u0142owa crescere \u2013 \"wzrasta\u0107, narasta\u0107\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Maria Krescencja H\u00f6ss (1682-1744).\n"]},
{"name": ["Miriam"], "name_description": ["Miriam \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego (hebrajski: \u05de\u05b4\u05e8\u05b0\u05d9\u05b8\u05dd, hebrajski standardowy: Mirjam, hebrajski tyberiadzki: Mirj\u0101m), kt\u00f3re oznacza by\u0107 pi\u0119knym lub wspania\u0142ym. W j\u0119zyku syryjskim oznacza Pani (tak\u017ce:  or\u0119downiczka, pi\u0119kna, napawaj\u0105ca rado\u015bci\u0105, inne \u017ar\u00f3d\u0142a[jakie?] podaj\u0105 te\u017c znaczenie tego imienia jako: gorycz, smutek, ukochana, jeszcze inne jako[jakie?]: pragn\u0105ca dziecka, pe\u0142na goryczy lub buntownicza).  Imi\u0119 biblijne, by\u0142o bardzo popularne w\u015br\u00f3d staro\u017cytnych \u017byd\u00f3w, utrwalonym odpowiednikiem tego imienia w j\u0119zykach europejskich jest Maria; jest ono te\u017c \u017ar\u00f3d\u0142em dla imion pochodnych: Mariola, Marietta, Marika, Marita, Maryla.\n"]},
{"name": ["Mirela"], "name_description": ["Mirela, Mirella \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodz\u0105ce z dialektu prowansalskiego j\u0119zyka oksyta\u0144skiego, od imienia Mir\u00e8io. Zosta\u0142o ono u\u017cyte po raz pierwszy w jednym z poemat\u00f3w[1] przez poet\u0119 Fr\u00e9d\u00e9rica Mistrala, kt\u00f3ry wywi\u00f3d\u0142 Mir\u00e8io prawdopodobnie od s\u0142owa mirar, w dialekcie prowansalskim oznaczaj\u0105cego \u201epodziwiana\u201d. Mirela mo\u017ce tak\u017ce stanowi\u0107 skr\u00f3cenie w\u0142oskiego imienia Mirabella.\n"]},
{"name": ["Koryna"], "name_description": ["Koryna, Korynna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, zdrobnieniem tego imienia jest Kora, wywodz\u0105cego si\u0119 od s\u0142owa k\u00f3re \"dziewcz\u0119\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Koryna z Syrii (II wiek).\n"]},
{"name": ["Kornelia"], "name_description": ["Kornelia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Kornel[1], Korneliusz\u201d[2] i Korneli. Wywodzi si\u0119 od nazwiska rzymskiego rodu Korneliuszy. Imi\u0119 to by\u0142o znane ju\u017c w staro\u017cytno\u015bci. W Polsce nadawane co najmniej od 1770 roku[3]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Kornelia w 2017 r. zajmowa\u0142a 25. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[4].\n"]},
{"name": ["Kornel"], "name_description": ["Kornel, Korneliusz, Korneli \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od nazwiska rzymskiego rodu Cornelii (Korneliuszy, por. Korneliusze Cynna). Istniej\u0105 r\u00f3\u017cne hipotezy pochodzenia wspomnianej nazwy rodowej; wywodzi si\u0119 j\u0105 b\u0105d\u017a to ze s\u0142owa cornu (\u201er\u00f3g\u201d), b\u0105d\u017a to cornus (\u201edere\u0144\u201d), b\u0105d\u017a to od nazwy pola Corne w Tusculum[1]. W dawnej Polsce zapisywane od 1402 w \u0142ac. formie Cornelius[2] oraz od 1412 roku w formach pochodnych Kornosz, Kornasz[3], Korna (masc.), Kornosza (masc.), Kornoszek i ze zdrobnieniami Nela (masc.), Nelka (masc.), Nelko[4].\n"]},
{"name": ["Miranda (imi\u0119)"], "name_description": ["Miranda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa miranda oznaczaj\u0105cego \"godna podziwu\". Imi\u0119 zosta\u0142o pierwszy raz u\u017cyte przez Williama Shakespeare'a w dramacie Burza.\n"]},
{"name": ["Minigniew"], "name_description": ["Minigniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mini- (\"min\u0105\u0107\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3rego gniew szybko mija\".\n"]},
{"name": ["Mi\u0142owuj"], "name_description": ["Mi\u0142owuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\") i -wuj (\"wuj\"). \n"]},
{"name": ["Mi\u0142o\u015b\u0107 (imi\u0119)"], "name_description": ["Mi\u0142o\u015b\u0107 \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, gdzie wyraz pospolity ag\u00e1p- oznacza\u0142 'mi\u0142o\u015b\u0107' (\u0142ac. caritas)[1]. Imi\u0119 nawi\u0105zuje do jednej z trzech cn\u00f3t wiary. W Polsce nadawane bardzo rzadko, jednak popularne na obszarze wschodnios\u0142owia\u0144skiego prawos\u0142awia jako Lubow. W j\u0119zyku angielskim popularne jako Love.\nPatronk\u0105 imienia jest \u015bw. Agape (Mi\u0142o\u015b\u0107) (wspominana w Ko\u015bciele katolickim z siostrami Wiar\u0105 i Nadziej\u0105 1 sierpnia), c\u00f3rka \u015bw. Zofii Rzymskiej i Agape z Tesaloniki siostry \u015bw. Ireny \n"]},
{"name": ["Mi\u0142osz"], "name_description": ["Mi\u0142osz \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \"tego, kt\u00f3ry jest mi\u0142owany\", b\u0119d\u0105ce pierwotnie zdrobnieniem dwucz\u0142onowych imion takich jak: Milan, Mi\u0142obor, Mi\u0142obrat, Mi\u0142ogost, Mi\u0142gost, Mi\u0142orad, Mi\u0142os\u0142aw, Mie\u0142os\u0142aw, Mi\u0142ostryj, Mi\u0142owit, Mi\u0142wit. Forma Mi\u0142osz zosta\u0142a zapisana ju\u017c w 1136 roku w Bulli gnie\u017anie\u0144skiej.\n"]},
{"name": ["Mi\u0142ostryj"], "name_description": ["Mi\u0142ostryj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\") i -stryj (\"stryj\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry mi\u0142uje stryj\u00f3w, krewniak\u00f3w m\u0119skich od strony ojca\".\n"]},
{"name": ["Mi\u0142os\u0142awa"], "name_description": ["Mi\u0142os\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"mi\u0142a s\u0142awie\". Po\u015bwiadczone w \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich jako Mi\u0142os\u0142awa (XII wiek) i Mie\u0142os\u0142awa (XIII \u2013 XIV wiek).\n"]},
{"name": ["Mi\u0142os\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Mi\u0142os\u0142aw \u2014  s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"mi\u0142y s\u0142awie\". Jednym ze stosowanych zdrobnie\u0144 tego imienia, obok wsp\u00f3\u0142czesnego \"Mi\u0142ek\" i staropolskiego \"Mi\u0142ko\", jest Mi\u0142osz.\n"]},
{"name": ["Mi\u0142owit"], "name_description": ["Mi\u0142owit, Mi\u0142wit \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142(o)- (\"mi\u0142y\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\")[1]. Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 np. \"mi\u0142uj\u0105cy w\u0142adc\u0119\" albo \"umi\u0142owany przez w\u0142adc\u0119\".\n"]},
{"name": ["Mi\u0142orad"], "name_description": ["Mi\u0142orad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\").\n"]},
{"name": ["Mi\u0142ogost (imi\u0119)"], "name_description": ["Mi\u0142ogost, Mi\u0142gost \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -gost (\"go\u015bcie\", \"go\u015bci\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"przyjaznego go\u015bciom\".\n"]},
{"name": ["Mi\u0142obrat"], "name_description": ["Mi\u0142obrat \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -brat (\"brat\", \"cz\u0142onek wsp\u00f3lnoty rodowej\", \"cz\u0142owiek bliski\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry mi\u0142uje swoich bliskich\".\n"]},
{"name": ["Mi\u0142obor"], "name_description": ["Mi\u0142obor \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\") i -bor (od *borti (s\u0119), *boriti (s\u0119) \u2013 \"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119, mocowa\u0107\")[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry mi\u0142uje walk\u0119\". Imi\u0119 to notowane jest w Polsce co najmniej od 1427 roku, przy czym notowana w 1267 roku forma Meleboritz winna by\u0107 rozumiana jako Mi\u0142oborzyc[2], tj. \"syn Mi\u0142obora\". \n"]},
{"name": ["Milena (imi\u0119)"], "name_description": ["Milena, Milana \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, najcz\u0119\u015bciej u\u017cywane w j\u0119zykach bu\u0142garskim, czeskim, s\u0142owackim, chorwackim, polskim, serbskim i s\u0142owe\u0144skim. Zawiera pierwiastek mil oznaczaj\u0105cy \u201emi\u0142y\u201d. M\u0119skim odpowiednikiem imienia jest Milan.\n"]},
{"name": ["Mi\u0142odrog"], "name_description": ["Mi\u0142odrog \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Mi\u0142odr\u00f3\u017c[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -drog (\"drogi\").\n"]},
{"name": ["Mildreda"], "name_description": ["Mildreda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w mil- //mild- (\"mi\u0142osierna, szczera, dobra\") i -red // -rad (\"pomoc, rada, ratunek\").\n"]},
{"name": ["Milburga"], "name_description": ["Milburga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w milde - \"\u0142agodna, delikatna\" i burg - \"forteca, twierdza\". Patronk\u0105 tego imienia jest  \u015bw. Milburga z Wenlock, siostra  \u015bw. Mildredy z Thanet, kr\u00f3lewna i ksieni.\n"]},
{"name": ["Milan (imi\u0119)"], "name_description": ["Milan \u2013 jedno z licznych staropolskich zdrobnie\u0144 od imion zaczynaj\u0105cych si\u0119 na Mi\u0142o-, takich jak Mi\u0142obor, Mi\u0142obrat, Mi\u0142ogost, Mi\u0142gost, Mi\u0142orad, Mi\u0142os\u0142aw, Mie\u0142os\u0142aw, Mi\u0142ostryj, Mi\u0142owit, Mi\u0142wit, Mi\u0142osz.\n"]},
{"name": ["Miko\u0142aj"], "name_description": ["Miko\u0142aj (gr. Nik\u00f3laos (Nik\u00f3lassos), od nike + laos (lassos), tj. zwyci\u0119stwo + lud[1]; to samo znaczenie ma imi\u0119 Nikodem, od nike + demos[2]) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Popularne zw\u0142aszcza w krajach, w kt\u00f3rych dominuj\u0105cym wyznaniem jest prawos\u0142awie, gdy\u017c \u015bw. Miko\u0142aj z Miry jest tam jednym z wa\u017cniejszych \u015bwi\u0119tych.[potrzebny\u00a0przypis] \n"]},
{"name": ["Mieczys\u0142awa"], "name_description": ["Mieczys\u0142awa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie. \u017be\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Mieczys\u0142aw. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Mieczys\u0142awa Kowalska, jedna ze 108 b\u0142ogos\u0142awionych m\u0119czennik\u00f3w II wojny \u015bwiatowej. \n"]},
{"name": ["Mieszko"], "name_description": ["Mieszko \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, najprawdopodobniej forma skr\u00f3cona imienia Miecis\u0142aw[1][2]. Imi\u0119 popularne w dynastii piastowskiej, pierwotnie niewyst\u0119puj\u0105ce poza ni\u0105 i nieposiadaj\u0105ce nazewniczych r\u00f3wnowa\u017cnik\u00f3w s\u0142owia\u0144skich.\n"]},
{"name": ["Mi\u0142ob\u0105d"], "name_description": ["Mi\u0142ob\u0105d \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Mi\u0142ob\u0105dz i Mi\u0142ob\u0119dzyn[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -b\u0105d (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\"). \n"]},
{"name": ["Mieczys\u0142aw"], "name_description": ["Mieczys\u0142aw \u2013 dwucz\u0142onowe imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re powsta\u0142o najprawdopodobniej w wyniku b\u0142\u0119dnego odczytania s\u0142owia\u0144skiego imienia z\u0142o\u017conego Miecis\u0142aw (kt\u00f3rego najstarszy zapis pochodzi z 1257)[1]. \n"]},
{"name": ["Mi\u0142ochat"], "name_description": ["Mi\u0142ochat \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mi\u0142o- (\"mi\u0142y\", \"mi\u0142uj\u0105cy\") i -chat (?). Zapis tego imienia niekt\u00f3rzy badacze odczytuj\u0105 te\u017c jako Mi\u0142oczat lub Mi\u0142odziad.\n"]},
{"name": ["Miecis\u0142aw"], "name_description": ["Miecis\u0142aw, Miecs\u0142aw, Mies\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mieci- (\"miota\u0107, rzuca\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono ulega\u0107 r\u00f3wnie\u017c skr\u00f3ceniu do formy Mas\u0142aw, a jednym ze zdrobnie\u0144 tego imienia jest  by\u0107 mo\u017ce Mieszko.\n"]},
{"name": ["Micheasz"], "name_description": ["Micheasz (hebr. \u05de\u05b4\u05d9\u05db\u05b7\u05d9\u05b0\u05d4\u05d5\u05bc \u2014 M\u00eekh\u0101\u2019iah, \u05de\u05b4\u05d9\u05db\u05b8\u05d4 \u2014 M\u00eekh\u0101) \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Imi\u0119 to nosi\u0142 prorok Micheasz. Po hebrajsku znaczy \u201ekt\u00f3\u017c [jest taki] jak Jahwe?!\" i stanowi synonim imienia Micha\u0142. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest prorok Micheasz, autor biblijny[1], a w Cerkwi prawos\u0142awnej jest kilku \u015bwi\u0119tych Micheasz\u00f3w, m.in. Micheasz z Radone\u017ca (Michej z Radone\u017ca lub Michej Radone\u017cski) zm. 1385, \u015bwi\u0119to 5 lub 19 maja.\n"]},
{"name": ["Furzeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Furzeusz - imi\u0119 m\u0119skie, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, Furseus, o etymologii nieznanej. Patronem tego imienia jest irlandzki misjonarz, \u015bw. Furzeusz (Fursa), zm. w 650 roku w Ponthieu[1].\n"]},
{"name": ["Fulko (imi\u0119)"], "name_description": ["Fulko \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, pochodz\u0105ce od skandynawskiego s\u0142owa folk oznaczaj\u0105cego \"lud, ludzie\". Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Fulgencjusz"], "name_description": ["Fulgencjusz, Fulgenty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza \"b\u0142yszcz\u0105cy\", od \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa fulgens. \n"]},
{"name": ["Fulbert"], "name_description": ["Fulbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, o nieznanym znaczeniu. By\u0107 mo\u017ce wariant imienia Filibert. Patronem tego imienia jest \u015bw. Fulbert, biskup Chartres (zm. 1028).\n"]},
{"name": ["Frydolin"], "name_description": ["Frydolin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Nosi\u0142 to imi\u0119 \u015bw. Frydolin.\n"]},
{"name": ["Fryderyk (imi\u0119)"], "name_description": ["Fryderyk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (niem. Friedrich). Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa fridu oznaczaj\u0105cego \"obrona\", \"opieka\" oraz richi \u2013 \"mo\u017cny\", \"bogaty\", \"pot\u0119\u017cny\".\n"]},
{"name": ["Miestwin"], "name_description": ["Miestwin \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z regionu Pomorza, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Miest- (\"m\u015bci\u0107\", jak w imieniu M\u015bcis\u0142aw, lub by\u0107 mo\u017ce \"miota\u0107\" jak w imieniu Miecis\u0142aw) i -win, r\u00f3wnowa\u017cnego znaczeniowo cz\u0142onowi \"wuj\". W takim razie by\u0142by to pomorski wariant imienia M\u015bciwuj.\n"]},
{"name": ["Fredeswinda"], "name_description": ["Fredeswinda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia anglosaskiego, z\u0142o\u017cone ze staroangielskich cz\u0142on\u00f3w fri\u00f0 \u2013 \"pok\u00f3j\" i swi\u00f0e \u2013 \"silny\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Fredeswinda z Anglii (VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Fraternus"], "name_description": ["Fraternus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"braterski\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Fraternus, biskup (zm. ok. 450 roku).\n"]},
{"name": ["Fryderyka"], "name_description": ["Fryderyka \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Fryderyk.\n"]},
{"name": ["Franciszek Salezy (imi\u0119)"], "name_description": ["Franciszek Salezy - imi\u0119 dwucz\u0142onowe pochodz\u0105ce od \u015bw. Franciszka Salezego - Fran\u00e7ois de Sales.\n"]},
{"name": ["Franciszka"], "name_description": ["Franciszka \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Franciszek.\n"]},
{"name": ["Fulgencjusz"], "name_description": ["Fulgencjusz, Fulgenty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza \"b\u0142yszcz\u0105cy\", od \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa fulgens. \n"]},
{"name": ["Franciszek Ksawery (imi\u0119)"], "name_description": ["Franciszek Ksawery \u2014 imi\u0119 dwucz\u0142onowe, powsta\u0142e na cze\u015b\u0107 \u015bw. Franciszka Ksawerego, w\u0142a\u015bc. Franciszka z Xavier w Hiszpanii. Nast\u0119pnie pojawili si\u0119 inni \u015bwi\u0119ci o tych imionach.\n"]},
{"name": ["Franciszek"], "name_description": ["Franciszek \u2013 imi\u0119 m\u0119skie wywodz\u0105ce si\u0119 z w\u0142oskiego okre\u015blenia francesco oznaczaj\u0105ce 'Francuza, Francuzika', jakim kupiec Piotr Bernardone (ojciec \u015bw. Franciszka z Asy\u017cu) nazwa\u0142 swego syna Jana, kiedy wr\u00f3ci\u0142 z Francji. W Asy\u017cu zacz\u0119to powszechnie nazywa\u0107 ch\u0142opca tym okre\u015bleniem i pod takim imieniem znany jest powszechnie[1].\n"]},
{"name": ["Fotyna"], "name_description": ["Fotyna \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Fotyn, pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ca si\u0119 od s\u0142owa \u03c6\u03c9\u03c2 (ph\u014ds), oznaczaj\u0105cego \"\u015bwiat\u0142o, jasno\u015b\u0107\". Fotyna oznacza \"nale\u017c\u0105ca do Focjusza, pochodz\u0105ca od Focjusza\", przy czym imi\u0119 Focjusz powsta\u0142o bezpo\u015brednio od s\u0142owa ph\u014ds, ph\u014dt\u00f3s[1]. Patronk\u0105 tego imienia jest m.in. \u015bw. Fotyna Samarytanka, \u017cyj\u0105ca w I wieku n.e. \n"]},
{"name": ["Fotyn"], "name_description": ["Fotyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa \u03c6\u03c9\u03c2 (phos), oznaczaj\u0105cego \"\u015bwiat\u0142o, jasno\u015b\u0107\". Fotyn oznacza \"nale\u017c\u0105cy do Focjusza, pochodz\u0105cy od Focjusza\", przy czym imi\u0119 Focjusz powsta\u0142o bezpo\u015brednio od s\u0142owa ph\u014ds, ph\u014dt\u00f3s. W Ko\u015bciele katolickim istnieje trzech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1]. \nPatronem imienia jest m.in. \u015bw. Fotyn, pierwszy biskup Lyonu[2].\n"]},
{"name": ["Fortunata"], "name_description": ["Fortunata - \u017ce\u0144ski odpowiednik \u0142aci\u0144skiego imienia Fortunat oznaczaj\u0105cego \"pe\u0142na szcz\u0119\u015bcia\". Istniej\u0105 dwie \u015bwi\u0119te patronki tego imienia.\n"]},
{"name": ["Fortunat"], "name_description": ["Fortunat - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"szcz\u0119\u015bliwy\" lub \"ten, kt\u00f3remu los sprzyja\".\n"]},
{"name": ["Frumencjusz"], "name_description": ["Frumencjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Zosta\u0142o utworzone od rzeczownika frumentum (zbo\u017ce, \u017cyto, pszenica). Imi\u0119 Frumencjusz oznacza zatem \"hodowca zbo\u017ca\" lub \"dostawca zbo\u017ca\"[1]. \n"]},
{"name": ["Fokas (imi\u0119)"], "name_description": ["\nFokas - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u03a6\u03c9\u03ba\u03b1\u03c2) o niepewnej etymologii. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Fokas, m\u0119czennik (zm. w II wieku). \n"]},
{"name": ["Fryda"], "name_description": ["Fryda - skr\u00f3cona forma imienia Fryderyka, Elfryda, Alfreda, Fredegunda lub Frydolina.\n"]},
{"name": ["Ludziwoj"], "name_description": ["Ludziwoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Ludzi- (\"ludzie\") i -woj (\"wojownik\"). \n"]},
{"name": ["Franciszka Ksawera"], "name_description": ["Franciszka Ksawera \u2014 podw\u00f3jne imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Franciszek Ksawery. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Franciszka Ksawera Cabrini. \n"]},
{"name": ["Ludwin"], "name_description": ["Ludwin, Lutwin, Lidwin \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego nadawane w Polsce od \u015bredniowiecza i notowane w formie Lutwin (w XIII wieku). Pierwszy cz\u0142on wi\u0105\u017ce si\u0119 z germ. leudi \u2014 \"lud, ludzie\", stwniem. liuti \u2014 \"cz\u0142onkowie zgromadzenia ludowego\"; liut \u2014 \"lud\", \u015brwniem. liute, stsas. liud(i) \u2014 \"ludzie\", za\u015b drugi, -win (stwniem., stsas. wini), oznacza \"przyjaciel\"[1]. Imi\u0119 to mo\u017cna rozumie\u0107 jako \"przyjaciel ludzi\". \n"]},
{"name": ["Ludwina (imi\u0119)"], "name_description": ["Ludwina - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od starogerma\u0144skiego imienia Luitwine. Mo\u017cna je t\u0142umaczy\u0107 jako \"przyjaci\u00f3\u0142ka ludzi\" b\u0105d\u017a \"lubi\u0105ca du\u017ce zgromadzenia ludzi\". Imi\u0119 to jest cz\u0119sto b\u0142\u0119dnie kojarzone jako inna forma imienia Ludwika.\n"]},
{"name": ["Ludwika"], "name_description": ["Ludwika \u2014 s\u0142yn\u0105ca z m\u0119stwa, waleczno\u015bci. Imi\u0119 niemieckie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ludwik. Zobacz te\u017c: Luiza.\n"]},
{"name": ["Ludwik"], "name_description": ["Ludwik \u2013 imi\u0119 z germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 ze s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eg\u0142o\u015bny\u201d, \u201es\u0142awny\u201d. Jest wersj\u0105 rozwojow\u0105 franko\u0144skiego imienia Chlodwig. W pierwszym cz\u0142onie zawarty jest element hlut- (chlod-, chlud-) 's\u0142awny', a w drugim -wik (-wig) 'walka, bitwa'[1].  \n"]},
{"name": ["Ludos\u0142aw"], "name_description": ["Ludos\u0142aw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego[1][2]. \n"]},
{"name": ["Ludomira"], "name_description": ["Ludomira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ludomir, nienotowany w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Ludomi\u0142"], "name_description": ["Ludomi\u0142, Ludmi\u0142 \u2013 m\u0119ski odpowiednik s\u0142owia\u0144skiego imienia \u017ce\u0144skiego Ludomi\u0142a, nienotowany w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Ludomi\u0142a"], "name_description": ["Ludomi\u0142a, Ludmi\u0142a, Ludzimi\u0142a, Lud\u017ami\u0142a  \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, u\u017cywane te\u017c na pozosta\u0142ym obszarze s\u0142owia\u0144skim, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ludo- (\"ludzie, ludziom\") i -mi\u0142a (\"mi\u0142a\"). Znaczenie: \"mi\u0142a ludziom\". M\u0119skie odpowiedniki: Ludomi\u0142, Ludmi\u0142. Sta\u0142o si\u0119 popularne w XIX wieku, dzi\u0119ki romansowi \"\u017belis\u0142aw i Ludmi\u0142a\" Leona Potockiego og\u0142oszonego w Tygodniku Polskim w 1816 roku.\n"]},
{"name": ["Ludolfina (imi\u0119)"], "name_description": ["Ludolfina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w hlud \u2013 \"s\u0142awa\" i wulf \u2013 \"wilk\". Oznacza \"s\u0142awny wilk (s\u0142awna wilczyca)\" i stanowi \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ludolf. Jednym z patron\u00f3w Ludolfiny jest \u015bw. Ludolf, biskup z Ratzeburga. Ludolfin\u0105 nazywana jest tak\u017ce liczba Pi.\n"]},
{"name": ["Ludolf"], "name_description": ["Ludolf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w hlud \u2013 \"s\u0142awa\" i wulf \u2013 \"wilk\". Oznacza \"s\u0142awny wilk\". Jednym z jego patron\u00f3w jest \u015bw. Ludolf, biskup z Ratzeburga.\n"]},
{"name": ["Ludger"], "name_description": ["Ludger, Ludgar - imi\u0119 m\u0119skie Liutger pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w liut (\"lud, ludzie\") i ger (\"dzida, w\u0142\u00f3cznia\"), niem. Liudger. Patronem tego imienia jest \u015bw. Ludger, biskup miasta Minigardeford (p\u00f3\u017an. Monastyr, M\u00fcnster).\n"]},
{"name": ["Ludgarda"], "name_description": ["Ludgarda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia starogerma\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w liut i gard. Oznacza \"ochron\u0119 ludu\".\n"]},
{"name": ["Ludan"], "name_description": ["Ludan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, oznaczaj\u0105ce \"przeznaczony Ludowi\" (imi\u0119 jednego z najwi\u0119kszych bog\u00f3w galijskich). Jego patronem jest \u015bw. Ludan pielgrzym.\n"]},
{"name": ["Lucyla"], "name_description": ["Lucyla, Lucylla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa lux, czyli \"\u015bwiat\u0142o\", odpowiednik m\u0119skiego imienia Lucyliusz. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Lucyla, m\u0119czennica.\n"]},
{"name": ["Lucyna"], "name_description": ["Lucyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego.  Oznacza z \u0142ac. lucina \u2013 nios\u0105ca \u015bwiat\u0142o, narodziny (lucinus, -a, -um '\u015bwietlisty'). Patronk\u0105 imienia jest \u015bw. Lucyna z I lub III wieku[1]. Wywodzi si\u0119 od imienia bogini \u015bwiat\u0142a i narodzin. Powi\u0105zanym imieniem mo\u017ce by\u0107 germa\u0144ska \u201eLucinda\u201d, pochodz\u0105ca od imienia \u201eLucia\u201d (\u0141ucja).\nPrzydomek ten nadano boginiom Dianie i Juno.\n"]},
{"name": ["Lucjana"], "name_description": ["Lucjana \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Lucjan. Oboczna forma imienia \u0141ucjana.\n"]},
{"name": ["Lucjan"], "name_description": ["Lucjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Imi\u0119 to jest polsk\u0105 wersj\u0105 \u0142aci\u0144skiego Lucianus, co oznacza \"nale\u017c\u0105cy do Lucjusza, wywodz\u0105cy si\u0119 od Lucjusza\". Jego oboczn\u0105 form\u0105 jest \u0141ucjan. Patronem imienia jest m.in. \u015bw. Lucjan, m\u0119czennik z Nikomedii (zm. ok. 250)[1].\n"]},
{"name": ["Ludomir"], "name_description": ["Ludomir, Ludomer, Ludmar \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ludo- (\"ludzie\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kt\u00f3ry ma szacunek ludzi\" lub \"ten, kt\u00f3ry zapewnia ludziom pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Lucyliusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Lucyliusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa lux, czyli \"\u015bwiat\u0142o\". \n"]},
{"name": ["Lubowid"], "name_description": ["Lubowid \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Lubowidz i Lubowidza oraz jeziora Lubowidzkiego[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lubo- (\"mi\u0142y, luby, kochany\") i -wid (\"widzie\u0107\", ale mo\u017ce od widz - \"s\u0142uga, pos\u0142aniec\").\n"]},
{"name": ["Luboradz (imi\u0119)"], "name_description": ["Luboradz \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lubo- (\"mi\u0142y, luby, kochany\") i -radz (radzi\u0107 \u2013 dawniej \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto troszczy si\u0119 o tych, kt\u00f3rych kocha\".\n"]},
{"name": ["Lubomys\u0142"], "name_description": ["Lubomys\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Lubomy\u015ble[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lubo- (\"mi\u0142y, luby, kochany\") i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\").\n"]},
{"name": ["Gonsalwy"], "name_description": ["Gonsalwy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest m.in. b\u0142. Gonsalwy z Amaranto, zakonnik (zm. ok. 1259 roku).\n"]},
{"name": ["Lucydiusz"], "name_description": ["Lucydiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"b\u0142yszcz\u0105cy, l\u015bni\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Lucydiusz, biskup Werony.\n"]},
{"name": ["Godzimir"], "name_description": ["Godzimir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Godzi- (\"robi\u0107 co\u015b w stosownym czasie\", \"dopasowywa\u0107, czyni\u0107 odpowiednim\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry czyni \u0142ad i pok\u00f3j\". Jedn\u0105 z form skr\u00f3conych jest Godzisz. Por. Mirogod, imi\u0119 z\u0142o\u017cone z tych samych cz\u0142on\u00f3w w odwrotnej kolejno\u015bci.\n"]},
{"name": ["Godfryd"], "name_description": ["Godfryd, Gotfryd \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w god - b\u00f3g i frid - pok\u00f3j. Staropolskim wariantem jest Godprzyd[1]. \n"]},
{"name": ["Gniewos\u0105dka"], "name_description": ["Gniewos\u0105dka \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Gniewo- (\"gniew\") i -s\u0105d-ka (\"s\u0105dzi\u0107\").\n"]},
{"name": ["Gniewomir"], "name_description": ["Gniewomir, Gniewomiar, Gniewomier, Gniemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie.\n"]},
{"name": ["Gnierat"], "name_description": ["Gnierat  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Gnie(wo)- (\"gniew\") i -rat (\"wojna, walka\", \"walczy\u0107\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry walczy w gniewie\" lub in.\n"]},
{"name": ["Gloria (imi\u0119)"], "name_description": ["Gloria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa gloria oznaczaj\u0105cego chwa\u0142\u0119. Imi\u0119 pierwszy raz u\u017cyte w sztuce George'a Bernarda Shawa You Never Can Tell. Wcze\u015bniej nigdy nieu\u017cywane.\n"]},
{"name": ["Gliceriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Gliceriusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa glykys oznaczaj\u0105cego s\u0142odycz. Forma oboczna \u2014 Glicery. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Gliceriusz, kap\u0142an (\u2020 III\u2013IV wiek).\n"]},
{"name": ["Gliceriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Gliceriusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa glykys oznaczaj\u0105cego s\u0142odycz. Forma oboczna \u2014 Glicery. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Gliceriusz, kap\u0142an (\u2020 III\u2013IV wiek).\n"]},
{"name": ["Gliceria"], "name_description": ["Gliceria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa glykys oznaczaj\u0105cego s\u0142odycz. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Gliceria (zm. 177, m\u0119czennica). M\u0119skie odpowiedniki - Gliceriusz i Glicery.\n"]},
{"name": ["Glafyra"], "name_description": ["Glafyra lub Glafira[1] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (glaphyros), oznaczaj\u0105ce \"wytworna, elegancka\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Glafyra z Amazji[2].\n"]},
{"name": ["Gizela (imi\u0119)"], "name_description": ["Gizela \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa gisel oznaczaj\u0105cego przysi\u0119g\u0119 lub zak\u0142adnika. Imi\u0119 spopularyzowane przez balet Adolphe'a Adama Giselle z 1841.\n"]},
{"name": ["Gizbert"], "name_description": ["Gizbert, Gizebert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: Gis-, kt\u00f3ry b\u0105d\u017a oznacza\u0142 \u201eostro zako\u0144czony kij; w\u0142\u00f3cznia z \u017celaznym ko\u0144cem\u201d (por. Gerbert), b\u0105d\u017a stanowi\u0142 form\u0119 skr\u00f3con\u0105 germa\u0144skiego cz\u0142onu imion z\u0142o\u017conych G\u012bsala, G\u012bsla (por. Gilbert), oznaczaj\u0105cego \u201epotomek, latoro\u015bl\u201d, oraz beraht - \u201el\u015bni\u0105cy, b\u0142yszcz\u0105cy\u201d[1]. Wed\u0142ug innych \u017ar\u00f3de\u0142, G\u012bsala to \u201ezak\u0142adnik\u201d, \u201egwarancja, obietnica\u201d[2]. Patronem tego imienia jest \u015bw. Gizbert z Bebenhausen, przeor klasztoru cysters\u00f3w[3].\n"]},
{"name": ["Ginter"], "name_description": ["Guncerz, Ginter, Gunter \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w gund \u2013 \u201ewalka, wojna, bitwa\u201d i heri, co jako drugi cz\u0142on imienia oznacza\u0142o \u201edow\u00f3dca wojskowy\u201d. W Polsce imi\u0119 to nadawane by\u0142o od \u015bredniowiecza, nosi\u0142 je m.in. biskup p\u0142ocki Gunter, kt\u00f3ry by\u0142 jednym z inicjator\u00f3w sprowadzenia do Polski zakonu krzy\u017cackiego[1]. Notowane w formach: Guncerz, Guncarz, Kuncerz, lat. Guncerus, Gunter, Ginter, \u0142ac. Guntherus, lat. Gunterus, Ginterus, Cuntherus; ze zdrobnieniami: Gincyl, Guncel, Guncyl, Gunt, Guntek, Guntko, Gun, Gusz, Gusza, Guszek, Guszko[2]. \n"]},
{"name": ["Gniewomir"], "name_description": ["Gniewomir, Gniewomiar, Gniewomier, Gniemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie.\n"]},
{"name": ["Gildas"], "name_description": ["Gildas \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od Gilla-das, o znaczeniu \u201es\u0142uga Pana\u201d[1]. Jego patronem jest \u015bw. Gildas M\u0119drzec, opat (VI wiek).\n"]},
{"name": ["Gilbert"], "name_description": ["Gilbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w gisel \u2013 przysi\u0119ga i beracht \u2013 jasny[1]. Imi\u0119 zosta\u0142o wprowadzone do j\u0119zyka angielskiego przez Norman\u00f3w, a potem spopularyzowane dzi\u0119ki XII-wiecznemu \u015bw. Gilbertowi.\n"]},
{"name": ["Giedymin (imi\u0119)"], "name_description": ["Giedymin \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia litewskiego.\n"]},
{"name": ["Gerwina"], "name_description": ["Gerwina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ger- (\"oszczep, dzida\") i -win (\"przyjaciel\"); \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Gerwin. Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia, m.in. \u015bw. Gerwin, opat z Saint-Riquier.\n"]},
{"name": ["Gerwin"], "name_description": ["Gerwin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ger- (\"oszczep, dzida\") i -win (\"przyjaciel\"). W Polsce pierwszy raz notowane w 1264 roku u osoby o niejasnej narodowo\u015bci. Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Gerwazy"], "name_description": ["Gerwazy \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"czczony\", \"szanowany\".\n"]},
{"name": ["Gertruda"], "name_description": ["Gertruda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Ger-: stwniem. g\u0113r \u2013 \u201ew\u0142\u00f3cznia z ostrym \u017celaznym grotem\u201d[1], \u201eoszczep\u201d[2], oraz trut, od germ. thr\u016bdi (\u201emoc, si\u0142a\u201d) pomieszanego z dr\u016bda, stwniem. tr\u016bt, dr\u016bt (\u201eukochany, mi\u0142y\u201d[1]; por. Ermentruda). Mo\u017cna je t\u0142umaczy\u0107 jako \u201esilna w walce oszczepem\u201d.\n"]},
{"name": ["Ginewra (imi\u0119)"], "name_description": ["Ginewra \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego. Kornwalijsk\u0105 form\u0105 tego imienia jest Jennifer[1].\n"]},
{"name": ["Geroncjusz"], "name_description": ["Geroncjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, o etymologii niepewnej, by\u0107 mo\u017ce wywodz\u0105ce si\u0119 od greckiego s\u0142owa \u03b3\u03b5\u03c1\u03c9\u03bd (geron) \u2013 \"stary cz\u0142owiek\". W\u015br\u00f3d patronow tego imienia \u2014 \u015bw. Geroncjusz, \u017cyj\u0105cy w VI wieku.\n"]},
{"name": ["Gleb"], "name_description": ["Gleb \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroskandynawskiego; rosyjska wersja staroskandynawskiego imienia Gu\u00f0leifr, kt\u00f3re powsta\u0142o z gu\u00f0 - \"b\u00f3g\" i leifr - \"spadkobierca\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Gleb, m\u0119czennik pod Kijowem, towarzysz \u015bw. Borysa. Imi\u0119 to nosi\u0142 tak\u017ce Gleb Jurijewicz, ksi\u0105\u017c\u0119 kijowski w latach 1169 i 1170-1171.\n"]},
{"name": ["Germeriusz"], "name_description": ["Germeriusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego w zlatynizowanej formie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w gern- (\"w\u0142\u00f3cznia\") i -mer (lub -mar; \"s\u0142awny\"). Patronem tego imienia jest \u015bw. Germeriusz, biskup Tuluzy.\n"]},
{"name": ["Germanik (imi\u0119)"], "name_description": ["Germanik - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z Germanii\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Germanik, \u017cyj\u0105cy w I/II wieku. \n"]},
{"name": ["Sulibor"], "name_description": ["Sulibor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Suli- (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"obiecuj\u0105cy walk\u0119\" albo \"ten, kt\u00f3ry lepiej walczy\".\n"]},
{"name": ["Stylian"], "name_description": ["Stylian \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03c3\u03c4\u03c5\u03bb\u03bf\u03c2 (stylos) \u2014  \"filar\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Stylian, pustelnik z Adrianopolu (VII wiek), patron dzieci.\n"]},
{"name": ["Strze\u017cymir"], "name_description": ["Strze\u017cymir \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strze\u017cy- (\"strzec\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\")[1]. Oznacza \"ten, kt\u00f3ry strze\u017ce pokoju\".\n"]},
{"name": ["Strze\u017cys\u0142awa"], "name_description": ["Strze\u017cys\u0142awa, Strzes\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strze\u017cy- (\"strzec\") oraz cz\u0142onu -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra strze\u017ce s\u0142awy\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach po\u015bwiadczone w XII wieku.\n"]},
{"name": ["Strze\u017cys\u0142aw"], "name_description": ["Strze\u017cys\u0142aw, Strzedzs\u0142aw, Strzecs\u0142aw, Strzec\u0142aw, Strzes\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strze\u017cy- (\"strzec\") oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry strze\u017ce s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Stros\u0142aw"], "name_description": ["Stros\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re albo by\u0142o z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stro(go)- (\"srogo\") oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"), albo pierwszym jego cz\u0142onem by\u0142o Stro(j)- (\"stroi\u0107, budowa\u0107\"), albo te\u017c pochodzi od imienia Stronis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Stronis\u0142awa"], "name_description": ["Stronis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stroni- (\"stroni\u0107, unika\u0107\") oraz cz\u0142onu -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra stroni od s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Strogomir"], "name_description": ["Strogomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strogo- (\"srogi\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\").\n"]},
{"name": ["Strogobor"], "name_description": ["Strogobor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strogo- (\"srogo\") oraz cz\u0142onu -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry zaciekle walczy\".\n"]},
{"name": ["Strachomir"], "name_description": ["Strachomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stracho- (od pras\u0142. *strach\u044a, *stra\u0161iti, por. \"strach\", \"straszy\u0107\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\")[1]. Imi\u0119 to notowane jest w Polsce od 1386 roku[2]. Jest to jedyne odnotowane staropolskie imi\u0119 dwucz\u0142onowe o takim pierwszym cz\u0142onie, z wyj\u0105tkiem ew. hipotetycznego imienia Strachowit, kt\u00f3re zdaniem A. Ba\u0144kowskiego mo\u017cna odtworzy\u0107 z zachowanej formy Strawit-owa (fem.).\n"]},
{"name": ["Stomir"], "name_description": ["Stomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Sto(j)- (\"sta\u0107, stoj\u0119\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"niech nastanie pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Stronis\u0142aw"], "name_description": ["Stronis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stroni- (\"stroni\u0107, unika\u0107\") oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza prawdopodobnie \"tego, kt\u00f3ry stroni od s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Stojgniew"], "name_description": ["Stojgniew, Stoigniew, Stogniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stoj(i)- (\"sta\u0107, stoj\u0119\") oraz cz\u0142onu -gniew (\"gniew\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew nie ustaje\".\n"]},
{"name": ["Stojs\u0142awa"], "name_description": ["Stojs\u0142awa, Stois\u0142awa, Tos\u0142awa  \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stoj(i)- (\"sta\u0107, stoj\u0119\") oraz cz\u0142onu -s\u0142awa (\"s\u0142awa\").  Oznacza \"ta, kt\u00f3ra ma sta\u0107 si\u0119 s\u0142awn\u0105\". M\u0119skie odpowiedniki: Stojs\u0142aw, Stois\u0142aw, Stos\u0142aw, Tos\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XV wieku (1439 rok).\n"]},
{"name": ["Stella (imi\u0119)"], "name_description": ["Stella[1][2], Stela[1][2] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego gwiazd\u0119. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Stella, \u017cyj\u0105ca w Galii w III wieku. Stella wyst\u0119puje w Fantazym Juliusza S\u0142owackiego, a jako imi\u0119 chrzestne by\u0142a notowana w Polsce co najmniej od 1820 roku[3].\n"]},
{"name": ["Strzedziwoj"], "name_description": ["Strzedziwoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strzedzi- (\"strzec\" - r\u00f3wnoznacznego ze Strze\u017cy-) oraz cz\u0142onu -woj (\"wojownik\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry strze\u017ce wojownik\u00f3w\" albo \"ten, kt\u00f3rego strzeg\u0105 wojownicy\".\n"]},
{"name": ["Stefania"], "name_description": ["Stefania - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Stefan.\n"]},
{"name": ["Stefan"], "name_description": ["Stefan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u03a3\u03c4\u03ad\u03c6\u03b1\u03bd\u03bf\u03c2, Stefanos).\nWywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eznak zwyci\u0119stwa\u201d. Starogreckie s\u0142owo \u03c3\u03c4\u03ad\u03c6\u03b1\u03bd\u03bf\u03c2 oznacza wieniec. Pierwotnym polskim odpowiednikiem by\u0142o imi\u0119 Szczepan.\n"]},
{"name": ["Stanis\u0142awa"], "name_description": ["Stanis\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stani- (\"sta\u0107, sta\u0107 si\u0119, stan\u0105\u0107\") oraz cz\u0142onu -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"sta\u0144 si\u0119 s\u0142awn\u0105\". M\u0119skie odpowiedniki: Stanis\u0142aw, Stas\u0142aw, Tas\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku.\n"]},
{"name": ["Stanis\u0142aw"], "name_description": ["Stanis\u0142aw, Stas\u0142aw, Tas\u0142aw \u2013 staropolskie m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stani- (\u201esta\u0107, sta\u0107 si\u0119, stan\u0105\u0107\u201d) oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\u201es\u0142awa\u201d). Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \u201esta\u0144 si\u0119 s\u0142awnym\u201d. Do ko\u0144ca XV wieku imi\u0119 to zanotowano u oko\u0142o 1500 os\u00f3b, a wi\u0119c nale\u017ca\u0142o ono do najpopularniejszych w Polsce obok Wi\u0119ces\u0142awa i S\u0119dziwuja[1].\n"]},
{"name": ["Stanimir"], "name_description": ["Stanimir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stani- (\"sta\u0107, sta\u0107 si\u0119, stan\u0105\u0107\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"niech si\u0119 stanie pok\u00f3j\" albo \"ten, kt\u00f3ry ustanawia pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Stanibor"], "name_description": ["Stanibor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Stani- (\"sta\u0107, sta\u0107 si\u0119, stan\u0105\u0107\") oraz cz\u0142onu -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zostanie s\u0142awnym wojownikiem\".\n"]},
{"name": ["Norbert"], "name_description": ["Norbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia starogerma\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w nord \u2013 tj. p\u00f3\u0142noc i beraht \u2013 czyli b\u0142yszcze\u0107, ja\u015bnie\u0107. Ca\u0142o\u015b\u0107 znaczy wi\u0119c \"ten, kt\u00f3ry dokonuje wielkich czyn\u00f3w na p\u00f3\u0142nocy\".\n"]},
{"name": ["Spycimir"], "name_description": ["Spycimir, Spy\u0107mier, Spy\u0107mir, Spy\u0107mierz  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Spyci- (\u201enadaremnie\u201d), oraz cz\u0142onu -mir (\u201epok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\u201d), zdrobniale \u2013 Spytko. Pisownia z ko\u0144czowym -rz prawdopodobnie jest zapisem imienia zdrobnia\u0142ego, uformowanego przy u\u017cyciu przyrostka -j\u044c, pod wp\u0142ywem kt\u00f3rego wyg\u0142osowe -r przesz\u0142o w -rz[1].\n"]},
{"name": ["Nonnus"], "name_description": ["Nonnus \u2013 \u0142ac. imi\u0119 m\u0119skie, oznaczaj\u0105ce \"dziewi\u0105ty\" (analogicznie do Oktawiusz, '\u00f3smy'). Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1]. Oboczn\u0105 form\u0105 imienia jest Nonnos (Nonnosus)[2].\n"]},
{"name": ["Nonna"], "name_description": ["Nonna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"dziewi\u0105ta\" (analogicznie do Oktawia - \"\u00f3sma\"). Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Nonna, matka \u015bw. Grzegorza z Nazjanzu[1].\n"]},
{"name": ["Spycigniew"], "name_description": ["Spycigniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Spyci- (\"nadaremnie\"), oraz cz\u0142onu -gniew (\"gniew\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew jest daremny\".\n"]},
{"name": ["Noe (imi\u0119)"], "name_description": ["Noe \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego.\n"]},
{"name": ["Noemi"], "name_description": ["Noemi (hebr. No'omiy, \u05e0\u05b8\u05e2\u05b3\u05de\u05b4\u05d9) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"moja rozkosz\".\n"]},
{"name": ["Ninomys\u0142"], "name_description": ["Ninomys\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nino- (\"nowy, m\u0142ody\") oraz -mys\u0142 (my\u015ble\u0107).\n"]},
{"name": ["Ninian (imi\u0119)"], "name_description": ["Ninian \u2014 imi\u0119 m\u0119skie nieznanego pochodzenia, by\u0107 mo\u017ce stanowi\u0105ce zlatynizowan\u0105 form\u0119 walijskiego imienia Nynnyaw. Patronem tego imienia jest \u015bw. Ninian ze Szkocji, \u017cyj\u0105cy w IV/V wieku.\n"]},
{"name": ["Ninogniew"], "name_description": ["Ninogniew, Minogniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nino- (\"nowy, m\u0142ody\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew jest \u015bwie\u017cy\".\n"]},
{"name": ["Nina"], "name_description": ["Nina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niejasnej etymologii, w Polsce dawniej znane jako zdrobnienie imienia Janina lub Antonina. Prawdopodobnie pochodzi od imienia Ninos, noszonego przez mitycznego za\u0142o\u017cyciela Niniwy i imperium asyryjskiego. Patronka tego imienia, \u015bw. Nina (Nino), znana r\u00f3wnie\u017c jako Krystiana (Christiana \u2013 \"chrze\u015bcijanka\"), przynios\u0142a chrze\u015bcija\u0144stwo do Gruzji. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Nina zajmuje 44. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Nimfodora"], "name_description": ["Nimfodora \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03bd\u03cd\u03bc\u03c6\u03b7 (nymphe) \u2014 \"dziewczyna, narzeczona\", oraz d\u014dron \u2013 \"dar\". Oznacza zatem \"podarowana przez m\u0142od\u0105 kobiet\u0119\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Nimfodora, wspominana razem ze \u015b\u015b. Menodor\u0105 i Metrodor\u0105. \n"]},
{"name": ["Nilus"], "name_description": ["Nilus, Nil \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. neilos \u2013 \"rzeka\". Istnieli liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Nimfa (imi\u0119)"], "name_description": ["Nimfa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03bd\u03cd\u03bc\u03c6\u03b7 (nymphe) \u2013 \"dziewczyna, narzeczona\". Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Nimfa, c\u00f3rka prefekta Palermo w czasach Konstantyna Wielkiego.\n"]},
{"name": ["Nikon (imi\u0119)"], "name_description": ["Nikon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od greckiego \u03bd\u03b9\u03ba\u03b7 (nike), co oznacza \"zwyci\u0119stwo\". Imi\u0119 to stosunkowo najwi\u0119ksz\u0105 popularno\u015bci\u0105 cieszy\u0142o si\u0119 u prawos\u0142awnych S\u0142owian wschodnich.\nNikon imieniny obchodzi 23 marca i 26 listopada.\n"]},
{"name": ["Nikomedes (imi\u0119)"], "name_description": ["Nikomedes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u039d\u03b9\u03ba\u03bf\u03bc\u03b7\u03b4\u03b7\u03c2), z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03bd\u03b9\u03ba\u03b7 (nike) \u2013 \"zwyci\u0119stwo\" i \u03bc\u03b7\u03b4\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 (medomai) \u2013 \"my\u015ble\u0107\", i oznaczaj\u0105ce \"my\u015ble\u0107 o zwyci\u0119stwie\". Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Nikolina"], "name_description": ["Nikolina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, powsta\u0142e poprzez zdrobnienie imienia Nikola, dokonane na gruncie j\u0119zyk\u00f3w roma\u0144skich.\n"]},
{"name": ["Nikoleta"], "name_description": ["Nikoleta, Nikoletta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia w\u0142oskiego. Powsta\u0142o od imienia Nikola, gdy\u017c we W\u0142oszech i Francji Nicola, Nicolai jest imieniem m\u0119skim, a jako \u017ce\u0144ski odpowiednik powsta\u0142a Nicolette, Nicoletta ze wzgl\u0119du na popularne we W\u0142oszech ko\u0144c\u00f3wki imion -etta. Od Nikolety powsta\u0142o imi\u0119 Koleta, kt\u00f3re jednak posiada w Polsce o wiele d\u0142u\u017csz\u0105 tradycj\u0119 ni\u017c Nikoleta.\n"]},
{"name": ["Nikola"], "name_description": ["Nikola \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie sprowadzony do j\u0119zyka polskiego \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Miko\u0142aj. Pochodzi od greckich s\u0142\u00f3w Nikos \u2013 zwyci\u0119stwo i laos oznaczaj\u0105cego ludzie. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Nikola w 2017 r. zajmowa\u0142a 26. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1], co oznacza spadek o 16 miejsc od 2009 r., kiedy to zajmowa\u0142a 10. miejsce w analogicznej grupie[2]. W ca\u0142ej populacji Polek Nikola zajmowa\u0142a w 2017 r. 73. miejsce (66 007 nada\u0144)[3].\n"]},
{"name": ["Nikodema"], "name_description": ["Nikodema \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Nikodem[1], kt\u00f3re jest z\u0142o\u017cone z wyraz\u00f3w n\u00edk\u0113 (gr. \u201ezwyci\u0119stwo\u201d) i d\u0113mos (gr. \u201elud\u201d)[2]. Imi\u0119 Nikodema nadawane jest w Polsce co najmniej od 1846 roku[3], za\u015b w rodzinach polskich poza ziemiami rdzennie polskimi co najmniej od 1793 roku [4]\n"]},
{"name": ["Nikodem"], "name_description": ["Nikodem \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, tak\u017ce rzadkie nazwisko. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ten, kt\u00f3ry zwyci\u0119\u017ca dla ludu\" (gr. Nik\u00f3d\u0113mos: Nike - zwyci\u0119stwo, demos - lud). To samo znaczenie ma imi\u0119 Miko\u0142aj. \u017be\u0144ski odpowiednik to Nikodema.\n"]},
{"name": ["Nila"], "name_description": ["Nila \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. neilos - \"rzeka\". \n"]},
{"name": ["Nikazjusz"], "name_description": ["Nikazjusz, Nikazy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"zwyci\u0119ski, przynosz\u0105cy zwyci\u0119stwo\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 \u015bw. Nikazy z Reims, wspominany ze swoj\u0105 siostr\u0105, \u015bw. Eutropi\u0105.\n"]},
{"name": ["Czes\u0142awa"], "name_description": ["Czas\u0142awa, Czes\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, w czasach staropolskich notowane wy\u0142\u0105cznie w formie Czas\u0142awa. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cza- (\"spodziewa\u0107 si\u0119, oczekiwa\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra oczekuje s\u0142awy\". Inn\u0105 hipotez\u0105 pochodzenia tego imienia jest powstanie cz\u0142onu Cza- w wyniku skr\u00f3cenia cz\u0142onu Cz\u015bci-. By\u0142by to w\u00f3wczas wariant nienotowanego imienia Czcis\u0142awa. Jej m\u0119skie odpowiedniki to  Czas\u0142aw i Czes\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Czes\u0142aw"], "name_description": ["Czas\u0142aw, Czes\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. \n"]},
{"name": ["Czabor"], "name_description": ["Czabor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cza- (\"spodziewa\u0107 si\u0119, oczekiwa\u0107\") i -bor (\"walka\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry spodziewa si\u0119 walki\". Inn\u0105 hipotez\u0105 pochodzenia tego imienia jest powstanie cz\u0142onu Cza- w wyniku skr\u00f3cenia cz\u0142onu Cz\u015bci-. By\u0142by to w\u00f3wczas jeden z wariant\u00f3w imienia Cz\u015bcibor.\n"]},
{"name": ["Cyryn (imi\u0119)"], "name_description": ["Cyryn - imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od imienia Cyrus, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od perskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pasterz\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w: \u015bw. Cyryn (zm. w 320 roku).\n"]},
{"name": ["Cyryla"], "name_description": ["Cyryla, Cyrylla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Cyryl. Wywodzi si\u0119 ze s\u0142owa kyrios znacz\u0105cego \u201epan\u201d, \u201ew\u0142adca\u201d, a na gruncie greckim oznacza\u0142o osob\u0119, kt\u00f3ra nale\u017cy do Boga. \n"]},
{"name": ["Cyryl"], "name_description": ["Cyryl \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 ze s\u0142owa kyrios znacz\u0105cego \"pan\", \"w\u0142adca\". Rosyjskim odpowiednikiem tego imienia jest Kiri\u0142\u0142 (zgodnie z ISO 9).\n"]},
{"name": ["Cyryk"], "name_description": ["Cyryk, (\u0142ac.) Cyriccus, (gr.) K\u00fdrikos \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144sko-perskiego, pierwotnie stanowi\u0105ce zdrobnienie imienia Cyrus. Patronem tego imienia jest \u015bw. Cyryk z Antiochii, wspominany razem ze \u015bw. Julit\u0105 i 404 innymi \u015bwi\u0119tymi\"[1]. \n"]},
{"name": ["Cyrus"], "name_description": ["Cyrus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia perskiego od s\u0142owa khuru, 'tron, stolica', z gr. k\u03cd\u03c1\u03bf\u03c2 (kyros), 'moc, w\u0142adza, panowanie, autorytet' lub hebr. k\u00f4resh, hh\u00e2ras, 's\u0142o\u0144ce'. Jest sze\u015bciu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu m.in. \u015bw. Cyrus, m\u0119czennik aleksandryjski z IV wieku[1].\n"]},
{"name": ["Cyriaka"], "name_description": ["Cyriaka \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Cyriak. W\u015br\u00f3d patronek tego imienia - \u015bw. Cyriaka, zm. w 307 roku w Nikomedii.\n"]},
{"name": ["Cyriak"], "name_description": ["Cyriak \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa kyriak\u00f3s od rzeczownika k\u00fdrios oznaczaj\u0105cego \"pan\", \"w\u0142adca\". Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Cyrenia"], "name_description": ["Cyrenia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od nazwy miasta Cyrena, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105ca z Cyreny\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Cyrenia, wspominana razem ze \u015bw. Juliann\u0105. \n"]},
{"name": ["Kira (imi\u0119)"], "name_description": ["Cyra, Kira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Cyrus. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Cyra z V wieku[1].\n"]},
{"name": ["Cyryna"], "name_description": ["Cyryna - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od imienia Cyrus, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od perskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pasterz\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w: \u015bw. Cyryn (zm. w 320 roku).\n"]},
{"name": ["Cyprian"], "name_description": ["Cyprian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Imi\u0119 to zosta\u0142o utworzone od nazwy wyspy Cypr przyrostkiem -ianus i oznaczaj\u0105ce \u201ecz\u0142owiek pochodz\u0105cy z Cypru, Cypryjczyk\u201d[1] (przyrostek -ianus cz\u0119sto u\u017cywano do tworzenia nazw osobowych wyzwole\u0144c\u00f3w)[2]. W Polsce imi\u0119 to notowane jest od 1193 roku[3], w formie \u0142ac. Cyprianus, a tak\u017ce (Cypryjan) i \u2013 wschodnios\u0142owia\u0144skiej \u2013 Kupryjan, ze zdrobnieniem Cyprek (?)[4]. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie w Polsce u\u017cywane jest tak\u017ce zdrobnienie Cypisek. \n"]},
{"name": ["Cirzpis\u0142awa"], "name_description": ["Cirzpis\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cirzpi- (\"cierpie\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"t\u0119, kt\u00f3ra cierpliwie znosi s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Cirzpibog"], "name_description": ["Cirzpibog \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cirzpi- (\"cierpie\u0107\") i -bog (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\")[1]. By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto cierpliwie znosi los\".\n"]},
{"name": ["Cieszys\u0142awa"], "name_description": ["Cieszys\u0142awa - \u017ce\u0144ska forma imienia Cieszys\u0142aw, nienotowana w czasach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Cieszys\u0142aw"], "name_description": ["Cieszys\u0142aw  \u2013  staropolskie imi\u0119  m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cieszy- (\"cieszy\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza\u0142oby wi\u0119c \"tego, kt\u00f3rego cieszy s\u0142awa\". Zob. te\u017c Cies\u0142aw i Ciechos\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Cieszyrad"], "name_description": ["Cieszyrad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego \u015blad zachowa\u0142 si\u0119 wy\u0142\u0105cznie w zapisie Cieszyradowic. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Cieszy- (\"cieszy\u0107\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry rad si\u0119 cieszy\".\n"]},
{"name": ["Cyntia"], "name_description": ["Cyntia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"kobieta z g\u00f3ry Kynthos\"[1]. Na tej g\u00f3rze wed\u0142ug mitologii narodzi\u0107 si\u0119 mia\u0142a wraz ze swoim bratem Apollinem bogini Artemida[2]. \n"]},
{"name": ["Cieszymys\u0142"], "name_description": ["Cieszymys\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cieszy- (\"cieszy\u0107\") i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\", \"my\u015bl\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego cieszy my\u015blenie\".\n"]},
{"name": ["Cieszymir"], "name_description": ["Cieszymir, Cieszymiar, Cieszymier, Cieszmir, Cieszmiar, Cieszmier,Cieszymierz   \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cieszy- (\"cieszy\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Oznacza\u0142oby wi\u0119c \"tego, kt\u00f3rego cieszy pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Cieszygor"], "name_description": ["Cieszygor (lub Cieszyg\u00f3r) \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Cieszy- (\"cieszy\u0107 si\u0119\") i -gor (\"gore\u0107, pali\u0107 si\u0119\").  Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 ogniem\".\n"]},
{"name": ["Cieszybor"], "name_description": ["Cieszybor, Cieszbor \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Cieszy- (\"cieszy\u0107\") i -bor (\"walka\"). Oznacza\u0142oby wi\u0119c \"tego, kt\u00f3rego cieszy walka\".\n"]},
{"name": ["Cies\u0142awa"], "name_description": ["Cies\u0142awa  \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, stanowi\u0105ce form\u0119 skr\u00f3con\u0105 od imienia Ciechos\u0142awa lub nienotowanego w dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach, lecz mo\u017cliwego imienia Cieszys\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Cies\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Cies\u0142aw  \u2013  staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, stanowi\u0105ce form\u0119 skr\u00f3con\u0105 od imienia Ciechos\u0142aw lub Cieszys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Ciecirada"], "name_description": ["Ciecirada \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ciecie- (\"ciotka\") i -rada (\"by\u0107 zadowolon\u0105, ch\u0119tn\u0105, cieszy\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra jest \u017cyczliwie nastawiona do cioci\".\n"]},
{"name": ["Ciecierad"], "name_description": ["Ciecierad, Ciecirad, Cieciered, Cieciurad, Cie\u0107rad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ciecie- (\"ciotka\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry jest \u017cyczliwie nastawiony do cioci\".\n"]},
{"name": ["Ciecimiar"], "name_description": ["Ciecimier \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ciecie- (\"ciotka\") i -mier /-mierz (mir \u2013 \"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zapewnia cioci pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Ciechos\u0142awa"], "name_description": ["Ciechos\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ciecho- (\"uciecha, pociecha\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"s\u0142awi\u0105ca rado\u015b\u0107\". Zob. te\u017c Cies\u0142awa. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku (1265 rok).\n"]},
{"name": ["Wyszes\u0142aw"], "name_description": ["Wyszes\u0142aw - s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- od ps\u0142. *vy\u0161\u044cj\u044c \"wy\u017cszy\", neutrum *vy\u0161e (zobacz: Wyszehrad), stpl. wyszy \u2192 wy\u017cszy, wyszy\u0107 \u2192 wy\u017cszy\u0107 \"stawia\u0107 ponad innymi\" (\"wy\u017cszy, ceniony ponad wszystko, stawiany ponad innymi\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"ceni\u0105cy s\u0142aw\u0119 ponad wszystko\". Imi\u0119 to bywa\u0142o skracane do formy Wys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Wyszeniega"], "name_description": ["Wyszeniega \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- (\"wy\u017csza, ceniona ponad wszystko, stawiana ponad innymi\") i -niega (\"rozkosz\"). \n"]},
{"name": ["Wyszemir"], "name_description": ["Wyszemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- (\"wy\u017cszy, ceniony ponad wszystko, stawiany ponad innymi\") i -mir (\"pok\u00f3j\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry ceni pok\u00f3j ponad wszystko\".\n"]},
{"name": ["Wyszebor"], "name_description": ["Wyszebor, Wyszabor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- (\"wy\u017cszy, ceniony ponad wszystko, stawiany ponad innymi\") i -bor (\"walka\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"lepszy ponad innych w walce\".\n"]},
{"name": ["Wulstan"], "name_description": ["Wulstan lub Wulfstan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w wulf = wilk i stan = kamie\u0144. \n"]},
{"name": ["Wyszes\u0142awa"], "name_description": ["Wyszes\u0142awa, Wys\u0142awa - staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wy(sze)- (\u201ewy\u017csza, ceniona ponad wszystko, stawiana ponad innymi\u201d) i -s\u0142awa (\u201es\u0142awa\u201d). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \u201eceni\u0105ca s\u0142aw\u0119 ponad wszystko\u201d.\n"]},
{"name": ["Wys\u0142aw"], "name_description": ["Wys\u0142aw - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- skr\u00f3conego do Wy- (\"wy\u017cszy, ceniony ponad wszystko, stawiany ponad innymi\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"ceni\u0105cy s\u0142aw\u0119 ponad wszystko\". Stanowi inn\u0105 form\u0119 imienia Wyszes\u0142aw, ale mog\u0142o pochodzi\u0107 te\u017c od imienia Wojs\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Wyszetrop"], "name_description": ["Wyszetrop \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- (\"wy\u017cszy, ceniony ponad wszystko, stawiany ponad innymi\") i -trop (\"n\u0119ka\u0107, m\u0119czy\u0107, dr\u0119czy\u0107\"). \n"]},
{"name": ["Wolfram (imi\u0119)"], "name_description": ["Wolfram, Wulfram \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, notowane w Polsce od 1393 roku[1], wywodz\u0105ce si\u0119 od niemieckich s\u0142\u00f3w Wolf \u2013 wilk oraz hraban = Rabe \u2013 kruk, co interpretowane jest jako Wilk i kruk Odyna. \n"]},
{"name": ["Wyszomir"], "name_description": ["Wyszomir, Wyszymir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wysze- (\"wy\u017cszy, ceniony ponad wszystko, stawiany ponad innymi\") i -mir (\"pok\u00f3j\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry ceni pok\u00f3j ponad wszystko\".\n"]},
{"name": ["Wszesu\u0142"], "name_description": ["Wszesu\u0142 - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") oraz -su\u0142 (\"obiecywa\u0107\" lub \"lepszy, mo\u017cniejszy\"). \n"]},
{"name": ["Wszesiod\u0142"], "name_description": ["Wszesiod\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") oraz -siod\u0142 (\"osada, siedziba\"). Imi\u0119 to znaczy\u0142o by\u0107 mo\u017ce \"ten, kt\u00f3ry mo\u017ce si\u0119 bez k\u0142opot\u00f3w osiedli\u0107 wsz\u0119dzie\".\n"]},
{"name": ["Dobiegniewa"], "name_description": ["Dobiegniewa - \u017ce\u0144ska forma imienia Dobiegniew, nienotowana w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Dobiegniew (imi\u0119)"], "name_description": ["Dobiegniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dobie- (\"stosowny, zdatny\", \"waleczny, dzielny\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew jest zawsze proporcjonalny do sytuacji\".\n"]},
{"name": ["D\u0142ugomi\u0142"], "name_description": ["D\u0142ugomi\u0142 \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w D\u0142ugo- (\"d\u0142ugi \u2013 rozci\u0105gni\u0119ty w przestrzeni\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"mi\u0142y ludziom wsz\u0119dzie na du\u017cym obszarze\". Zdrobnieniem tego imienia jest D\u0142ugosz.\n"]},
{"name": ["Ditmar"], "name_description": ["Ditmar, Dietmar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w diot \"lud\" oraz mari \"s\u0142awny\", mog\u0142o oznacza\u0107 \"cz\u0142owieka ciesz\u0105cego si\u0119 s\u0142aw\u0105 w\u015br\u00f3d ludu\". Staropolskim wariantem jest forma Dzie\u0107mar[1].\n"]},
{"name": ["Dioskur (imi\u0119)"], "name_description": ["Dioskur \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"syn Zeusa\". Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. Dioskurami nazywano te\u017c bli\u017aniak\u00f3w Kastora i Polideukes (Polluks), ojcem tego ostatniego by\u0142 w\u0142a\u015bnie Zeus. \n"]},
{"name": ["Dionizjusz"], "name_description": ["Dionizjusz - oboczna forma imienia Dionizy.\n"]},
{"name": ["Dionizja"], "name_description": ["Dionizja \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Dionizy.\n"]},
{"name": ["Diomedes (imi\u0119)"], "name_description": ["Diomedes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"wymy\u015blony przez Zeusa\", z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dios (\u0394\u03b9\u03bf\u03c2) o znaczeniu \"Zeusa\" i medomai (\u03bc\u03b7\u03b4\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9) \u2013 \"my\u015ble\u0107\". Jest to imi\u0119 postaci z mitologii greckiej, a w Ko\u015bciele katolickim patronem tego imienia jest \u015bw. Diomedes, zm. w 305 roku (i inni \u015bwi\u0119ci).\n"]},
{"name": ["Diogenes"], "name_description": ["Diogenes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 z po\u0142\u0105czenia s\u0142\u00f3w Dios  - \"B\u00f3g\" i genes - \"urodzony\", oznaczaj\u0105cego \"urodzony z Boga\".\n"]},
{"name": ["Dionizy"], "name_description": ["Dionizy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od imienia boga Dionizosa. W niekt\u00f3rych j\u0119zykach odpowiednikiem tego imienia jest forma Denis albo Dennis.\n"]},
{"name": ["Diodora"], "name_description": ["Diodora \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od \u0394\u03b9\u03bf\u03b4\u03c9\u03c1\u03bf\u03c2 (Diodoros), co oznacza \u201edar Zeusa\u201d (\u201edar Boga\u201d). \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Diodor. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2014 \u015bw. Diodor, wspominany razem ze \u015bw. Rodopianem. \n"]},
{"name": ["Dina"], "name_description": ["Dina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa \u05d3\u05b4\u05bc\u05d9\u05e0\u05b8\u05d4 oznaczaj\u0105cego \u201es\u0119dzia\u201d. Najbardziej znan\u0105 osob\u0105 o tym imieniu by\u0142a biblijna Dina c\u00f3rka Jakuba i Lei.\n"]},
{"name": ["Digna (imi\u0119)"], "name_description": ["Digna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego i oznaczaj\u0105ce \"warto\u015bciowa, zas\u0142u\u017cona, w\u0142a\u015bciwa, odpowiednia\". W\u015br\u00f3d patronek - \u015bw. Digna (IV wiek), pustelnica z Umbrii we W\u0142oszech, zamieszka\u0142a w okolicach Todi.\n"]},
{"name": ["Diana (imi\u0119)"], "name_description": ["Diana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, imi\u0119 rzymskiej bogini \u0142ow\u00f3w, ksi\u0119\u017cyca, opiekunki p\u0142odno\u015bci, las\u00f3w i zwierz\u0105t.\n"]},
{"name": ["Dezydery"], "name_description": ["Dezydery, r\u00f3wnie\u017c: Dezyderiusz lub Dezyder \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa desiderius oznaczaj\u0105cego \"upragniony\". Imi\u0119 to jest obecne w Polsce od XIII w. Patronem imienia jest m.in. \u015bw. Dezydery, arcybiskup Bourges[1].\n"]},
{"name": ["Dezyderiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Dezyderiusz \u2013 oboczna forma imienia Dezydery.\n"]},
{"name": ["Diodor"], "name_description": ["Diodor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od \u0394\u03b9\u03bf\u03b4\u03c9\u03c1\u03bf\u03c2 (Diodoros), co oznacza \"dar Zeusa\" (\"dar Boga\"). Imi\u0119 to jest z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u0394\u03b9\u03bf\u03c2 (Dios) (\"Zeusa\") i \u03b4\u03c9\u03c1\u03bf\u03bd (doron) (\"dar\") \u2013 por. Teodor i Bo\u017cydar. Imi\u0119 to nosi\u0142 grecki historyk z I wieku p.n.e., a tak\u017ce wielu \u015bwi\u0119tych katolickich.\n"]},
{"name": ["Demetriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Demetriusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, w kr\u0119gu kultury zachodniej podleg\u0142e nast\u0119pnie latynizacji. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201enale\u017c\u0105cy do bogini Demeter\u201d, odpowiada te\u017c znaczeniu \u201ezajmuj\u0105cy si\u0119 rolnictwem\u201d. Odpowiednikiem tego imienia, rozpowszechnionym w j\u0119zykach po\u0142udniowo- i wchodnios\u0142owia\u0144skich, jest Dymitr: ros. \u0414\u043c\u0438\u0301\u0442\u0440\u0438\u0439 (Dmitrij), ukr. \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u043e\u0301 (Dmytro), bia\u0142. \u0417\u044c\u043c\u00ed\u0446\u0435\u0440/\u0414\u0437\u043c\u00ed\u0442\u0440\u044b\u0439 (\u0179micier/D\u017amitryj).\nDo Polski dwiema drogami to imi\u0119 dotar\u0142o z Zachodu w \u0142ac. formie Demetrius, Demytrysz, Demetrysz, i ze Wschodu w ruskiej formie Dymitr, Demitr, Dymets, Dmitro[1].\n"]},
{"name": ["Demetria"], "name_description": ["Demetria - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Demetriusz. Znaczy \"nale\u017c\u0105cy do Demeter\"[1].\n"]},
{"name": ["Dezyderia"], "name_description": ["Dezyderia \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Dezydery. Oznacza \"upragniona\".\n"]},
{"name": ["Derwan"], "name_description": ["Derwan \u2013 ksi\u0105\u017c\u0119 plemienia Surbi\u00f3w (Serb\u00f3w \u0142u\u017cyckich), wzmiankowany ok. 632 roku w kronice Fredegara. W latach 30. VII wieku trwa\u0142y zabiegi Frank\u00f3w zmierzaj\u0105ce do podporz\u0105dkowania sobie plemienia Surbi\u00f3w, jednak po kl\u0119sce wojsk Dagoberta I w starciu ze S\u0142owianami pod Wogastisburgiem Derwan sprzymierzy\u0142 si\u0119 z pa\u0144stwem Samona.\n"]},
{"name": ["Delfina (imi\u0119)"], "name_description": ["Delfina \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Delfin.\n"]},
{"name": ["Debora"], "name_description": ["Debora (hebr. \u05d3\u05b0\u05bc\u05d1\u05d5\u05b9\u05e8\u05b8\u05d4; \u017cy\u0142a ok. 1200 r p.n.e.) \u2013 posta\u0107 ze Starego Testamentu, \u017cona Lappidota, pochodz\u0105ca z plemienia Naftalego.\n"]},
{"name": ["D\u0105br\u00f3wka (imi\u0119)"], "name_description": ["D\u0105br\u00f3wka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Tak nazywano Dobraw\u0119, czesk\u0105 \u017con\u0119 Mieszka I. Imi\u0119 pochodzi od d\u0105browy \u2013 lasu d\u0119bowego. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XII wieku jako D\u0105br\u00f3wka (XIII wiek), Dubrowka (1122 rok) i Dubrawka (1282 - 1286).\n"]},
{"name": ["Delfin (imi\u0119)"], "name_description": ["Delfin (z greki delphios - delfin) imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. By\u0142o te\u017c tytu\u0142em nast\u0119pcy tronu Francji a\u017c do roku 1830. Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Delfin z Bordeaux - biskup.\n"]},
{"name": ["Demokryt (imi\u0119)"], "name_description": ["Demokryt \u2013 imi\u0119 m\u0119skie.\n"]},
{"name": ["Dawid (imi\u0119)"], "name_description": ["Dawid (heb. \u05d3\u05b8\u05bc\u05d5\u05b4\u05d3) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego wieloznacznego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego 1. ukochany (czytaj Dawid) lub 2. wujek (czytaj dod).\n"]},
{"name": ["Datyw"], "name_description": ["Datyw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re oznacza \"prezent, upominek, dar\". Zanotowano trzech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Dariusz"], "name_description": ["Dariusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia perskiego. Zapo\u017cyczone z j\u0119z. perskiego, gdzie mia\u0142o form\u0119 D\u0101rayavahu\u0161, a zosta\u0142o utworzone z element\u00f3w daraya \u2013 \u201eposiada\u0107\u201d i vahu \u2013 \u201edobro\u201d (w zwi\u0105zku z tym pierwotne znaczenie imienia mo\u017cna obja\u015bni\u0107 jako \u201eten, kt\u00f3ry jest dobry\u201d) poprzez gr. Dareios i nast\u0119pnie \u0142aci\u0144skie Darius. By\u0142o to imi\u0119 kr\u00f3l\u00f3w perskich[1]. Wed\u0142ug innych \u017ar\u00f3de\u0142 imi\u0119 oznacza \u201eposiadaj\u0105cy bogactwa\u201d[2]. We wsp\u00f3\u0142czesnym Iranie wyst\u0119puje w formie Dariusz, kt\u00f3ra, co ciekawe, w j\u0119zyku nowoperskim przyj\u0119\u0142a si\u0119 z greckiego[potrzebny\u00a0przypis] \u2013 imi\u0119 na przestrzeni wiek\u00f3w zatoczy\u0142o wi\u0119c ko\u0142o. Imi\u0119 to, w odr\u00f3\u017cnieniu od swojego \u017ce\u0144skiego odpowiednika, kt\u00f3rym jest Daria, znana w Polsce od \u015bredniowiecza, pojawi\u0142o si\u0119 w Polsce z pewno\u015bci\u0105 co najmniej w XVIII wieku[3], by\u0142o jednak niezwykle rzadkie. Popularno\u015b\u0107 zyska\u0142o w XX wieku.\n"]},
{"name": ["Daria"], "name_description": ["Daria \u2013 imi\u0119 pochodz\u0105ce najprawdopodobniej z j\u0119zyka perskiego, gdzie podobnie jak jego m\u0119ski odpowiednik Dariusz (D\u0101rayawu\u0161), oznacza \"tego/t\u0119, kt\u00f3ra zachowuje\" lub \"osob\u0119 posiadaj\u0105c\u0105\" (na zasadzie por\u00f3wnania z perskim daraya czyli posiada\u0107)[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych w Polsce nowo narodzonym dzieciom, Daria w 2009 r. zajmowa\u0142a 36. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[2]. \n"]},
{"name": ["Dawida"], "name_description": ["Dawida - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Dawid.\n"]},
{"name": ["Drogos\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Drogos\u0142aw, Dargos\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Drogo- (\"drogi\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3remu droga jest s\u0142awa\".\n"]},
{"name": ["Drogomir"], "name_description": ["Drogomir, Drogmir, Dragomir, Drahomir, Drohomir, Dargomier  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Drogo- (\"drogi\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3remu drogi jest pok\u00f3j\". \u017be\u0144skim odpowiednikiem tych imion jest m.in. Drogomira.\n"]},
{"name": ["Daniela"], "name_description": ["Daniela \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Daniel.\n"]},
{"name": ["Damroka"], "name_description": ["Damroka (Damroca, D\u0105broca) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Czasami uznawane za wariant imienia: D\u0105br\u00f3wka. Wyst\u0119puje na Pomorzu Wschodnim u Kaszub\u00f3w. \n"]},
{"name": ["Elifiusz"], "name_description": ["Elifiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Elifiusz z Kolonii (IV wiek). \n"]},
{"name": ["Elifia"], "name_description": ["Elifia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Elifiusz, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Elifiusz z Kolonii (IV wiek). \n"]},
{"name": ["Dargorad"], "name_description": ["Dargorad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dargo- (\"drogi\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\").\n"]},
{"name": ["Elfeg"], "name_description": ["Elfeg (anglosaski \u00c6lfheah) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, od nazwy elf. Patronem tego imienia jest \u015bw. Elfeg , biskup Canterbury (XI wiek).\n"]},
{"name": ["Eliasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Eliasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego Eliyahu, oznaczaj\u0105cego \u201eMoim Bogiem jest Jahwe\". Nosi\u0142 je biblijny prorok Eliasz oraz liczni \u015bwi\u0119ci katoliccy[1].\n"]},
{"name": ["Danuta"], "name_description": ["Danuta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie prawdopodobnie pochodzenia litewskiego, od s\u0142owa \"danutie\" (b\u0119d\u0105ce po\u0142\u0105czeniem znacze\u0144 niebo i c\u00f3rka) lub \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa \"donata\" (darowana przez Boga). Mo\u017ce r\u00f3wnie\u017c wywodzi\u0107 si\u0119 z po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skich imion Dana, Danka, Danica. Oznacza dziecko darowane przez Boga. W Polsce to imi\u0119 notuje si\u0119 od XIV w.\n"]},
{"name": ["Daniel (imi\u0119)"], "name_description": ["Daniel \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego. Nosi\u0142 je biblijny prorok. Oznacza ono \u201eMoim s\u0119dzi\u0105 jest B\u00f3g\u201d. Drugim znaczeniem tego imienia, gdy\u017c jego hebrajski zapis mo\u017ce by\u0107 r\u00f3\u017cnie interpretowany, jest \u201eS\u0119dzia Bo\u017cy\u201d (analogicznie jak Gabriel \u2013 \u201eM\u0105\u017c Bo\u017cy\u201d, ale i \u201ePokonany przez Boga\u201d).\n"]},
{"name": ["Elfryda"], "name_description": ["Elfryda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"moc elfa\", a z\u0142o\u017cone z staroangielskiego s\u0142owa \u00e6lf po\u0142\u0105czonego z \u00fery\u00f0 \u2013 \"si\u0142a, moc\". Na li\u015bcie najpopularniejszych polskich imion Elfryda zajmuje 316 pozycje.\n"]},
{"name": ["Damiana"], "name_description": ["Damiana to \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Damian.\n"]},
{"name": ["Eleuteriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Eleuteriusz, Eleutery \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od gr. \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03b8\u03b5\u03c1\u03b9\u03bf\u03c2, oznaczaj\u0105cego \u201ewolny\u201d, \u201eniezale\u017cny\u201d. Forma oboczna: Eleutery. Imi\u0119 to nosi\u0142 jeden z papie\u017cy oraz liczni \u015bwi\u0119ci. Od Eleuteriusza wywodzi si\u0119 serbskie i macedo\u0144skie imi\u0119 Slobodan, kt\u00f3re pocz\u0105tkowo stosowane by\u0142o w serbskiej literaturze jako jego zamiennik (odpowiednik znaczeniowy)[1]. \n"]},
{"name": ["Eleuteria (imi\u0119)"], "name_description": ["Eleuteria \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od gr. \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03b8\u03b5\u03c1\u03b9\u03bf\u03c2, oznaczaj\u0105cego \"wolny\", \"niezale\u017cny\". \n"]},
{"name": ["Eleukadiusz"], "name_description": ["Eleukadiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, oznaczaj\u0105ce \"przyby\u0142y z Elidy (na Peloponezie)\"[2].\n"]},
{"name": ["Eleonora"], "name_description": ["Eleonora \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie nieustalonego pochodzenia; by\u0107 mo\u017ce hebrajskiego (mo\u017ce od el \u2013 \"B\u00f3g\" oraz or \u2013 \"\u015bwiat\u0142o\"; czyli \"B\u00f3g mi \u015bwiat\u0142em\"), arabskiego lub greckiego (od eleo \u2013 \"lituj\u0119 si\u0119\")).\n"]},
{"name": ["Eleazar (imi\u0119)"], "name_description": ["Eleazar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \u201em\u00f3j B\u00f3g wspom\u00f3g\u0142 mnie\u201d. W Biblii by\u0142o to imi\u0119 jednego z syn\u00f3w Aarona oraz siedmiu innych m\u0119\u017cczyzn. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych katolickich i prawos\u0142awnych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Eksuperiusz"], "name_description": ["Eksuperiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201enadmierny\u201d. \n"]},
{"name": ["Egon"], "name_description": ["Egon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, alternatywna forma imienia Egbert.\n"]},
{"name": ["Egbert (imi\u0119)"], "name_description": ["Egbert \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Oznacza \"s\u0142ynny z w\u0142adania mieczem\". Jego patronem jest \u015bw. Egbert, benedyktyn z prze\u0142omu VII i VIII w.\n"]},
{"name": ["Egidia"], "name_description": ["Egidia - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Egidiusz, kt\u00f3re funkcjonuje w Polsce przede wszystkim w formie Idzi. Patronem tego imienia jest \u015bw. Idzi i inni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu. To imi\u0119 nosi\u0142y c\u00f3rki kr\u00f3l\u00f3w szkockich, np. Roberta II.\n"]},
{"name": ["Efrem"], "name_description": ["Efrem, Efraim \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa Ephrayim oznaczaj\u0105cego \"przynosz\u0105cy dobry owoc\". W Starym Testamencie by\u0142 synem J\u00f3zefa, tw\u00f3rc\u0105 jednego z plemion Izraela. Istniej\u0105 r\u00f3wnie\u017c liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Edwina"], "name_description": ["Edwina - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Edwin[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"pomy\u015blno\u015b\u0107\", \"szcz\u0119\u015bcie\" i \"przyjaciel\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Edwin, kr\u00f3l Northumbrii. \n"]},
{"name": ["Edyta"], "name_description": [" Edyta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia angielskiego. Imi\u0119 pochodz\u0105ce od staroangielskiego ead i starogerma\u0144skiego od- pomy\u015blno\u015b\u0107, szcz\u0119\u015bcie, oraz od staroangielskiego gyth i starogerma\u0144skiego gunt \u2013 walka.\n"]},
{"name": ["Ekspedyta"], "name_description": ["Ekspedyta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od czasownika expedio \u2013 \"uwolni\u0107, wyzwoli\u0107 z wi\u0119z\u00f3w\". Expeditus za\u015b oznacza \"wolny, lekko ubrany, lekkozbrojny, szybki, zwinny\".\nJest to \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ekspedyt, a patronem tego imienia jest \u015bw. Ekspedyt (\u015bw. Wierzyn), patron spraw pilnych, nie cierpi\u0105cych zw\u0142oki.\n"]},
{"name": ["Edwarda"], "name_description": ["Edwarda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia angielskiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Edward. W j\u0119zyku staroangielskim s\u0142owo ead oznacza \u201epomy\u015blno\u015b\u0107, dobrobyt, szcz\u0119\u015bcie\u201d, a tak\u017ce \u201eobro\u0144ca\u201d.\n"]},
{"name": ["Egwin"], "name_description": ["Egwin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w eg- (ekka-, agi-), 'miecz' i -win, 'przyjaciel'. Oznacza zatem \"przyjaciel miecza\" lub okre\u015bla zalety broni[1]. \n"]},
{"name": ["Eksuperancjusz"], "name_description": ["Eksuperancjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy od Eksuperansa, syn Exsuperansa\", za\u015b Eksuperans oznacza \"wybijaj\u0105cy si\u0119 ponad co\u015b\". Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Edward"], "name_description": ["Edward \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia angielskiego. W j\u0119zyku staroangielskim s\u0142owo ead oznacza \u201epomy\u015blno\u015b\u0107, dobrobyt, szcz\u0119\u015bcie\u201d, za\u015b weard znaczy \u201estra\u017cnik, obro\u0144ca\u201d.\n"]},
{"name": ["Edwin"], "name_description": ["Edwin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epomy\u015blno\u015b\u0107\u201d, \u201eszcz\u0119\u015bcie\u201d lub \u201eprzyjaciel\u201d. Patronem tego imienia jest \u015bw. Edwin, kr\u00f3l Northumbrii. Forma \u017ce\u0144ska: Edwina\n"]},
{"name": ["Edmunda"], "name_description": ["Edmunda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia staroangielskiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Edmund. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"obro\u0144czyni, opiekunka maj\u0105tku, bogactwa\".\n"]},
{"name": ["Edmund"], "name_description": ["Edmund \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"zapewniaj\u0105cy opiek\u0119\".\n"]},
{"name": ["Edgar"], "name_description": ["Edgar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w ede, lub od germa\u0144skiego ead (bogactwo, dobrobyt) i ger (w\u0142\u00f3cznia).\n"]},
{"name": ["Edeltruda"], "name_description": ["Edeltruda, Edeltrauda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia staro-wysoko-niemieckiego, nienotowane w Polsce w \u015bredniowieczu; obecnie wyst\u0119puje w zauwa\u017calnym stopniu w Polsce na obszarach zamieszkiwanych przez mniejszo\u015b\u0107 niemieck\u0105. Imi\u0119 to powsta\u0142o z po\u0142\u0105czenia cz\u0142on\u00f3w adal \u2013 'szlachetny r\u00f3d' oraz trud \u2013 'si\u0142a, pot\u0119ga'[1] i stanowi p\u00f3\u017aniejsz\u0105 wersj\u0119 niemieckiego imienia Adeltraud[2]. \n"]},
{"name": ["Edda (imi\u0119)"], "name_description": ["Edda \u2014 w\u0142oska forma norweskiego lub szwedzkiego Hedda, co stanowi zdrobnienie od imienia Hedwig, czyli germa\u0144skiej formy imienia Jadwiga. Edda jest przede wszystkim jednak znana jako cz\u0119\u015b\u0107 nazwy Eddy poetyckiej, najstarszego zabytku pi\u015bmiennictwa islandzkiego.\n"]},
{"name": ["Edbert"], "name_description": ["Edbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w ead \u2013 \"bogaty, b\u0142ogos\u0142awiony\" i beorht \u2013 \"jasny, jaskrawy\"[1]. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Edbert, biskup Lindisfarne (\u2020698)[2].\n"]},
{"name": ["Edburga"], "name_description": ["Edburga \u2014 staroangielskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w ed\u2013 \u2014 \"maj\u0105tek dziedziczny, posiad\u0142o\u015b\u0107 dziedziczna\" i \u2013burg \u2014 \"ochrona, opieka\", a oznaczaj\u0105ce \"opiekunka posiad\u0142o\u015bci\". Istnieje sze\u015b\u0107 \u015bwi\u0119tych patronek tego imienia \u2014 wszystkie by\u0142y angielskimi mniszkami z okresu \u015bredniowiecza[1]. \n"]},
{"name": ["Ebrulf"], "name_description": ["Ebrulf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w eber- // ebur- (\"dzik, odyniec\") i -wolf // -wulf (\"wilk\"). Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Kordula"], "name_description": ["Kordula \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego przydomka Cordulus/ula, stanowi\u0105cego z\u0142o\u017cenie wyraz\u00f3w cor, cordis (\u201eserce\u201d) i przyrostka zdrabniaj\u0105cego -ula[1]. Wed\u0142ug innych hipotez pochodzi bezpo\u015brednio od \u0142aci\u0144skiego wyrazu cordulum (\u201eserduszko\u201d), mo\u017ce stanowi\u0107 \u017ce\u0144sk\u0105 form\u0119 imienia rzymskiego Cordus i oznacza\u0107 \u201ep\u00f3\u017ano urodzona\u201d lub pochodzi\u0107 od nazwy greckiego miasta Kordule[2]. W Polsce notowane od 1414 roku[3]. \n"]},
{"name": ["Konstans (imi\u0119)"], "name_description": ["Konstans \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa constans (sta\u0142y, silny, niezmienny). Oznacza: ten, kt\u00f3ry wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 sta\u0142o\u015bci\u0105 przekona\u0144 lub niezmienno\u015bci\u0105 w uczuciach.\n"]},
{"name": ["Kordian (imi\u0119)"], "name_description": ["Kordian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie utworzone przez Juliusza S\u0142owackiego. Oznacza daj\u0105cy serce. Kordian obchodzi imieniny 22 pa\u017adziernika. Znane osoby nosz\u0105ce imi\u0119 Kordian: \n"]},
{"name": ["Konstancjusz"], "name_description": ["Konstancjusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa  constans oznaczaj\u0105cego \"sta\u0142y\", \"prawid\u0142owy\". Jego patronem jest \u015bw. Konstancjusz, biskup (II wiek).\n"]},
{"name": ["Edelburga"], "name_description": ["Edelburga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o ono ze staro-wysoko-niemieckich s\u0142\u00f3w adal \u2013 'szlachetny r\u00f3d' oraz burg o znaczeniu 'ochrania\u0107, chroni\u0107'. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u2013 \u015bw. Edelburga, kr\u00f3lewna, ksieni (VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Konstanty"], "name_description": ["Konstanty, Konstantyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego przydomka Constantinus, pochodz\u0105cego od wyrazu constans \u201esta\u0142y, niez\u0142omny, stanowczy\u201d. \u017be\u0144skim odpowiednikiem tego imienia jest Konstantyna, Konstancja. W Polsce imi\u0119 znane ju\u017c co najmniej od XV wieku.\n"]},
{"name": ["Konstancja (imi\u0119)"], "name_description": ["Konstancja \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Konstancjusz, wywodz\u0105cego si\u0119 od wyrazu pospolitego constans \"niezmienny, sta\u0142y\". Imi\u0119 zapisano w Polsce ju\u017c w XIII wieku, nosi\u0142y je m.in. ksi\u0119\u017cniczki piastowskie: c\u00f3rka Henryka II Pobo\u017cnego, c\u00f3rka Przemys\u0142a I, a tak\u017ce c\u00f3rka Bernarda \u015awidnickiego.\n"]},
{"name": ["Konradyn (imi\u0119)"], "name_description": ["Konradyn \u2013 alternatywna forma imienia Konrad.\n"]},
{"name": ["Micha\u0142"], "name_description": ["Micha\u0142 (hebr. \u05de\u05b4\u05d9\u05db\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc \u2013 M\u00eech\u0101\u2019\u0113l) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego wywodz\u0105ce si\u0119 od jednego z archanio\u0142\u00f3w. Po hebrajsku znaczy \u201ekt\u00f3\u017c [jest taki] jak B\u00f3g\u201d. Forma \u017ce\u0144ska to Michalina.\n"]},
{"name": ["Michalina"], "name_description": ["Michalina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Micha\u0142. Oznacza \u201ekt\u00f3\u017c [jest] jak B\u00f3g\u201d. Imi\u0119 to nadawane jest w tej formie w Polsce przynajmniej od 1744 roku[1], natomiast ju\u017c w \u015bredniowieczu notowano jako \u017ce\u0144ski odpowiednik Micha\u0142a form\u0119 Michaelis (\u0142ac.), zdrobniale \u2013 Micha\u0142ka[2]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Michalina w 2014 r. zajmowa\u0142a 34. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[3].\n"]},
{"name": ["Konstantyna (imi\u0119)"], "name_description": ["Konstantyna \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Konstanty, Konstantyn[1].\n"]},
{"name": ["M\u0119cis\u0142aw"], "name_description": ["M\u0119cis\u0142aw, M\u0119cs\u0142aw, M\u0119s\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w M\u0119ci- (\"gn\u0119bi\u0107, dr\u0119czy\u0107\", te\u017c \"wzburza\u0107, trz\u0105\u015b\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"ten, kto zdobywa s\u0142aw\u0119 przez gn\u0119bienie\".\n"]},
{"name": ["Konradyna"], "name_description": ["Konradyna[1] \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Konradyn, kt\u00f3re jest w\u0142oskim zdrobnieniem germa\u0144skiego imienia Konrad[2].\n"]},
{"name": ["M\u0119cimir"], "name_description": ["M\u0119cimir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w M\u0119ci- (\"gn\u0119bi\u0107, dr\u0119czy\u0107\", te\u017c: \"wzburza\u0107, trz\u0105\u015b\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"ten, kto narusza pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Metrofan"], "name_description": ["Metrofan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. \u039c\u03b7\u03c4\u03c1\u03bf\u03c6\u03b1\u03bd\u03b7\u03c2, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03bc\u03b7\u03c4\u03b7\u03c1 (meter) \u2014 \"matki\" i \u03c6\u03b1\u03bd\u03b7\u03c2 (phanes) \u2014 \"pojawienie si\u0119, objawienie si\u0119\", co oznacza \"objawienie matki\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Metrofan, biskup Bizancjum (III\u2013IV wiek). U S\u0142owian wschodnich imi\u0119 to rozpowszechni\u0142o si\u0119 w formie Mitrofan. \n"]},
{"name": ["Metoda (imi\u0119)"], "name_description": ["Metoda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Metody. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa methodos - \"krocz\u0105cy w\u0142a\u015bciw\u0105 drog\u0105\".\n"]},
{"name": ["Merul"], "name_description": ["Merul \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od nazwiska rzymskiego. Patronem tego imienia jest \u015bw. Merul (VI wiek).\n"]},
{"name": ["Merkuria"], "name_description": ["Merkuria \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Merkury, od \u0142ac. Mercurius, prawdopodobnie pochodz\u0105cego od mercari \u2014 \"handlowa\u0107\". Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Merkuria, wspominana razem ze \u015bw. Dionizj\u0105 i Ammonari\u0105 (III wiek).\n"]},
{"name": ["Meriadok"], "name_description": ["Meriadok, Meriadek \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, (Muiredach, Muireadhach), znane z rodowych legend irlandzkich i oznaczaj\u0105ce \"mistrz, pan\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Meriadek (Meriadok), biskup Vannes (VII wiek). \n"]},
{"name": ["Menelaus"], "name_description": ["Menelaus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od greckiego \u039c\u03b5\u03bd\u03b5\u03bb\u03b1\u03bf\u03c2 (Menelaos), co oznacza \u201eprzeciwstawiaj\u0105cy si\u0119 ludziom\u201d, stanowi\u0105c z\u0142o\u017cenie \u03bc\u03b5\u03bd\u03c9 (meno) \u201etrwa\u0107, przeciwstawia\u0107 si\u0119, wytrzyma\u0107, stawia\u0107 op\u00f3r\u201d i \u03bb\u03b1\u03bf\u03c2 (laos) \u201elud, ludzie\u201d. W mitologii greckiej Menelaos by\u0142 kr\u00f3lem Sparty i m\u0119\u017cem Heleny.\nPatronem tego imienia jest \u015bw. Menelaus, opat (zm. ok. 700 roku).\n"]},
{"name": ["Menas"], "name_description": ["Menas \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \u201ekrzepki, zdrowy, silny\u201d. Odnotowano kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w imienia znajduje si\u0119 mi\u0119dzy innymi Menas, m\u0119czennik egipski[1].\n"]},
{"name": ["Menander (imi\u0119)"], "name_description": ["Menander \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego najs\u0142ynniejszym nosicielem by\u0142 Menander, staro\u017cytny poeta grecki. Jego patronem w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Menander, zm. ok. 360 r. w Bitynii, wspominany razem ze \u015bw\u015bw. Patrycjuszem, Achacym i Polienem.\n"]},
{"name": ["Merkury (imi\u0119)"], "name_description": ["Merkury \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od \u0142ac. Mercurius, prawdopodobnie pochodz\u0105cego od mercari \u2013 \"handlowa\u0107\". Imi\u0119 to nosi\u0142 rzymski b\u00f3g handlu, kupc\u00f3w i podr\u00f3\u017cnik\u00f3w, p\u00f3\u017aniej uto\u017csamiony z greckim Hermesem. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Merkury z Cezarei (III wiek).\n"]},
{"name": ["Memiusz"], "name_description": ["Memiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od nazwy rodowej rodu rzymskiego Memiusz\u00f3w. Patron tego imienia, \u015bw. Memiusz, by\u0142 prawdopodobnie pierwszym biskupem Ch\u00e2lons-sur-Marne[1].\n"]},
{"name": ["Metody"], "name_description": ["Metody \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa methodos \u2013 \u201ekrocz\u0105cy w\u0142a\u015bciw\u0105 drog\u0105\u201d.\n"]},
{"name": ["Melizanda"], "name_description": ["Melizanda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, forma imienia Amalasunta. Najbardziej znan\u0105 postaci\u0105 o tym imieniu jest Melizanda, kr\u00f3lowa Jerozolimy, c\u00f3rka Baldwina II. Imi\u0119 to znane jest r\u00f3wnie\u017c z dramatu Maeterlincka Peleas i Melizanda, kt\u00f3ry stanowi\u0142 inspiracj\u0119 m.in. dla Claude\u2019a Debussy\u2019ego oraz Arnolda Sch\u00f6nberga.\n"]},
{"name": ["Melisa (imi\u0119)"], "name_description": ["Melisa, Melissa, Melita \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzenia greckiego (\u039c\u03b5\u03bb\u03b9\u03c3\u03c3\u03b1), oznacza \"pszczo\u0142\u0119\". W greckiej mitologii Melissa by\u0142a jedn\u0105 z nimf opiekuj\u0105cych si\u0119 ma\u0142ym Zeusem. \n"]},
{"name": ["Melecjusz"], "name_description": ["Melecjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3re przedosta\u0142o si\u0119 do Polski za po\u015brednictwem \u0142aciny, pierwotnie zdrobnienie od gr. imienia M\u00e9l\u0113s (M\u00e9l\u0113tos), kt\u00f3rego znaczenie \u0142\u0105czy si\u0119 z gr. m\u00e9l\u014d \u2014 \"troszczy\u0107 si\u0119\"[1]. W \u015bredniowiecznej Polsce notowano to imi\u0119 od 1370 roku[2] w nast. formach i zdrobnieniach: (wschodnios\u0142owia\u0144ska) Me\u0142enty(j) // Mielenty(j), Me\u0142enytn // Mielentyn, Mielent // Miel\u0119t, Mielen //Miele\u0144, (ws\u0142.) Mela //Miela, Mielanko, Mielech, Mielesz, Mieleszka, Mieleszko, Mieliszko, Miel(ko), Mileszko ( = Mieleszko), (ws\u0142.) Mieniak, Mie\u0144, Mie\u0144ko[3]. \u015awi\u0119ci o tym imieniu pojawiaj\u0105 si\u0119 w literaturze przynajmniej o\u015bmiokrotnie[4].\n"]},
{"name": ["Melaniusz"], "name_description": ["Melaniusz \u2014 m\u0119ski odpowiednik imienia Melania. W Ko\u015bciele katolickim patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Melaniusz, biskup Rennes, zm. ok. 530 roku. \n"]},
{"name": ["Melania"], "name_description": ["Melania \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa znacz\u0105cego tyle co \u201eczarna\u201d. \n"]},
{"name": ["Meinrad"], "name_description": ["Meinrad \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w magin \u2013 \"si\u0142a, moc\" i  rad \u2013 \"rada\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Meinrad, mnich benedykty\u0144ski z IX wieku.\n"]},
{"name": ["Mederyka"], "name_description": ["Mederyka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o z cz\u0119\u015bci sk\u0142adowych Macht (\"si\u0142a\") i rik (\"kr\u00f3l\").\n"]},
{"name": ["Mederyk"], "name_description": ["Mederyk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o z cz\u0119\u015bci sk\u0142adowych maht (\"si\u0142a\") i rik (\"kr\u00f3l\").\n"]},
{"name": ["Medard (imi\u0119)"], "name_description": ["Medard \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o z cz\u0142on\u00f3w maht \u2014 \"pot\u0119ga, w\u0142adza, moc, m\u0119stwo\" oraz hart \u2014 \"silny, odwa\u017cny, \u015bmia\u0142y\".\n"]},
{"name": ["Mauryn"], "name_description": ["Mauryn - imi\u0119 pochodz\u0105ce od imienia Maur.\n"]},
{"name": ["Melchiades"], "name_description": ["Melchiades \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, pochodz\u0105ce od greckiego s\u0142owa \u03bc\u03b9\u03bb\u03c4\u03bf\u03c2 (miltos) \u2013 \"czerwona ziemia\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Melchiades (Milcjades), papie\u017c.\n"]},
{"name": ["Mauryliusz"], "name_description": ["Mauryliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3rego patronem jest m.in. \u015bw. Mauryliusz, biskup Angers we Francji. Imieniny obchodzi 13 wrze\u015bnia.\n"]},
{"name": ["Medarda"], "name_description": ["Medarda[1] \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik germa\u0144skiego imienia m\u0119skiego Medard, powsta\u0142ego z cz\u0142on\u00f3w maht \u2014 \"pot\u0119ga, w\u0142adza, moc, m\u0119stwo\" oraz hart \u2014 \"silny, odwa\u017cny, \u015bmia\u0142y\". \n"]},
{"name": ["Maurycy"], "name_description": ["Maurycy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego Mauritius. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epochodz\u0105cy z Mauretanii\u201d, \u201eMaur\u201d.\n"]},
{"name": ["Maurycja"], "name_description": ["Maurycja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imion Maurycy i Maurycjusz. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pochodz\u0105ca z Mauretanii\", \"Maur\".\n"]},
{"name": ["Melchior (imi\u0119)"], "name_description": ["Melchior  \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego. Nazw\u0119 Melchior nosi r\u00f3wnie\u017c stop miedzi z niklem, cynkiem i \u017celazem. \n"]},
{"name": ["Floryna"], "name_description": ["Floryna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie \u0142ac. przydomek pochodz\u0105cy od imienia Florus (\"kwitn\u0105cy\") i oznaczaj\u0105cy \"pochodz\u0105ca od Florusa, c\u00f3rka Florusa\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Floryna z Brioud (Owernia)[1]. \n"]},
{"name": ["Floryn"], "name_description": ["Floryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie cognomen od imienia Florus, Florinus, 'pochodz\u0105cy od Florusa, syn Florusa, ma\u0142y Florus'[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"kwitn\u0105cy\". Patronem imienia jest \u015bw. Floryn z VI lub VII wieku.\n"]},
{"name": ["Florianna"], "name_description": ["Florianna, Floriana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Florian[1], kt\u00f3re z kolei pochodzi od \u0142ac. florus \u2013 \u201ekwitn\u0105cy\u201d[2] i oznacza \u201enale\u017c\u0105cy do Florusa\u201d. Florianna jest nadawana w Polsce od XV wieku, a po raz pierwszy zapisana by\u0142a w formie Floryjana. Zanotowano tak\u017ce zdrobnienie Floszka, oraz drugie, Tworka, kt\u00f3re mog\u0142o pochodzi\u0107 od Florianny z substytucj\u0105 polsk\u0105 (jak Florian \u2192 Tworzyjan), lub te\u017c od imion rodzimych zaczynaj\u0105cych si\u0119 na Tworzy-[3].\n"]},
{"name": ["Florian"], "name_description": ["Florian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201ekwitn\u0105cy kwiat\u201d. W Polsce u\u017cywane bywa\u0142o w formie Tworzyjan. Od Floriana wywodzi si\u0119 tak\u017ce czeski neologizm Kv\u011btoslav.\n"]},
{"name": ["Florencja (imi\u0119)"], "name_description": ["Florencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"kwitn\u0105cy, pomy\u015blny\".\n"]},
{"name": ["Florentyna"], "name_description": ["Florentyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Florentyn. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Florentyna z Kartageny, siostra \u015bw. Izydora i \u015bw. Leandra z Sewilli.\n"]},
{"name": ["Florentyn"], "name_description": ["Florentyn \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie wt\u00f3rne cognomen Florentinus, utworzone od pierwotnego Florentius Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci patroni tego imienia, m.in. \u015bw. Florentyn (+357), m\u0119czennik burgundzki wspominany 27 wrze\u015bnia[1].\n"]},
{"name": ["Florencjusz"], "name_description": ["Florencjusz, Florenty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wyst\u0119puj\u0105ce w Polsce ju\u017c w XII wieku (1175 r.)[1]. Powsta\u0142o ono od \u0142ac. przydomka Florentius, utworzonego poprzez dodanie przyrostka -ius od innego przydomka, Florens (\u0142ac. florens, -ntis \u2014 \"kwitn\u0105cy\")[2]. Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci patroni tego imienia (nawet dwudziestu), m.in. \u015bw. Florencjusz z Populonii, biskup (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Flawiusz"], "name_description": ["Flawiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia rzymskiego rodu Flawiusz\u00f3w. Po \u0142acinie znaczy \"z\u0142oty\".\n"]},
{"name": ["Maura"], "name_description": ["Maura - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Maur. W j\u0119zykach angielskim, szkockim i irlandzkim istnieje imi\u0119 o identycznym brzmieniu, a wywodzone jest od celtyckiego s\u0142owa m\u00f3r oznaczaj\u0105cego wielki, wspania\u0142y. W angielskim u\u017cywany tak\u017ce jako zdrobniona forma irlandzkiej formy imienia Maria - Maire (wymawiane Moira). Istnieje kilka \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Flawiana"], "name_description": ["Flawiana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rzymskiego rodu Flawiusz\u00f3w. Oznacza \"nale\u017c\u0105ca do Flawiusza, pochodz\u0105ca od Flawiusza\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Flawiana z Auxerre.\n"]},
{"name": ["Flawian"], "name_description": ["Flawian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rzymskiego rodu Flawiusz\u00f3w. Oznacza flavus - \"\u017c\u00f3\u0142ty, p\u0142owy, z\u0142oty\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - m.in. \u015bw. Flawian II, biskup Antiochii.\n"]},
{"name": ["Flawia"], "name_description": ["Flawia - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Flawiusz. Istnieje kilka \u015bwi\u0119tych patronek tego imienia.\n"]},
{"name": ["Flora (imi\u0119)"], "name_description": ["Flora \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od imienia rzymskiej bogini kwiat\u00f3w i wiosny. W Polsce po raz pierwszy po\u015bwiadczone w 1375 roku. Patronk\u0105 imienia jest m.in. \u015bw. Flora z Kordoby[1].\n"]},
{"name": ["Firmina"], "name_description": ["Firmina \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105ca do Firmusa\" lub stanowi\u0105ce \u017ce\u0144skie spieszczenie od imienia Firmus, kt\u00f3re z kolei pochodzi od s\u0142owa firmus \u2014 \"mocny, pewny, sta\u0142y, trwa\u0142y\". \n"]},
{"name": ["Fintan (imi\u0119)"], "name_description": ["Fintan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, polski odpowiednik celtyckiego imienia Fionnt\u00e1n, kt\u00f3re prawdopodobnie oznacza\u0142o \"bia\u0142y ogie\u0144\" lub \"bia\u0142y byk\". Jest to imi\u0119 wielu irlandzkich \u015bwi\u0119tych.\n"]},
{"name": ["Filoteusz"], "name_description": ["Filoteusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"przyjaciel Boga\". Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Filotea"], "name_description": ["Filotea \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"przyjaci\u00f3\u0142ka Boga\", \"mi\u0142uj\u0105ca Boga\". Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Filoteusz, natomiast Ko\u015bci\u00f3\u0142 prawos\u0142awny notuje \u015bwi\u0119te o imieniu Filotea[1] (gr. \u0397 \u0391\u03b3\u03af\u03b1 \u03a6\u03b9\u03bb\u03bf\u03b8\u03ad\u03b7)[2][3]. Imi\u0119 to znalaz\u0142o si\u0119 w tytule najg\u0142o\u015bniejszego po \"Na\u015bladowaniu Chrystusa\" Tomasza \u00e0 Kempis dzie\u0142a chrze\u015bcija\u0144skiej literatury duchowej: \"Filotea \u2013 Wprowadzenie do \u017cycia pobo\u017cnego\" \u015bw. Franciszka Salezego.\n"]},
{"name": ["Filona"], "name_description": ["Filona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Filon, kt\u00f3re pochodzi od \u03c6\u03b9\u03bb\u03b5\u03c9 (fileo) \u2013 \"kocha\u0107\" i oznacza \"kochaj\u0105ca\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Filon, wspominany razem ze \u015bw. Agatopodem.\n"]},
{"name": ["Filon"], "name_description": ["Filon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. \u03a6\u03b9\u03bb\u03c9\u03bd (Filon), kt\u00f3re pochodzi od \u03c6\u03b9\u03bb\u03b5\u03c9 (fileo) \u2013 \"kocha\u0107\" i oznacza \"kochaj\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Filon, wspominany razem ze \u015bw. Agatopodem.\n"]},
{"name": ["Filomena"], "name_description": ["Filomena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w philos (drogi; mi\u0142y; przyjaciel) i m\u00e9nos (m\u0119stwo; si\u0142a \u017cyciowa).\n"]},
{"name": ["Firmin"], "name_description": ["Firmin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201enale\u017c\u0105cy do Firmusa\u201d lub stanowi\u0105ce spieszczenie imienia Firmus, kt\u00f3re z kolei pochodzi od s\u0142owa firmus, 'mocny, pewny, sta\u0142y, trwa\u0142y'.\nW\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Firmin (biskup Amiens)[1].\n"]},
{"name": ["Firmus (imi\u0119)"], "name_description": ["Firmus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od przymiotnika firmus, 'trwa\u0142y, mocny, silny'. Istnieje siedmiu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1]. \n"]},
{"name": ["Filomen"], "name_description": ["Filomen \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"przyjaciel si\u0142y\", od \u03c6\u03b9\u03bb\u03bf\u03c2 (philos) \u2014 \"przyjaciel\" i \u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03c2 (menos) \u2014 \"si\u0142a, moc\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Filomen, wspominany razem ze \u015bw\u015bw. Klementynem i Teodotem. \n"]},
{"name": ["Filipa"], "name_description": ["Filipa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Filip. Patronkami tego imienia s\u0105 \u015bw. Filipa z Perge i b\u0142. Filipa Mareria, kt\u00f3ra postanowi\u0142a zosta\u0107 pustelnic\u0105 pod wp\u0142ywem spotkania ze \u015bw. Franciszkiem z Asy\u017cu, a tak\u017ce b\u0142. Filipa de Chantemilan[1].\n"]},
{"name": ["Filip"], "name_description": ["Filip \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego oznaczaj\u0105ce: lubi\u0105cy konie lub przyjaciel koni (\u03c6\u03af\u03bb\u03bf\u03c2, philos = \"mi\u0142uj\u0105cy\" +  \u1f35\u03c0\u03c0\u03bf\u03c2, hippos = ko\u0144). Nosi\u0142 je Filip II Macedo\u0144ski, ojciec Aleksandra Wielkiego. \u017be\u0144skie odpowiedniki tego imienia to Filipina, Filipa. Nazwiska pochodz\u0105ce od Filipa: Filipowicz[1]. Nazwa pa\u0144stwa Filipiny pochodzi od imienia kr\u00f3la Hiszpanii Filipa II Habsburga.\n"]},
{"name": ["Filiberta"], "name_description": ["Filiberta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Z\u0142o\u017cone jest ze s\u0142\u00f3w 'filu' \u2013 \"du\u017co, wiele\" i 'beraht' \u2013 \"b\u0142yszcz\u0105ca\".\n"]},
{"name": ["Filip Neriusz"], "name_description": ["Filip Neriusz, Filip Nereusz \u2013 podw\u00f3jne imi\u0119 m\u0119skie, spotykane r\u00f3wnie\u017c w formie przestawnej, nadawane na cze\u015b\u0107 \u015bw. Filipa Neri, znanego te\u017c jako \u015bw. Filip Neriusz (mniej poprawnie jako Filip Nereusz, kt\u00f3ra to forma zapewne powsta\u0142a przez pomieszanie nazwiska \u015bwi\u0119tego z imieniem Nereusz), i szczeg\u00f3lnie popularne w XVIII\u2013XIX wieku.\n"]},
{"name": ["Filemona"], "name_description": ["Filemona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ska odmiana imienia Filemon. Oznacza \"serdeczna, czu\u0142a, tkliwa, mi\u0142uj\u0105ca\".\n"]},
{"name": ["Filipina"], "name_description": ["Filipina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Filip. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. R\u00f3\u017ca Filipina Duchesne (1769\u20131852).\n"]},
{"name": ["Filemon"], "name_description": ["Filemon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa phil\u00e9 \u2013 mi\u0142uj\u0119, kocham lub od phil-mos\u00fdn \u2013 przyjazno\u015b\u0107, \u017cyczliwo\u015b\u0107, czyli \u017cyczliwy, przyjazny. \u015aw. Filemon by\u0142 jednym z adresat\u00f3w list\u00f3w \u015bw. Paw\u0142a[1].\n"]},
{"name": ["Filibert"], "name_description": ["Filibert \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Z\u0142o\u017cone jest ze s\u0142\u00f3w filu - \"du\u017co, wiele\" i beraht - \"b\u0142yszcz\u0105cy\". \n"]},
{"name": ["Filadelfia (imi\u0119)"], "name_description": ["Filadelfia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od \u03c6\u03b9\u03bb\u03b5\u03c9 (fileo) - \"kocha\u0107\" i \u03b1\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03bf\u03c2 (adelfos) - \"brat\", co oznacza\u0142o \"braterska mi\u0142o\u015b\u0107\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Filadelf, wspominany razem ze swoimi bra\u0107mi, \u015bw. Alfiuszem i Cyrynem (III wiek). \n"]},
{"name": ["Filadelf"], "name_description": ["Filadelf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od \u03c6\u03b9\u03bb\u03b5\u03c9 (fileo) - \"kocha\u0107\" i \u03b1\u03b4\u03b5\u03bb\u03c6\u03bf\u03c2 (adelfos) - \"brat\", co oznacza\u0142o \"braterska mi\u0142o\u015b\u0107\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Filadelf, wspominany razem ze swoimi bra\u0107mi, \u015bw\u015bw. Alfiuszem i Cyrynem (III wiek). \n"]},
{"name": ["Lubomira"], "name_description": ["Lubomira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Lubomir/Lubomirz, nienotowany w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich. Znaczenie imienia: \"mi\u0142uj\u0105ca pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Lubomir (imi\u0119)"], "name_description": ["Lubomir \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lubo- (\"mi\u0142y, przyjemny, kochany\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry mi\u0142uje pok\u00f3j\". Imi\u0119 u\u017cywane r\u00f3wnie\u017c w innych krajach s\u0142owia\u0144skich.\n"]},
{"name": ["Filomela (imi\u0119)"], "name_description": ["Filomela \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (\u03a6\u03b9\u03bb\u03bf\u03bc\u03b7\u03bb\u03b1), z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03c6\u03b9\u03bb\u03bf\u03c2 (filos) \u2014 \"przyjaci\u00f3\u0142ka\" i \u03bc\u03b5\u03bb\u03bf\u03c2 (melos) \u2014 \"pie\u015b\u0144\", a oznaczaj\u0105ce \"przyjaci\u00f3\u0142ka pie\u015bni\"[1]. Imi\u0119 to nosi\u0142a jedna z postaci w mitologii greckiej.\n"]},
{"name": ["Lubodrog"], "name_description": ["Lubodrog \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy \u0142\u0105ki Lubodro\u017ca w pow. ko\u015bcia\u0144skim[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lubo- (\"mi\u0142y, luby, kochany\") i -drog (\"drogi\"). \n"]},
{"name": ["Lubgost"], "name_description": ["Lubgost \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lub- (\"mi\u0142y, przyjemny, kochany\") i -gost (\"go\u015b\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry lubi go\u015bci\".\n"]},
{"name": ["Lotar (imi\u0119)"], "name_description": ["Lotar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, utworzone z element\u00f3w hlut \u2013 \u201eg\u0142o\u015bny, s\u0142awny\u201d i heri, oznaczaj\u0105cego \u201edow\u00f3dca wojskowy\u201d, je\u015bli stanowi\u0142 drugi cz\u0142on imienia. Od tego imienia, a konkretnie od imienia Lotara II, pochodzi nazwa regionu Lotaryngia we Francji[1]. Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych Lotar\u00f3w \u2013 patron\u00f3w tego imienia, w tym \u015bw. Lotar, biskup S\u00e9ez (VIII wiek)[2].\n"]},
{"name": ["Loreta (imi\u0119)"], "name_description": ["Loreta - angielski odpowiednik imienia Laura. Forma powsta\u0142a przez redukcj\u0119 w\u0142oskiego zdrobnienia tego imienia do Lauretta.\n"]},
{"name": ["Filaret"], "name_description": ["Filaret \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Filaret, zwany Kalabryjczykiem (XI wiek).\n"]},
{"name": ["Longina"], "name_description": ["Longina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Longin pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od wyrazu longus oznaczaj\u0105cego \"d\u0142ugi\"[1]. Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Longin z Cezarei Kapadockiej. \n"]},
{"name": ["Longin"], "name_description": ["Longin, Longinus \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od wyrazu Longus oznaczaj\u0105cego \"d\u0142ugi\". \u017by\u0142o 9 \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu. Patronem imienia jest m\u0119czennik z I wieku \u015bw. Longin z Cezarei Kapadockiej[1].\n"]},
{"name": ["Liwiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Liwiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie; pochodzi od starorzymskiego nazwiska, kt\u00f3re nosili m\u0119\u017cczy\u017ani nale\u017c\u0105cy do rodu Liwiusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Liwia (imi\u0119)"], "name_description": ["Liwia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie powsta\u0142e w staro\u017cytnym Rzymie; pierwotnie oznacza\u0142o \u201enale\u017c\u0105ca do rodu Liwiusz\u00f3w\u201d. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Liwia w 2017 r. zajmowa\u0142a 68. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Lutobor"], "name_description": ["Lutobor, Litobor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Luto- (\"srogi, okrutny, dziki\", por. luty) i  -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Znaczenie imienia: \"srogi w walce\".\n"]},
{"name": ["Litawor"], "name_description": ["Litawor \u2014 literackie imi\u0119 m\u0119skie, zaczerpni\u0119te z poematu epickiego Adama Mickiewicza Gra\u017cyna. \n"]},
{"name": ["Lubart (imi\u0119)"], "name_description": ["Lubart, Libard, Lifard, Lubart, Lubert, Lupard \u2014 1) imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, nadawane na terenie pa\u0144stwa Polskiego od \u015bredniowiecza i notowane w formach Lephard, (Libard), (Lifard), (Lipard), Liphard, Liphart, Lubart, Lubart, (Lubert), Lubhard, Lubhart, (Lupard), (Lupert) (<Liuphart). Pierwszy cz\u0142on wi\u0105\u017ce si\u0119 z germ. leuba, stwniem. liub, stsas. liof, \u015brwniem. liep, liup, \u015brednio-dolno-niemieckim l\u0113f \u2014 \"kochany, mi\u0142y, przyjemny\". Cz\u0142on drugi to germ. hart \u2014 \"silny, mocny, krzepki, dzielny\"[1]. Imi\u0119 to mo\u017cna rozumie\u0107 jako \"bardzo kochany\"; 2) imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia litewskiego. Pierwszy cz\u0142on wi\u0105\u017ce si\u0119 z lit. liauti \u2014 \"zako\u0144czy\u0107, przesta\u0107\", li\u016bvis - \"przestawanie\". Cz\u0142on drugi to lit. barti \u2014 \"ruga\u0107, gromi\u0107, boryka\u0107 si\u0119\"[2].\n"]},
{"name": ["Linus (imi\u0119)"], "name_description": ["Linus \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, starorzymskie, mitologiczne, nosi\u0142 je syn Apollina i Terpsychory.\n"]},
{"name": ["Litoriusz"], "name_description": ["Litoriusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od s\u0142owa litus, litoris \u2014 \"wybrze\u017ce\", i oznaczaj\u0105ce \"cz\u0142owieka mieszkaj\u0105cego na wybrze\u017cu\". Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Litoriusz z Tours, kt\u00f3rego imi\u0119 niekiedy b\u0142\u0119dnie zapisywano jako Ligoriusza lub Lidoriusza oraz przypisywano mu m\u0119cze\u0144stwo w Wenecji[1]. \n"]},
{"name": ["Linda (imi\u0119)"], "name_description": ["Linda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Istnieje kilka koncepcji jego pochodzenia. Mo\u017ce wywodzi\u0107 si\u0119 od portugalskiego s\u0142owa linda oznaczaj\u0105cego \"pi\u0119kna\", mo\u017ce by\u0107 zdrobnieniem takich imion jak Belinda lub Melinda lub te\u017c pochodzi\u0107 od germa\u0144skiego pierwiastka j\u0119zykowego linden znacz\u0105cego \"mi\u0119kki\", \"czu\u0142y\". Imi\u0119 to mo\u017ce te\u017c wywodzi\u0107 si\u0119 z j\u0119zyk\u00f3w germa\u0144skich lub esto\u0144skiego (wed\u0142ug mitologii imi\u0119 to nosi\u0142a \u017cona Kaleva - praojca wszystkich lud\u00f3w zachodniofi\u0144skich). \n"]},
{"name": ["Lina (imi\u0119)"], "name_description": ["Lina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Linus, kt\u00f3re jest imieniem pochodzenia \u0142aci\u0144skiego \u2013 starorzymskie, mitologiczne, nosi\u0142 je syn Apollina i Terpsychory.\n"]},
{"name": ["Lilioza"], "name_description": ["Lilioza \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Lilioza z Kordowy, wspominana razem ze swoim ma\u0142\u017conkiem, \u015bw. Feliksem.\n"]},
{"name": ["Liliana"], "name_description": ["Liliana, Lilianna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \"lilia\".\n"]},
{"name": ["Ligia (imi\u0119)"], "name_description": ["Ligia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa ligus oznaczaj\u0105cego czysty g\u0142os. By\u0142o imieniem jednej z mitycznych syren. Spopularyzowa\u0142 je Edgar Allan Poe poematem Ligeia.  Ligia Kallina jest tak\u017ce g\u0142\u00f3wn\u0105 bohaterk\u0105 powie\u015bci Quo vadis Henryka Sienkiewicza.\n"]},
{"name": ["Lidia (imi\u0119)"], "name_description": ["Lidia (\u0142ac. Lydia \u2013 mieszkanka Lidii) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, w p\u00f3\u017aniejszym czasie przej\u0119te przez Rzymian.\n"]},
{"name": ["Lilla"], "name_description": ["Lilla - imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re pochodzi od \u0142aci\u0144skiego wyrazu lilium - \"lilia\". Spopularyzowa\u0142 je Juliusz S\u0142owacki w Lilli Wenedzie.\n"]},
{"name": ["Liboriusz"], "name_description": ["Liboriusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, powsta\u0142e od zlatynizowanego hebrajskiego Libba, co oznacza \"natchniony\". Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Liboriusz, biskup Le Mans (zm. w IV wieku).\n"]},
{"name": ["Liberiusz"], "name_description": ["Liberiusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa liber oznaczaj\u0105cego wolny.\n"]},
{"name": ["Lilia (imi\u0119)"], "name_description": ["Lilia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Od tego imienia powsta\u0142o inne, w dw\u00f3ch wariantach pisowni: Liliana i Lilianna.\n"]},
{"name": ["Libert"], "name_description": ["Libert \u2013 alternatywna forma imienia Liberat.\n"]},
{"name": ["Liberata"], "name_description": ["Liberata - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Liberat oznaczaj\u0105ce osob\u0119 \"uwolnion\u0105\", \"wyzwolon\u0105\". Patronk\u0105 tego imienia jest m.in. \u015bw. Liberata, \u017cyj\u0105ca w VI wieku.\n"]},
{"name": ["Liberat"], "name_description": ["Liberat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"wyzwolony\". Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[1].\n"]},
{"name": ["Licyniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Licyniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. \u017be\u0144sk\u0105 wersj\u0105 tego imienia jest Licynia.\n"]},
{"name": ["Licynia"], "name_description": ["Licynia - \u017ce\u0144ska wersja \u0142aci\u0144skiego imienia Licyniusz. Najbardziej znan\u0105 kobiet\u0105 o tym imieniu by\u0142a Licynia Eudoksja, c\u00f3rka cesarza wschodniorzymskiego Teodozjusza II i \u017cona cesarza rzymskiego Walentyniana III. \n"]},
{"name": ["Liceriusz"], "name_description": ["Liceriusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"przyzwalaj\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Liceriusz (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Liceria"], "name_description": ["Liceria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"przyzwalaj\u0105ca\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Liceriusz (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Germana"], "name_description": ["Germana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia German. Wywodzi si\u0119 od nazwy Germanus pochodz\u0105cej od nazwy etnicznej Germania; istnieje tak\u017ce s\u0142owo \u0142aci\u0144skie germanus \"rodzony, spokrewniony z kim\u015b\".\n"]},
{"name": ["German (imi\u0119)"], "name_description": ["German \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy Germanus pochodz\u0105cej od nazwy etnicznej Germania; istnieje tak\u017ce s\u0142owo \u0142aci\u0144skie germanus \u2013 \u201erodzony, spokrewniony z kim\u015b\u201d[1]. Odpowiednik \u017ce\u0144ski to Germana. W Polsce imi\u0119 odnotowano ju\u017c w \u015bredniowieczu. Istnieje oko\u0142o trzydziestu \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[2]. Ze wzgl\u0119du na podobne brzmienie imi\u0119 mylone jest niekiedy z imieniem Herman.\n"]},
{"name": ["Gerlinda"], "name_description": ["Gerlinda[1] \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Ger\u2013, od stwniem. g\u0113r \u2014 \"w\u0142\u00f3cznia z ostrym \u017celaznym grotem\" oraz lind \u2014 \"gi\u0119tka, mi\u0119kka, \u0142agodna, przyjazna\", mo\u017ce pod wp\u0142ywem linte \u2014 \"tarcza z drewna lipowego\"[2]. \n"]},
{"name": ["Gereon"], "name_description": ["Gereon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03b3\u03b5\u03c1\u03c9\u03bd (geron), oznaczaj\u0105cego \"s\u0119dziwy cz\u0142owiek\". Patronem tego imienia jest \u015bwi\u0119ty Gereon z Kolonii z IV wieku. \n"]},
{"name": ["Gerda (imi\u0119)"], "name_description": ["Gerda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Mo\u017ce by\u0107 skr\u00f3conym wariantem imion Gerarda czy Gertruda lub pochodzi\u0107 od staronordyjskiego gar\u00f0r, co oznacza \"zamkni\u0119cie\", czy od s\u0142owa staronordyjskiego w dialekcie islandzkim  g\u00e5rd,g\u0117r\u0111a, co oznacza \"s\u0142awa\", znajdziemy  w t\u0142umaczeniu Runicznej poezji z j. islandzkiego, dokonanym przez Thomasa Percy w 1763[1]. \n"]},
{"name": ["Gerazym"], "name_description": ["Gerazym \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, pochodz\u0105ce od s\u0142owa \u03b3\u03b5\u03c1\u03b1\u03c2, kt\u00f3re oznacza \"stary\" lub \"godny\". Jego patronem jest \u015bw. Gerazym, mnich \u017cyj\u0105cy w V wieku. Imi\u0119 to na gruncie wschodnios\u0142owia\u0144skim brzmia\u0142o Harasym; pochodz\u0105 od niego liczne znane w Polsce nazwiska. \n"]},
{"name": ["Gerbert (imi\u0119)"], "name_description": ["Gerbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w ger \u2013 \"w\u0142\u00f3cznia\", i beraht \u2013 \"l\u015bni\u0105cy, b\u0142yszcz\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Gerbert.\n"]},
{"name": ["Gerarda"], "name_description": ["Gerarda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik germa\u0144skiego imienia Gerard, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w ger\u2013, gari\u2013 \u2014 \"oszczep\", i \u2013hard \u2014 \"m\u0119\u017cny, mocny, trwa\u0142y\".\n"]},
{"name": ["Gerard"], "name_description": ["Gerard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"oszczep\", \"silny\" lub \"odwa\u017cny\".\n"]},
{"name": ["Geraldyna"], "name_description": ["Geraldyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Gerald.\n"]},
{"name": ["Gerald"], "name_description": ["Gerald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w: ger- 'oszczep' i -wald / -walt, 'w\u0142ada\u0107, panowa\u0107',  oznaczaj\u0105cego w\u0142adaj\u0105cy oszczepem, w\u0142adaj\u0105cy w\u0142\u00f3czni\u0105. W Polsce imi\u0119 potwierdzone w formie Gerald, Giero\u0142t (1393) oraz jako zawo\u0142anie heraldyczne[1].\n"]},
{"name": ["Genowefa (imi\u0119)"], "name_description": ["Genowefa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia roma\u0144sko-celtycko-germa\u0144skiego. Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107: kobiet\u0119 szlachetnego rodu lub c\u00f3rk\u0119 nieba. Po\u0142\u0105czenie \u0142aci\u0144skiego gena (r\u00f3d) i celtyckiego wifa (\u017cona) \u2013 kobieta szlachetnego rodu.\n"]},
{"name": ["Genezjusz"], "name_description": ["Genezjusz \u2013 zlatynizowane imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego gen\u00e9sios \u2014 \"urodzinowy, odnosz\u0105cy si\u0119 do narodzin\". Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Genezjusz z Arles i \u015bw. Genezjusz, aktor[1].\n"]},
{"name": ["Genadiusz"], "name_description": ["Genadiusz, r\u00f3wnie\u017c Gennadiusz, Genady \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska \u0393\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2 (Gennadios), prawdopodobnie pochodz\u0105cego od \u03b3\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1\u03b4\u03b1\u03c2 (gennadas) \u2013 \u201eszlachetny, hojny\u201d[1].\n"]},
{"name": ["Genadiusz"], "name_description": ["Genadiusz, r\u00f3wnie\u017c Gennadiusz, Genady \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska \u0393\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2 (Gennadios), prawdopodobnie pochodz\u0105cego od \u03b3\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1\u03b4\u03b1\u03c2 (gennadas) \u2013 \u201eszlachetny, hojny\u201d[1].\n"]},
{"name": ["Genadia"], "name_description": ["Genadia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska \u0393\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2 (Gennadios), prawdopodobnie pochodz\u0105cego od \u03b3\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1\u03b4\u03b1\u03c2 (gennadas) \u2013 \"szlachetny, hojny\".\n"]},
{"name": ["Gemma (imi\u0119)"], "name_description": ["Gemma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201ekamie\u0144 szlachetny, klejnot\u201d. Istniej\u0105 cztery \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Gelazy"], "name_description": ["Gelazy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. Gel\u00e0sios \u2013 \"b\u0142yszcz\u0105cy, ja\u015bniej\u0105cy\" (\u0142ac. Gelasius) lub od nazwy greckiego miasta na Sycylii Gela. Istnieje ponad 10. \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Gedeon"], "name_description": ["Gedeon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego.\n"]},
{"name": ["Gawe\u0142"], "name_description": ["Gawe\u0142 \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodzi si\u0119 od s\u0142owa Gallus oznaczaj\u0105cego \"Galijczyk\", mieszkaniec Galii z \u0142ac. gallus, 'kogut') lub celt. s\u0142owa Calleh, 'Galijczyk' utworzonego od ghas-los, 'przybysz', 'obcy'.\n"]},
{"name": ["Gaudenty (imi\u0119)"], "name_description": ["Gaudenty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa gaudens, -tis , 'raduj\u0105cy si\u0119'[1], oznaczaj\u0105cego \"cz\u0142owieka o radosnym usposobieniu\". \nPatronem imienia jest m.in. \u015bw. Gaudenty (biskup Brescii), wspominany 25 pa\u017adziernika[1].\n"]},
{"name": ["Gaudencjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Gaudencjusz \u2013 oboczna forma m\u0119skiego imienia Gaudenty,  pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa gaudentius, 'raduj\u0105cy si\u0119'[1], co oznacza \"cz\u0142owieka o radosnym usposobieniu\". \nPatronem imienia jest m.in. \u015bw. Gaudenty (biskup Brescii) wspominany 25 pa\u017adziernika[1].\n"]},
{"name": ["Geminian"], "name_description": ["Geminian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od Geminus, kt\u00f3re z kolei wywodzi si\u0119 od s\u0142owa gemello \u2013 \"bli\u017aniak\".\n"]},
{"name": ["Gawin (imi\u0119)"], "name_description": ["Gawin \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia Gabinus oznaczaj\u0105cego \"pochodz\u0105cy z Gabinum\", miasta w Italii. \u015bw. Gawin by\u0142 m\u0119czennikiem \u017cyj\u0105cym w II wieku na Sardynii\n"]},
{"name": ["Gelazja"], "name_description": ["Gelazja \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. Gel\u00e0sios - \u201eb\u0142yszcz\u0105cy, ja\u015bniej\u0105cy\u201d. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Gelazy I, papie\u017c.\n"]},
{"name": ["Gebhard"], "name_description": ["Gebhard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od po\u0142\u0105czenia s\u0142\u00f3w geb i hard oznaczaj\u0105cych \"podarunek\" i \"dzielny, hardy\". Nosi\u0142 je \u015bw. Gebhard, X-wieczny biskup Konstancji.\n"]},
{"name": ["Gandolf"], "name_description": ["Gandolf, Gandulf - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"wilko\u0142ak\". Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest b\u0142. Gandolf Sacchi z Binasco.\n"]},
{"name": ["Gaudencja"], "name_description": ["Gaudencja \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Gaudenty. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Gaudencja, zm. w Rzymie.\n"]},
{"name": ["Gandolf"], "name_description": ["Gandolf, Gandulf - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"wilko\u0142ak\". Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest b\u0142. Gandolf Sacchi z Binasco.\n"]},
{"name": ["Gandalf"], "name_description": ["Gandalf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 z Katalogu krasnolud\u00f3w, jednej z cz\u0119\u015bci poematu V\u00f6lusp\u00e1, kt\u00f3ry wchodzi w sk\u0142ad Eddy starszej. Imi\u0119 to nosi\u0142 jeden z krasnoludzkich bohater\u00f3w tej\u017ce cz\u0119\u015bci. Nazwa pochodzi od staronordyckich s\u0142\u00f3w gandr (r\u00f3\u017cd\u017cka, laska, magia - zale\u017cnie od z\u0142o\u017cenia) i \u00e1lfr (elf).\n"]},
{"name": ["Galfryd"], "name_description": ["Galfryd \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego o nieustalonym do ko\u0144ca znaczeniu.\n"]},
{"name": ["Galezy"], "name_description": ["Galezy \u2013 imi\u0119 o nieznanym pochodzeniu. Zniekszta\u0142cona forma imienia noszonego przez papie\u017ca Gelazjusza\n"]},
{"name": ["Gardomir"], "name_description": ["Gardomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Gardo- (\"dumny, wynios\u0142y\", wt\u00f3rnie: \"budz\u0105cy groz\u0119, okropny\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry budzi groz\u0119 i zapewnia pok\u00f3j\" lub in.\n"]},
{"name": ["Gabriela"], "name_description": ["Gabriela \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia semickiego, odpowiednik m\u0119skiego imienia Gabriel[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Gabriela w 2014 r. zajmowa\u0142a 19. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[2].\n"]},
{"name": ["Hortensja (imi\u0119)"], "name_description": ["Hortensja \u2013 starorzymskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodz\u0105ce od fomy m\u0119skiej Hortensjusz. \n"]},
{"name": ["Galla (imi\u0119)"], "name_description": ["Galla, Gala \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re pierwotnie stanowi\u0142o nazw\u0119 etniczn\u0105 \"Galijka\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Gawe\u0142 (Gallus). W\u015br\u00f3d patronek \u2014 \u015bw. Galla, wdowa rzymska[1]. \n"]},
{"name": ["Horacy (imi\u0119)"], "name_description": ["Horacy \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142ac. nazwy rodowej Horatius, kt\u00f3rej pochodzenie jest niejasne, przed\u0142aci\u0144skie. Imi\u0119 to wyst\u0119powa\u0142o w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu, m.in. w formach Horacy, Oracy, a tak\u017ce Jaracz, Jeracz. \n"]},
{"name": ["Horacjusz"], "name_description": ["Horacjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska rzymskiego rodu.\n"]},
{"name": ["Honoryna"], "name_description": ["Honoryna \u2014 \u017ce\u0144skie imi\u0119 \u0142aci\u0144skie, stanowi\u0105ce \u017ce\u0144ski odpowiednik \u0142aci\u0144skiego imienia Honoryn, utworzonego od Honoriusza[1] przy pomocy przyrostka oznaczaj\u0105cego wyzwolenie i usynowienie. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Honoryna z Normandii[2]. \n"]},
{"name": ["Gajana"], "name_description": ["Gajana \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od m\u0119skiego imienia Gajan[1], kt\u00f3re z kolei oznacza \"pochodz\u0105cy od Gajusza[2]. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Gajana, zm. w Armenii, wspominana razem ze \u015bw. Rypsym\u0105.\n"]},
{"name": ["Honoriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Honoriusz, Honory \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od wyrazu pospolitego honor, co oznacza 'cze\u015b\u0107, godno\u015b\u0107, honor'[1].\n"]},
{"name": ["Honorata"], "name_description": ["Honorata \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia \u0142ac. Honorat \u2013 czczony, szanowany, wymagaj\u0105cy szacunku.\n"]},
{"name": ["Honorat"], "name_description": ["Honorat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa honoratus, oznaczaj\u0105cego 'szanowany, darzony szacunkiem'. Patronami imienia s\u0105 m.in. \u015bw. Honorat z Arles i b\u0142. Honorat Ko\u017ami\u0144ski[1].\n"]},
{"name": ["Godzis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Godzis\u0142aw, Godos\u0142aw, Godzs\u0142aw, Goc\u0142aw, Hodys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Godzi- (\"robi\u0107 co\u015b w stosownym czasie\", \"dopasowywa\u0107, czyni\u0107 odpowiednim\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry czyni s\u0142aw\u0119\". Jego form\u0119 pochodn\u0105 mog\u0142o stanowi\u0107 m.in. imi\u0119 Gos\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Hipolit (imi\u0119)"], "name_description": ["Hipolit \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa Hipp\u00f3lytos oznaczaj\u0105cego \"powozi\u0107 koniem\", \"maj\u0105cy rozp\u0119dzone konie\".\n"]},
{"name": ["Hipolita"], "name_description": ["Hipolita \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Hipolit.\n"]},
{"name": ["Hipacy (imi\u0119)"], "name_description": ["Hipacy \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od s\u0142owa hypatos oznaczaj\u0105cego \"w\u0142adca\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Hipacy, pustelnik z V wieku.\n"]},
{"name": ["Hiob (imi\u0119)"], "name_description": ["Hiob \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"prze\u015bladowany\".\n"]},
{"name": ["Hiltruda (imi\u0119)"], "name_description": ["Hiltruda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"z he\u0142mem i si\u0142\u0105\". By\u0142y \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Hildegunda"], "name_description": ["Hildegunda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w hilt(e)a \"bitwa\" oraz gund \"walka\", mo\u017cna okre\u015bli\u0107 jego pierwotne znaczenie jako \"bior\u0105ca udzia\u0142 w bitwie, walce\". Jego zdrobnieniem jest Hilda.\n"]},
{"name": ["Hildebranda"], "name_description": ["Hildebranda \u2014 \u017ce\u0144skie imi\u0119 germa\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik notowanego w Polsce od XIII wieku[1]  imienia Hildebrand, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w hildi\u014d (germ.). hilt(e)a (stwniem.) \u2014 \"walka\" i branda (germ.) \u2014 \"ogie\u0144, g\u0142ownia, \u017car\", co przenoszono metaforycznie na \"miecz\" z powodu l\u015bni\u0105cej g\u0142owni (\u015bwrniem. brant \u2014 \"g\u0142ownia, b\u0142yszcz\u0105cy miecz\"). Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienie to m.in. Hilla[2]. \n"]},
{"name": ["Hildebrand"], "name_description": ["Hildebrand \u2013 m\u0119skie imi\u0119 germa\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w hildi\u014d (germ.). hilt(e)a (stwniem.) \u2013 \u201ewalka\u201d i branda (germ.) \u2013 \u201eogie\u0144, g\u0142ownia, \u017car\u201d, co przenoszono metaforycznie na \u201emiecz\u201d z powodu l\u015bni\u0105cej g\u0142owni (\u015bwrniem. brant \u2013 \u201eg\u0142ownia, b\u0142yszcz\u0105cy miecz\u201d). Imi\u0119 to notowano w Polsce od XIII wieku[1] w formach Hildebrand, Hilbrand, Hillebrand, Hilwrand, Helbrand, Helibrand, Elbrend, Ilbrand oraz z mo\u017cliwymi zdrobnieniami m.in. Helt, Hik, Hiko, Ik, Iko, Hiltosz, Hidek, Hidko, Jiko, Hyczka, Hyczko[2]. \n"]},
{"name": ["Hildemar"], "name_description": ["Hildemar \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: hild \u2014 \"walka\" i m\u0101ri \u2014 \"s\u0142awny\". Oznacza\u0142oby zatem \"kogo\u015b, czyja s\u0142awa pochodzi z walki\", por. Wojs\u0142aw. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Hildemar, mnich w Corbie (zm. w 843 roku).\n"]},
{"name": ["Hilda"], "name_description": ["Hilda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa hild - walka.\n"]},
{"name": ["Hildegarda (imi\u0119)"], "name_description": ["Hildegarda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od po\u0142\u0105czenia s\u0142\u00f3w hild \u2013 \u201ebitwa\u201d i gard \u2013 ochrona, czyli \u201eta, kt\u00f3ra chroni przed wojn\u0105\u201d.\n"]},
{"name": ["Hilary"], "name_description": ["Hilary , Hilariusz (\u0142ac. laris, z gr. lar\u00f3s \u2013 weso\u0142y, pogodny, radosny) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144sko-greckiego.\n"]},
{"name": ["Hilarion"], "name_description": ["Hilarion \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego \u2018\u03b9\u03bb\u03b1\u03c1\u03bf\u03c2 (hilaros) oznaczaj\u0105cego \"pogodny\", \"radosny\". By\u0142o to imi\u0119 \u015bwi\u0119tego z IV wieku. Wersje ruskie to Ilarion (\u0418\u043b\u0430\u0440\u0438\u043e\u043d) i Larion (\u041b\u0430\u0440\u0438\u043e\u043d).\n"]},
{"name": ["Hilaria"], "name_description": ["Hilaria \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Hilary. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Hilaria, matka \u015bw. Afry.\n"]},
{"name": ["Hieronima"], "name_description": ["Hieronima \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Hieronim. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"\u015bwi\u0119ta po\u015bwi\u0119cona b\u00f3stwu\" i \"imi\u0119\", co mo\u017cna t\u0142umaczy\u0107 jako \"nosz\u0105ca \u015bwi\u0119te imi\u0119\".\n"]},
{"name": ["Hieronim"], "name_description": ["Hieronim \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w  oznaczaj\u0105cych \"\u015bwi\u0119te imi\u0119\" (\u03b9\u03b5\u03c1\u03cc\u03c2 \u03bd\u03c5\u03bc\u03bf\u03c2).\n"]},
{"name": ["Hiacynta"], "name_description": ["Hiacynta jest to \u017ce\u0144ska forma imienia Hiacynt.\n"]},
{"name": ["Hiacynt (imi\u0119)"], "name_description": ["Hiacynt \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od imienia mitycznego Hyakinthosa, syna Amyklasa i Diomedy. Z jego krwi wyros\u0142y kwiaty nazwane od jego imienia 'hiacynty', \u0142ac. hiacynthus. Z kolei od Hyakinthosa pochodzi imi\u0119 Hiacynt. W kraju imi\u0119 to uleg\u0142o spolszczeniu do formy Jacenty oraz Jacek[1].\n"]},
{"name": ["Hilariona"], "name_description": ["Hilariona - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego \u2018\u03b9\u03bb\u03b1\u03c1\u03bf\u03c2 (hilaros) oznaczaj\u0105cego \"pogodny\", \"radosny\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. m\u0119czennik Hilarion (II wiek).\n"]},
{"name": ["Sotera"], "name_description": ["Sotera \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa \u03c3\u03c9\u03c4\u03b7\u03c1\u03b9\u03b1 (soteria) \u2013 \"zbawienie\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Soter. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Sotera, zm. w 304 roku.\n"]},
{"name": ["Spirydon"], "name_description": ["Spirydon, Spirydion \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142ac. s\u0142owa spiritus \u2014 \"duch\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Spirydon z Tremituntu, biskup (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Sperat"], "name_description": ["Sperat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pragn\u0105cy, maj\u0105cy nadziej\u0119\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 jeden z m\u0119czennik\u00f3w sycylijskich (zm. w 180 roku).\n"]},
{"name": ["Sozont"], "name_description": ["Sozont \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, pochodz\u0105ce od imies\u0142owu sozon \u2013 \u201eratuj\u0105cy, uzdrawiaj\u0105cy\u201d. \u201eT\u201d znajduj\u0105ce si\u0119 na ko\u0144cu imienia zosta\u0142o przeniesione do mianownika z przypadk\u00f3w zale\u017cnych (S\u014dz\u014dntos).\n"]},
{"name": ["Soter"], "name_description": ["Soter - greckie imi\u0119 m\u0119skie. Oznacza \"Zbawc\u0119\"\n"]},
{"name": ["Sokrates (imi\u0119)"], "name_description": ["Sokrates \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. \u03a3\u03c9\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03b7\u03c2 (Sokrates), kt\u00f3re powsta\u0142o z cz\u0142on\u00f3w \u03c3\u03c9\u03c2 (sos) \"ca\u0142y, zdrowy, bezpieczny\" i \u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 (kratos) \"si\u0142a, w\u0142adza\". Imi\u0119 to rozs\u0142awi\u0142 filozof Sokrates. W Ko\u015bciele katolickim s\u0105 \u015bwi\u0119ci o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Sostenes"], "name_description": ["Sostenes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, znane jako imi\u0119 ucznia \u015bw. Paw\u0142a. Jest on r\u00f3wnie\u017c patronem tego imienia.\n"]},
{"name": ["Sozypater"], "name_description": ["Sozypater \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03c3\u03c9\u03c2 (sos) \u2013 \u201ebezpieczny\u201d i \u03c0\u03b1\u03c4\u03b7\u03c1 (pater) \u2013 \u201eojciec\u201d. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u2013 biskup Sozypar z I wieku.\n"]},
{"name": ["Sofronia"], "name_description": ["Sofronia \u2014 w\u0142oskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w s\u014ds- (\"zdrowy\") i -phron (\"duch, umys\u0142\"), oznaczaj\u0105ce kobiet\u0119 m\u0105dr\u0105, rozumn\u0105. \n"]},
{"name": ["Sofroniusz"], "name_description": ["Sofroniusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w s\u014ds- (\"zdrowy\") i -phron (\"duch, umys\u0142\"). Oznacza cz\u0142owieka m\u0105drego, rozumnego. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Sofoniasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Sofoniasz \u2013 hebrajskie imi\u0119 m\u0119skie Szefanja, Szefanjahu, przej\u0119te do \u0142aciny przez grek\u0119, oznaczaj\u0105ce \u201eopieka Jahwe\u201d[1].\n"]},
{"name": ["Sobies\u0142awa"], "name_description": ["Sobies\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"zachowuj\u0105ca s\u0142aw\u0119 dla siebie\" lub \"zapracowuj\u0105ca na s\u0142aw\u0119 dla siebie\". Imi\u0119 w \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku (1265 rok).\n"]},
{"name": ["Sobies\u0105d"], "name_description": ["Sobies\u0105d \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -s\u0105d (\"s\u0105dzi\u0107\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto samodzielnie rozs\u0105dza\", \"ten, kto polega na w\u0142asnym os\u0105dzie\".\n"]},
{"name": ["Sobies\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Sobies\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie.\n"]},
{"name": ["Sobie\u017cyr"], "name_description": ["Sobie\u017cyr \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -\u017cyr (\"pokarm, czynnos\u0107 jedzenia, \u017cycie\").\n"]},
{"name": ["Sobierad"], "name_description": ["Sobierad \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy jeziora Sobieraj, dawniej Sobieradz (obok wsi Konotopie)[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\").\n"]},
{"name": ["Izydora"], "name_description": ["Izydora - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"dar Izydy\" i pochodzi od imienia Izydy, greckiej bogini Ksi\u0119\u017cyca. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Izydora z Egiptu.\n"]},
{"name": ["Izydor"], "name_description": ["Izydor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, utworzone przez Grek\u00f3w osiad\u0142ych w staro\u017cytnym Egipcie po podboju Egiptu przez Aleksandra Wielkiego. Grecy ci w\u0142\u0105czyli do swego panteonu bogini\u0119 Izyd\u0119 jako jedno z g\u0142\u00f3wnych b\u00f3stw[1]. \n"]},
{"name": ["Izyda (imi\u0119)"], "name_description": ["Izyda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia egipskiego. W Europie rozpowszechni\u0142o si\u0119 od imienia egipskiej bogini Izydy.\n"]},
{"name": ["Izolda"], "name_description": ["Izolda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego lub germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 najprawdopodobniej z walijskiego Essylt oznaczaj\u0105cego \u201epi\u0119kna\u201d. Wed\u0142ug legendy nosi\u0142a to imi\u0119 irlandzka ksi\u0119\u017cniczka, kochanka Tristana, zar\u0119czona kr\u00f3lowi Kornwalii Markowi. Mo\u017cliwe jednak, \u017ce imi\u0119 pochodzi z staro-wysoko-niemieckiego isan \u201e\u017celazo\u201d i waltan \u201erz\u0105dzi\u0107, panowa\u0107\u201d.\n"]},
{"name": ["Izbylut"], "name_description": ["Izbylut, Izbelut \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Izby- (\"zby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\") i -lut (\"srogi, ostry\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry pozby\u0142 si\u0119 srogo\u015bci\".\n"]},
{"name": ["Izbygniewa"], "name_description": ["Izbygniewa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Z\u0142o\u017cone jest z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Izby- (\"zbywa\u0107\", \"mie\u0107 w nadmiarze\") i -gniew (\"gniew\"). Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra jest gniewna\".\n"]},
{"name": ["Izbygniew"], "name_description": ["Izbygniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Z\u0142o\u017cone jest z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Izby- (\"zbywa\u0107\", \"mie\u0107 w nadmiarze\") i -gniew (\"gniew\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry jest gniewny\".\n"]},
{"name": ["Izbor"], "name_description": ["Izbor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Iz- (\"z\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pochodz\u0105cego z walki\", \"posiadaj\u0105cego s\u0142aw\u0119 z walki\" itp.\n"]},
{"name": ["Izaura"], "name_description": ["Izaura \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego osob\u0119 pochodz\u0105c\u0105 z Izaurii (region Azji Mniejszej). Popularne w pa\u0144stwach hiszpa\u0144sko- i portugalskoj\u0119zycznych. Do j\u0119zyka polskiego przedosta\u0142o si\u0119 za po\u015brednictwem popularnego w latach 80. XX w. brazylijskiego serialu telewizyjnego Niewolnica Isaura. Patronem tego imienia jest \u015bw. Izaur diakon, m\u0119czennik, wspominany razem ze \u015bwi\u0119tymi Feliksem, Innocentym, Jeremiaszem i Peregrynem. \n"]},
{"name": ["Izaur"], "name_description": ["Izaur \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego osob\u0119 pochodz\u0105c\u0105 z Izaurii (region Azji Mniejszej). Patronem tego imienia jest \u015bw. Izaur diakon, m\u0119czennik, wspominany razem ze \u015bw\u015bw. Feliksem, Innocentym, Jeremiaszem i Peregrynem. \n"]},
{"name": ["Izajasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Izajasz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego Yesha'yahu oznaczaj\u0105cego \u201eJahwe jest zbawieniem\u201d. \nNosi\u0142 je jeden z wielkich prorok\u00f3w \u2014 Izajasz, autor Ksi\u0119gi Izajasza, a tak\u017ce \u015bwi\u0119ci katoliccy. Wyst\u0119powa\u0142o w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu, jako Iza(i)jasz, Eza(i)jasz, Jeza(i)jasz, (ws\u0142. Isaj), i ze zdrobnieniami (ws\u0142.) Saj, Sajek, Sajko, Isachno, Isan, Isanko, Sachaniec, Sachno, San, Sania, Saniec, Sa\u0144, Sa\u0144ko[1].\n"]},
{"name": ["Izabela"], "name_description": ["Izabela \u2013 hiszpa\u0144ska wersja imienia Isabel (Jezabel) pochodz\u0105ca od hebrajskiego \u05d0\u05dc\u05d9\u05e9\u05d1\u05e2 (Wj 6,23) eliszeva (m\u00f3j B\u00f3g przysi\u0119g\u0105), od kt\u00f3rego pochodzi tak\u017ce El\u017cbieta. W Polsce imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 razem z wp\u0142ywami francuskimi. Sta\u0142o si\u0119 tak modne, \u017ce El\u017cbiety nazywano Izabelami, np. Izabela Czartoryska w rzeczywisto\u015bci nosi\u0142a imi\u0119 El\u017cbieta[1]. Bywa zapisywane r\u00f3wnie\u017c jako Izabella. Zdrobnienia tego imienia to Iza[2] i Bella.\n"]},
{"name": ["Izaak (imi\u0119)"], "name_description": ["Izaak (Icchak, Jicchak, Icaak) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u05d9\u05e6\u05d7\u05e7 oznaczaj\u0105cego \u201e\u015bmiech\". Nosi\u0142 je patriarcha Izaak, starotestamentowy syn Abrahama.\n"]},
{"name": ["Iwona"], "name_description": ["Iwona \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Iwo.\n"]},
{"name": ["Iwo"], "name_description": ["Iwo, Iwon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (ewentualnie celtyckiego). Wywodzi si\u0119 najprawdopodobniej z j\u0119zyka staro-wysoko-niemieckiego\n- iwa oznaczaj\u0105cego \u201edrzewo cisowe\u201d. \u201e\u0142uk z cisowego drewna\u201d lub wierzba, ewentualnie breto\u0144ska (iroszkocka) forma imienia Jan b\u0119d\u0105ca zapo\u017cyczeniem  z j\u0119z. greckiego od \u0399\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03c2. Forma Iwon powsta\u0142a pod wp\u0142ywem \u0142aci\u0144skim. W Polsce imi\u0119 Iwo zanotowano ju\u017c w 1206 roku. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Iwo w 2017 r. zajmowa\u0142 97. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. \n"]},
{"name": ["Iweta"], "name_description": ["Iweta, Iwetta - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od imienia m\u0119skiego Iwo, kt\u00f3rego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Iwona.\n"]},
{"name": ["Nikanora"], "name_description": ["Nikanora \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Nikanor. Imi\u0119 to pochodzi od greckiego s\u0142owa nikao \u2013 \"zwyci\u0119\u017cam\", czyli oznacza zwyci\u0119\u017cczyni.\n"]},
{"name": ["Nikandra (imi\u0119)"], "name_description": ["Nikandra - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nike - (\"zwyci\u0119stwo\") i andros - (\"lud\"). Odpowiednik m\u0119skiego imienia Nikander.\n"]},
{"name": ["Nieznawuj"], "name_description": ["Nieznawuj - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w nie zna wuj[1], czyli \"nie zna wuja\".\n"]},
{"name": ["Nieznamir"], "name_description": ["Nieznamir - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w nie zna mir, czyli \"nie zna miru (nie zna pokoju)\", ale Niezmir mo\u017ce pochodzi\u0107 od mir jak i miara\n"]},
{"name": ["Nika"], "name_description": ["Nika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o dyskusyjnym pochodzeniu.Mo\u017ce pochodzi\u0107 od greckiego s\u0142owa nike oznaczaj\u0105cego zwyci\u0119stwo lub by\u0107 zdrobnieniem od takich imion jak: Monika, Dominika, Berenika czy Weronika. ewentualnie  od imion Nikola, Nikoleta, Nikolina, Nikodema itd. \n"]},
{"name": ["Niet\u0119g"], "name_description": ["Niet\u0119g \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Nie- (przeczenie) i -t\u0119g (\"mocny\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"s\u0142aby\".\n"]},
{"name": ["Niesu\u0142"], "name_description": ["Niesu\u0142, Niesu\u0142ka (masc.) \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja) i -su\u0142 (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\")[1]. Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ma\u0142o znacz\u0105cy\", \"taki sobie\". Jest to jedno z najwcze\u015bniej notowanych w Polsce imion, po raz pierwszy zapisane w 1136 roku w formie Nessul[2], w Bulli gnie\u017anie\u0144skiej.  \n"]},
{"name": ["Niestoj"], "name_description": ["Niestoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Nie- (przeczenie) -stoj (\"sta\u0107\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"s\u0142abowity\" albo \"ten, kt\u00f3ry nie zagrzewa nigdzie miejsca\".\n"]},
{"name": ["Nikanor"], "name_description": ["Nikanor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, zaczerpni\u0119te z Biblii, z Ksi\u0119gi Machabejskiej. Nikanor by\u0142 r\u00f3wnie\u017c jednym z pierwszych siedmiu diakon\u00f3w. Imi\u0119 jest form\u0105 oboczn\u0105 imienia Nikander[1], pochodzi od greckiego s\u0142owa nikao = \u201ezwyci\u0119\u017cam\u201d, czyli oznacza zwyci\u0119zca[potrzebny\u00a0przypis].\n"]},
{"name": ["Ismena (imi\u0119)"], "name_description": ["Ismena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od postaci Ismeny, postaci z greckiej mitologii, c\u00f3rki Edypa i Jokasty. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u03b9\u03c3\u03bc\u03b7 (isme), co oznacza wiedz\u0119.\n"]},
{"name": ["Niestanka"], "name_description": ["Niestanka \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja) i -stanka (\"sta\u0107\"). Mog\u0142o powsta\u0107 przez negacj\u0119 imion z pierwszym cz\u0142onem Stani- albo pochodzi\u0107 od imienia Nestor (w staropolszczy\u017anie Nie\u015bcior)[1]. Imi\u0119 to zosta\u0142o odnotowane w dawnych dokumentach w 1265 roku[2]. \n"]},
{"name": ["Niesiod\u0142"], "name_description": ["Niesiod\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nie- (przeczenie) i -siod\u0142 (\"osada, siedziba\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry si\u0119 nie osiedla\".\n"]},
{"name": ["Niesiebor"], "name_description": ["Niesiebor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Nie- (przeczenie), sie (przypadek zale\u017cny od siego, sich \u2013 \"w najbli\u017cszym czasie\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Istnieje te\u017c hipoteza, \u017ce Sie- w tym wypadku jest form\u0105 Wsze-; imi\u0119 oznacza\u0142oby wtedy \"tego, kt\u00f3ry nie walczy ze wszystkimi\", tzn. \"tego, kt\u00f3ry rozs\u0105dnie decyduje, z kim walczy\u0107\".\n"]},
{"name": ["Ciechos\u0142aw"], "name_description": ["Ciechos\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ciecho- (\"uciecha, pociecha\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"s\u0142awi\u0105cy rado\u015b\u0107\". Zdrobnieniem jest Ciech, od kt\u00f3rego bierze nazw\u0119 polskie miasto Cieszyn. Zob. te\u017c Cies\u0142aw, Cieszys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Nikander (imi\u0119)"], "name_description": ["Nikander \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nike \u2014 (\"zwyci\u0119stwo\") i andros \u2014 (\"m\u0119\u017cczyzna\"). Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Chwalimira"], "name_description": ["Chwalimira \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Chwalimir, nienotowana w czasach staropolskich.\n"]},
{"name": ["Chryzogon"], "name_description": ["Chryzogon \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"z\u0142ote dziecko\", z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w chrysos \u2014 \"z\u0142oty\" i g\u00f3nos\u2014 \"latoro\u015bl\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Chryzogon, kap\u0142an rzymski (III/IV wiek).\n"]},
{"name": ["Chryzanta"], "name_description": ["Chryzanta - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03c7\u03c1\u03c5\u03c3\u03bf\u03c2 (chrysos) - \"z\u0142oty\" i \u03b1\u03bd\u03b8\u03bf\u03c2 (anthos) - \"kwiat\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Chryzant, kt\u00f3re posiada kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w, w tym najbardziej znanego - \u015bw. Chryzanta wspominanego razem ze \u015bw. Dari\u0105.\n"]},
{"name": ["Chryzant"], "name_description": ["Chryzant \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. Chr\u00fdsanthos), utworzone od przymiotnika chrysanth\u00e9s \u2014 \"o z\u0142otym kwiatku\", pierwotnie odnosz\u0105cego si\u0119 do krokusa (gr. \u03c7\u03c1\u03c5\u03c3\u03bf\u03c2 [chrysos] \u2014 \"z\u0142oty\" i \u03b1\u03bd\u03b8\u03bf\u03c2 [anthos] \u2014 \"kwiat\"). Patronem tego imienia jest \u015bw. Chryzant, wspominany razem z \u017con\u0105 \u015bw. Dari\u0105[1].\n"]},
{"name": ["Krystian"], "name_description": ["Krystian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, od \u0142ac. Christianus, Cristianus oznaczaj\u0105ce \"chrze\u015bcijanin, wyznawca Chrystusa\". W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Krystian w 2017 r. zajmowa\u0142 48. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Krystian zajmowa\u0142 w 2017 r. 60. miejsce (108 962 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Chocies\u0142aw"], "name_description": ["Chocies\u0142aw, Chocs\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Chocie- (\"chcie\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pragn\u0105cy s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Choroman"], "name_description": ["Choroman[1] \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w chor i -man. Znaczenie pierwszego z nich nie jest jasne, natomiast cz\u0142on drugi pochodzi od *maniti (s\u0119) \u2014 zwodzi\u0107 (por. Manomir). W\u015br\u00f3d imion o podobnej budowie \u2014 por. czes. Dobrman. Mo\u017cliwe do zastosowania do Choromana s\u0105 staropolskie zdrobnienia od nazwy osobowej Chorek (prawdopodobnie nieposiadaj\u0105cej zwi\u0105zku z Choromanem): Chorek, Chorko, Chorotka (masc.), Chorusz, Chorzek, Chorzela (masc.), Chorzesza (masc.), Korosz, Koroszek, Korota (masc.)[2]. \n"]},
{"name": ["Chloe"], "name_description": ["Chloe (wym. Chloe) \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego[1] (gr. \u03a7\u03bb\u03bf\u03b7), oznaczaj\u0105ce \"zielony p\u0119d\", \"m\u0142ode dziewcz\u0119\". Przydomek greckiej bogini Demeter. Imi\u0119 Chloe pojawia si\u0119 tak\u017ce w Biblii, w 1. li\u015bcie do Koryntian. W okresie baroku i rokoko imi\u0119 to cz\u0119sto by\u0142o wykorzystywane przez autor\u00f3w sielanek, nawi\u0105zuj\u0105cych do antycznego romansu greckiego Dafnis i Chloe Longosa[2]. Dafnis i Chloe to tak\u017ce balet Ravela. \n"]},
{"name": ["Chocieb\u0105d"], "name_description": ["Chocieb\u0105d \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Kocob\u0119dz albo Chocieb\u0105dz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Chocie- (\"chcie\u0107\") i -b\u0105d (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\"). \n"]},
{"name": ["Chionia"], "name_description": ["Chionia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"\u015bnie\u017cna\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Chionia, wspominana razem ze \u015bwi\u0119tymi siostrami: Iren\u0105 i Mi\u0142o\u015bci\u0105 (Agape), zm. w 294 roku[1].\n"]},
{"name": ["Charyzjusz"], "name_description": ["Charyzjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od przydomka \u015bw. Marcina Charity.\n"]},
{"name": ["Charytyna"], "name_description": ["Charytyna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego z kr\u0119g\u00f3w chrze\u015bcija\u0144skich, pochodz\u0105ce od gr. \u03c7\u03b1\u03c1\u03b9\u03c2 (charis) - \"pi\u0119kno, rado\u015b\u0107, \u0142aska\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Charytyna z Korykos w Cylicji (IV wiek)[1]. Imi\u0119 to by\u0142o wzgl\u0119dnie bardziej popularne na obszarze prawos\u0142awnym.  \n"]},
{"name": ["Cezaryna"], "name_description": ["Cezaryna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Cezary. Alternatywna forma imienia Cezaria.\n"]},
{"name": ["Cezary"], "name_description": ["Cezary \u2013 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie o nieustalonej do ko\u0144ca etymologii. Jedn\u0105 z koncepcji jest pochodzenie tego imienia od rzeczownika caesaries \u2013 \u201ed\u0142ugie w\u0142osy, czupryna\u201d, by\u0107 mo\u017ce te\u017c od s\u0142owa caedere (ci\u0105\u0107, wycina\u0107), co mia\u0142o oznacza\u0107: wyci\u0119ty z \u0142ona matki (st\u0105d poj\u0119cie \u201ecesarskie ci\u0119cie\u201d)[potrzebny\u00a0przypis]. Jego \u017ce\u0144skie odpowiedniki to Cezaryna i Cezaria.\n"]},
{"name": ["Cezariusz"], "name_description": ["Cezariusz - oboczna forma imienia Cezary.\n"]},
{"name": ["Celzjusz"], "name_description": ["Celzjusz \u2013 imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, powsta\u0142e od nazwy rzymskiego rodu Celsus 'wysoki', 'wynios\u0142y'; cognomen rzymskie: Celsus 'ten, kt\u00f3ry powinien zosta\u0107 podwy\u017cszony'. Mo\u017ce to by\u0107 r\u00f3wnie\u017c zlatynizowana forma imienia celtyckiego Cellach (Kellach)[1].\n"]},
{"name": ["Celiusz"], "name_description": ["Celiusz \u2013 m\u0119ski odpowiedni imienia Celia. Patronem tego imienia jest \u015bw. Celiusz,\npustelnik z I wieku, kt\u00f3ry \u017cycie sp\u0119dzi\u0142 w toska\u0144skiej grocie.\n"]},
{"name": ["Celina (imi\u0119)"], "name_description": ["Celina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa caelum, 'niebo'. Imi\u0119 to zacz\u0119\u0142o pojawia\u0107 si\u0119 w Polsce cz\u0119\u015bciej dopiero w XIX wieku[1].\n"]},
{"name": ["Celestyn (imi\u0119)"], "name_description": ["Celestyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"niebia\u0144ski\"\n"]},
{"name": ["Celia"], "name_description": ["Celia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od rzymskiej nazwy rodowej Caelius, kt\u00f3ra z kolei powsta\u0142a z rzymskiego caelum \u2013 \"niebo\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Celiusz, pustelnik z I w., kt\u00f3ry wi\u0119kszo\u015b\u0107 swojego \u017cycia sp\u0119dzi\u0142 w toska\u0144skiej grocie.\n"]},
{"name": ["Celestyna"], "name_description": ["Celestyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Celestyn pochodzenia \u0142ac., oznaczaj\u0105cego 'niebia\u0144ski'. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Katarzyna Celestyna Faron[1].\n"]},
{"name": ["Cherubin (imi\u0119)"], "name_description": ["Cherubin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego[1], por. ker\u016bb, w liczbie mnogiej ker\u016bb\u012bm (co wywodzi si\u0119 od akadyjskiego karabu \u2013 \"b\u0142ogos\u0142awi\u0107\")[2], oznaczaj\u0105ce anio\u0142a nale\u017c\u0105cego do najwy\u017cszego ch\u00f3ru anielskiego[3]. Notowane w Polsce w Kronice Wincentego Kad\u0142ubka, a tak\u017ce w innych \u017ar\u00f3d\u0142ach pocz\u0105wszy od 1228 roku[4] i wyst\u0119puj\u0105ce r\u00f3wnie\u017c wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie[5]. \n"]},
{"name": ["Cezaria"], "name_description": ["Cezaria \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imion m\u0119skich Cezary i Cezariusz, alternatywny odpowiednik imienia \u017ce\u0144skiego Cezaryna.\n"]},
{"name": ["Cecyliusz"], "name_description": ["Cecyliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rodu Cecyliusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Cecylia"], "name_description": ["Cecylia \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Cecyliusz.\n"]},
{"name": ["Carmen (imi\u0119)"], "name_description": ["Carmen, Karmen \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hiszpa\u0144skiego. \n"]},
{"name": ["Wszemi\u0142a"], "name_description": ["Wszemi\u0142a \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -mi\u0142a (\"mi\u0142a\"). Znaczenie imienia: \"wszystkim mi\u0142a\", \"lubiana przez wszystkich\".\n"]},
{"name": ["Celeryn"], "name_description": ["Celeryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"szybki, \u015bmig\u0142y\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Celeryn, diakon, \u017cyj\u0105cy w III wieku. \n"]},
{"name": ["Cedmon"], "name_description": ["Cedmon \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego; jedna z wielu form obocznych celtyckiego imienia Catumanus (starowalijskiego Catman), kt\u00f3re zawiera element cath\u2013 //cad\u2013 \u2014 \"walka, bitwa\"[1]. Patronem tego imienia jest \u015bwi\u0119ty Cedmon z Whitby z VII wieku, poeta religijny, autor najstarszego zachowanego tekstu w staroangielskim. \n"]},
{"name": ["Wszeciech"], "name_description": ["Wszeciech \u2013 alternatywna forma imienia Sieciech. Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3remu wszystko sprawia rado\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Wrocs\u0142awa"], "name_description": ["Wrocs\u0142awa, Wroc\u0142awa - staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Wroci- (\"wr\u00f3ci\u0107, wr\u00f3ci\u0107 si\u0119, przywr\u00f3ci\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra przywr\u00f3ci s\u0142aw\u0119\". \n"]},
{"name": ["Celeryna"], "name_description": ["Celeryna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"szybka, \u015bmig\u0142a\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Celeryn, diakon, \u017cyj\u0105cy w III wieku.\n"]},
{"name": ["Wrociwoj"], "name_description": ["Wrociwoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Wroci- (\"wr\u00f3ci\u0107, wr\u00f3ci\u0107 si\u0119, przywr\u00f3ci\u0107\") i -woj (\"wojownik\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry przywr\u00f3ci si\u0142\u0119 bojow\u0105\". \n"]},
{"name": ["Wrocis\u0142aw"], "name_description": ["Wrocis\u0142aw, Wrocs\u0142aw, Wros\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Wroci- (\"wr\u00f3ci\u0107, wr\u00f3ci\u0107 si\u0119, przywr\u00f3ci\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry przywr\u00f3ci s\u0142aw\u0119\". Polska nazwa miasta Wroc\u0142aw pochodzi od jednej ze skr\u00f3conych form tego imienia: Wrocis\u0142aw \u2192 Wrocs\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Cecylian"], "name_description": ["Cecylian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rodu Cecyliusz\u00f3w. Oznacza \"nale\u017c\u0105cy do Cecyliusza\".\n"]},
{"name": ["Wolrad"], "name_description": ["Wolrad \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Wol- (\"wole\u0107\") i -rad (\"radosny, zadowolony\").\n"]},
{"name": ["Wolis\u0142aw"], "name_description": ["Wolis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry woli s\u0142aw\u0119\" albo \"ten, kt\u00f3ry s\u0142awi wol\u0119\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Wolis\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Wolimir"], "name_description": ["Wolimir, Wolemir, Wolmir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry woli pok\u00f3j\". Imi\u0119 to mog\u0142o przybiera\u0107 tak\u017ce form\u0119 Wojmir.  \n"]},
{"name": ["Wolebor"], "name_description": ["Wolebor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry woli walk\u0119\". \n"]},
{"name": ["Wojs\u0142awa"], "name_description": ["Wojs\u0142awa, Wojes\u0142awa - staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Woj- (\"wojownik\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra zdobywa s\u0142aw\u0119 w wojnach\", \"s\u0142awn\u0105 wojowniczk\u0119\". Imi\u0119 to mog\u0142o by\u0107 skracane r\u00f3wnie\u017c do formy Wis\u0142awa. Jego m\u0119skim odpowiednikiem jest Wojs\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Wolis\u0142awa"], "name_description": ["Wolis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Znaczenie imienia: \"ta, kt\u00f3ra woli s\u0142aw\u0119\" albo \"ta, kt\u00f3ra s\u0142awi wol\u0119\". Jego m\u0119skim odpowiednikiem jest Wolis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Wojemi\u0142"], "name_description": ["Wojemi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Woje- (\"wojownik\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry jest mi\u0142y swoim towarzyszom\". \n"]},
{"name": ["Wojs\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Wojs\u0142aw, Wojes\u0142aw, Wojis\u0142aw, Wos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Woj- (\"wojownik\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry zdobywa s\u0142aw\u0119 w wojnach\", \"s\u0142awnego wojownika\". Imi\u0119 to mog\u0142o przybiera\u0107 tak\u017ce form\u0119 Wys\u0142aw. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Wojs\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Wojmir"], "name_description": ["Wojmir - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Woj- (\"wojownik\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 kogo\u015b, kto wojuj\u0105c zaprowadza spok\u00f3j i dobro. W niekt\u00f3rych przypadkach imi\u0119 to mog\u0142o uto\u017csamia\u0107 si\u0119 brzmieniowo z jedn\u0105 z form imienia Wolimir.\n"]},
{"name": ["Wojciech"], "name_description": ["Wojciech, Wociech \u2013 staropolskie m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Wojciech w 2017 r. zajmowa\u0142 9. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Wojciech zajmowa\u0142 w 2017 r. 16. miejsce (317 857 nada\u0144)[2]. \u017be\u0144skim odpowiednikiem tego imienia jest Wojciecha. Wojciech imieniny obchodzi 23 kwietnia. \n"]},
{"name": ["W\u0142o\u015bciwoj"], "name_description": ["W\u0142o\u015bciwoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu W\u0142o\u015bci- (\"panowa\u0107\") i -woj (\"wojownik\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry panuje nad wojownikami\". \n"]},
{"name": ["W\u0142o\u015bcis\u0142awa"], "name_description": ["W\u0142o\u015bcis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: W\u0142o\u015bci- (\"panowa\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"t\u0119, kt\u00f3ra panuje nad swoj\u0105 s\u0142aw\u0105\". \n"]},
{"name": ["Wojciecha"], "name_description": ["Wojciecha, Wociecha - staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w oznaczaj\u0105cych \u201eta, kt\u00f3ra cieszy jako \u017co\u0142nierz\u201d czyli \u201ewojownik pociecha\u201d, \u201eta, kt\u00f3rej walka sprawia rado\u015b\u0107\u201d. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Wojciech.\n"]},
{"name": ["Wolfgang"], "name_description": ["Wolfgang \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["W\u0142o\u015bcibyt"], "name_description": ["W\u0142o\u015bcibyt - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: W\u0142o\u015bci- (\"panowa\u0107\") i -byt (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\" lub te\u017c \"mienie, w\u0142asno\u015b\u0107\")[1]. Oznacza \"tego, kt\u00f3ry panuje nad swoim \u017cyciem\", albo \"tego, kt\u00f3ry panuje nad swoim mieniem\".\n"]},
{"name": ["W\u0142o\u015bcibor"], "name_description": ["W\u0142o\u015bcibor, W\u0142a\u015bcibor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: W\u0142o\u015bci- (\"panowa\u0107\") i -bor (\"walka\"). W Czechach znane jako Vlastibor.\n"]},
{"name": ["W\u0142odzis\u0142awa"], "name_description": ["W\u0142odzis\u0142awa \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik staropolskiego imienia m\u0119skiego, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w W\u0142odzi- (\"w\u0142ada\u0107, panowa\u0107\") i -s\u0142aw, z kt\u00f3rego w p\u00f3\u017aniejszym czasie pod wp\u0142ywem j\u0119zyka czeskiego powsta\u0142a obecnie bardziej znana forma, W\u0142adys\u0142aw (i jego \u017ce\u0144ski odpowiednik, W\u0142adys\u0142awa). \n"]},
{"name": ["W\u0142odzis\u0142aw"], "name_description": ["W\u0142odzis\u0142aw, W\u0142ocs\u0142aw, W\u0142oc\u0142aw  \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w W\u0142odzi- (\"w\u0142ada\u0107, panowa\u0107\") i -s\u0142aw. W p\u00f3\u017aniejszym czasie pod wp\u0142ywem j\u0119zyka czeskiego powsta\u0142a z tego imienia obecnie bardziej znana forma, W\u0142adys\u0142aw. Do ko\u0144ca XV wieku imi\u0119 to (W\u0142adzis\u0142aw? \u2014 Ladislaw) zanotowano u oko\u0142o 1000 os\u00f3b[1]. \n"]},
{"name": ["W\u0142odzimir"], "name_description": ["W\u0142odzimir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 ze s\u0142\u00f3w W\u0142odzi- \u2013 \"panuje\" i -mir \u2013 \"pok\u00f3j\". Pod wp\u0142ywem imion niemieckich imi\u0119 to uleg\u0142o zniekszta\u0142ceniu w form\u0119 W\u0142odzimierz[potrzebny\u00a0przypis].\n"]},
{"name": ["W\u0142odzimierz"], "name_description": ["W\u0142odzimierz \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 ze s\u0142\u00f3w W\u0142odzi- \u2013 \"panuje\" i -mierz, kt\u00f3re pochodzi z dawnego -mir \u2013 \"pok\u00f3j\". Form\u0105 staropolsk\u0105 tego imienia jest zatem W\u0142odzimir (analogicznie do S\u0142awomir czy Krzesimir).\n"]},
{"name": ["W\u0142odzimira"], "name_description": ["W\u0142odzimira \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 ze s\u0142\u00f3w W\u0142odzi- \u2013 \"panuje\" i -mira \u2013 \"pok\u00f3j\". Na skutek zniekszta\u0142cenia, jakiemu uleg\u0142 m\u0119ski odpowiednik tego imienia, W\u0142odzimir, pod wp\u0142ywem imion niemieckich przekszta\u0142cony w form\u0119 W\u0142odzimierz, imi\u0119 W\u0142odzimira mo\u017ce r\u00f3wnie\u017c przybiera\u0107 dwie inne formy: W\u0142odzimiera i W\u0142odzimierza.\n"]},
{"name": ["W\u0142adys\u0142awa"], "name_description": ["W\u0142adys\u0142awa \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia W\u0142adys\u0142aw. Istnieje r\u00f3wnie\u017c bardzo rzadko wyst\u0119puj\u0105ca forma \u0141adys\u0142awa, stanowi\u0105ca zapo\u017cyczenie z j\u0119zyk\u00f3w s\u0105siednich, zw\u0142. czeskiego i s\u0142owackiego, a tak\u017ce forma W\u0142odzis\u0142awa \u2014 nienotowana w dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach, lecz stanowi\u0105ca odpowiednik staropolskiego imienia W\u0142odzis\u0142aw, kt\u00f3re pod wp\u0142ywem j\u0119zyka czeskiego przybra\u0142o form\u0119 W\u0142adys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Wojbor"], "name_description": ["Wojbor \u2013 imi\u0119 s\u0142owia\u0144skie z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Woj - wojownik i Bor - walka. Mo\u017ce to oznacza\u0107: Walka wojownika, wojownik waleczny itd.\n"]},
{"name": ["W\u0142adys\u0142aw"], "name_description": ["W\u0142adys\u0142aw (Wladislao, 1380) \u2013 imi\u0119 polskie, stanowi\u0105ce zapo\u017cyczenie od bohemizm\u00f3w s\u0142owia\u0144skich typu w\u0142asny, zw\u0142aszcza czy W\u0142adys\u0142aw (=czeskie vlastn; zvlaste, Vladislav), imi\u0119 z\u0142o\u017cone jest z dwu cz\u0142on\u00f3w: vlad- \"w\u0142ada\u0107\" oraz -slav \"s\u0142awa\"[1] i oznacza \"ten, kt\u00f3ry w\u0142ada s\u0142aw\u0105\", t.j. \"s\u0142awny, znamienity\".\n"]},
{"name": ["Wiwina"], "name_description": ["Wiwina \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od \u0142aci\u0144skiego nazwiska Vivius i oznaczaj\u0105ce \"c\u00f3rk\u0119 Viviusa\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Wiwina (zm. w 1170 roku). Por. imi\u0119 o podobnym pochodzeniu \u2014 Bibiana. \n"]},
{"name": ["Witomir"], "name_description": ["Witomir - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich. \n"]},
{"name": ["Witolda"], "name_description": ["Witolda \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik litewskiego imienia Witold.\n"]},
{"name": ["Witos\u0142awa"], "name_description": ["Witos\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wit(o)- (\"pan, w\u0142adca\"), i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono mie\u0107 charakter \u017cycz\u0105cy i oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra b\u0119dzie s\u0142awn\u0105 pani\u0105\". Form\u0105 skr\u00f3con\u0105 tego imienia by\u0142a Wis\u0142awa, a m\u0119skimi odpowiednikami - odpowiednio Witos\u0142aw i Wis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Witos\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Witos\u0142aw, Wits\u0142aw, Wics\u0142aw, Wic\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wit(o)- (\"pan, w\u0142adca\"), i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono mie\u0107 charakter \u017cycz\u0105cy i oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0142awnym panem\". Form\u0105 skr\u00f3con\u0105 tego imienia by\u0142 Witosz i Wis\u0142aw, a \u017ce\u0144skimi odpowiednikami \u2013 odpowiednio Witos\u0142awa i Wis\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Witburga"], "name_description": ["Witburga \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e ze z\u0142o\u017cenia cz\u0142on\u00f3w wit- (stwniem. witu)  \u2014 \"las, drzewo\", oraz -burg[1] \u2014 \"ochrania\u0107, chroni\u0107\"[2]. \n"]},
{"name": ["Witold (imi\u0119)"], "name_description": ["Witold \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od litewskiego Vytautas (vyti \"gna\u0107\" + tauta \"lud\", co znaczy \"w\u0142adaj\u0105cy ludem\" lub \"przewodz\u0105cy ludowi\"). Mo\u017cliwe tak\u017ce, \u017ce jest to imi\u0119 pochodzenia germa\u0144skiego (witu \"las\" + waltan \"rz\u0105dzi\u0107\", co oznacza \"rz\u0105dz\u0105cy lasem\").\n"]},
{"name": ["Witomys\u0142"], "name_description": ["Witomys\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Wytomy\u015bl[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wito- (\"pan, w\u0142adca\") i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\").\n"]},
{"name": ["Wiwald"], "name_description": ["Wiwald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Patronami tego imienia jest dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych, m.in. \u015bw. Wiwald, eremita.\n"]},
{"name": ["Witalis"], "name_description": ["Witalis \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201e\u017cyciowy, zdolny do \u017cycia\u201d (vitalis) i wyra\u017ca\u0142o \u017cyczenie rodzic\u00f3w, \u017ceby dziecko si\u0119 dobrze chowa\u0142o[1]. Patronem imienia jest m.in. \u015bw. Witalis, m\u0119czennik, zm. ok. 300[1].\n"]},
{"name": ["Witalian (imi\u0119)"], "name_description": ["Witalian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pe\u0142en \u017cycia, \u017cywotny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Witalian, papie\u017c.\n"]},
{"name": ["Witalia"], "name_description": ["Witalia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Witalis.\n"]},
{"name": ["Wit (imi\u0119)"], "name_description": ["Wit \u2013 m\u0119skie imi\u0119 rzymskie, pochodzenia albo barbarzy\u0144skiego o etymologii nieznanej, albo od \u0142aci\u0144skiego wyrazu niewyst\u0119puj\u0105cego samodzielnie: vitus \u2013 \"ch\u0119tny, ochoczy\". W inskrypcjach chrze\u015bcija\u0144skich imi\u0119 Vitus wyst\u0119puje te\u017c w formie Bitus (por. Weronika i Berenika, fonetyczna zamiana v na b w j\u0119zykach iberyjskich). Imi\u0119 to wyst\u0119puje w Polsce od \u015bredniowiecza i by\u0142o zapewne do\u015b\u0107 popularne, na co wskazuj\u0105 liczne przys\u0142owia je zawieraj\u0105ce. \u015awi\u0119ci i b\u0142ogos\u0142awieni patroni tego imienia s\u0105 liczni.\n"]},
{"name": ["Wis\u0142awa"], "name_description": ["Wis\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, b\u0119d\u0105ce skr\u00f3con\u0105  form\u0105 imienia Witos\u0142awa albo Wojs\u0142awa[1]. Po\u015bwiadczone od 1273 roku jako Wis\u0142awa ||Wys\u0142awa[2]. M\u0119skim odpowiednikiem tego imienia jest Wis\u0142aw. \n"]},
{"name": ["Wis\u0142aw"], "name_description": ["Wis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone ze skr\u00f3conego cz\u0142onu Wit- (\"pan, w\u0142adca\"), i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono mie\u0107 charakter \u017cycz\u0105cy i oznacza\u0107\" tego, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0142awnym panem\". Form\u0105 pe\u0142niejsz\u0105 tego imienia by\u0142 Witos\u0142aw, a \u017ce\u0144skim odpowiednikiem - Wis\u0142awa. \n"]},
{"name": ["Wirzchos\u0142aw"], "name_description": ["Wirzchos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Wirzcho- (\"wierzch, szczyt, czubek\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"znajduj\u0105cy si\u0119 u szczytu s\u0142awy\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Wirzchos\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Damian"], "name_description": ["Damian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od imienia bogini Damii czczonej w Epidaurze, od s\u0142owa d\u00e1mios, d\u00e9mios, oznaczaj\u0105cego: lekarz ludowy oraz od greckiego s\u0142owa damaon, oznaczaj\u0105cego: poskromiciel, pogromca, lub uzdrowiciel. Jego patronem jest m\u0119czennik, brat Kosmy (zob. Kosma i Damian). S\u0105 jeszcze inni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu \u2013 \u015bw. Damian Nam My\u014fng-hy\u014fg, m\u0119czennik korea\u0144ski, a tak\u017ce \u015bw. Damian De Veuster, misjonarz.\n"]},
{"name": ["Damazy"], "name_description": ["Damazy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"zdobywa\u0107\". Damazy \u2013 gr. \u0142agodny, oswojony, ujarzmiony.\n"]},
{"name": ["Dalmacjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Dalmacjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z Dalmacji\"[1]. \n"]},
{"name": ["Dalia (imi\u0119)"], "name_description": ["Dalia \u2013 wsp\u00f3\u0142czesne imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia arabskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego kwiat dalia, lub arabskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego winoro\u015bl.\n"]},
{"name": ["Dalewin"], "name_description": ["Dalewin, Dalwin \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z regionu Pomorza, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Dale- (\"daleko\", mo\u017ce te\u017c \"oddala\u0107\") i -win, r\u00f3wnowa\u017cnego znaczeniowo cz\u0142onowi \"wuj\"[1]. Oznacza\u0142oby wi\u0119c \"tego, kogo wuj jest daleko\", \"tego, kt\u00f3rego rodzina ze strony matki jest daleko\". Jest to pomorski wariant imienia Dalewuj, kt\u00f3rego \u017ce\u0144ski odpowiednik zosta\u0142 zanotowany w dokumentach \u015bredniowiecznych.\n"]},
{"name": ["Wiron"], "name_description": ["Wiron, Wiro \u2013 imi\u0119 m\u0119skie niejasnego pochodzenia, zawieraj\u0105ce praindoeuropejski cz\u0142on vir i oznaczaj\u0105ce szlachetnego, prawego m\u0119\u017ca. Patronem tego imienia jest \u015bw. Wiro (n), biskup.\n"]},
{"name": ["Dalewuja"], "name_description": ["Dalewuja  -  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dale- (\"daleko\", mo\u017ce te\u017c \"oddala\u0107\") i -wuja (\"wuj\"). \n"]},
{"name": ["Wirzchos\u0142awa"], "name_description": ["Wirzchos\u0142awa, Wierzchos\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie (notowane tylko w formie Wirzchos\u0142awa). Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Wirzcho- (\"wierzch, szczyt, czubek\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"znajduj\u0105ca si\u0119 u szczytu s\u0142awy\". M\u0119skim odpowiednikiem jest Wirzchos\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Dalila"], "name_description": ["Dalila \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Dalila imieniny obchodzi 21 lipca.\n"]},
{"name": ["Dalestryj"], "name_description": ["Dalestryj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dale- (\"daleko\") i -stryj (\"stryj\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry ma stryj\u00f3w, krewniak\u00f3w m\u0119skich od strony ojca, daleko st\u0105d\".\n"]},
{"name": ["Dalemir"], "name_description": ["Dalemir, Dalimir, Dalemiar, Dalimiar \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dale- (\"daleko\", mo\u017ce te\u017c \"oddala\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry rozci\u0105ga pok\u00f3j daleko\".\n"]},
{"name": ["Dalebora"], "name_description": ["Dalebora \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dale- (\"daleko\", mo\u017ce te\u017c \"oddala\u0107\") i -bora (\"walka\"). Oznacza\u0142oby wi\u0119c \"t\u0119, kt\u00f3ra pozostaje daleko od walki\".\n"]},
{"name": ["Dalebor"], "name_description": ["Dalebor, Dalibor, Dalib\u00f3r, Dalbor, Daleborz  \u2013  staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dale- (\"daleko\", mo\u017ce te\u017c \"oddala\u0107\") i -bor (\"walka\"). Oznacza\u0142oby wi\u0119c \"tego, kt\u00f3ry pozostaje daleko od walki\" b\u0105d\u017a \"tego, kt\u00f3ry walczy daleko\".\nObecnie u\u017cywane g\u0142\u00f3wnie na terenie Ba\u0142kan\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Dagna"], "name_description": ["Dagna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia skandynawskiego. Spolszczona forma imienia Dagny wywodz\u0105cego  si\u0119 z po\u0142\u0105czenia s\u0142\u00f3w dag \u2013 \u201edzie\u0144\u201d i ny \u2013 \u201enowy\u201d.\n"]},
{"name": ["Dagmara"], "name_description": ["Dagmara \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia skandynawskiego. Wywodzi si\u0119 by\u0107 mo\u017ce z po\u0142\u0105czenia  s\u0142\u00f3w dag \u201edzie\u0144\u201d i mar \u201edziewica\u201d, \u201epanna\u201d, albo te\u017c mari \u201es\u0142awny\u201d. Mo\u017cliwe, \u017ce jest to du\u0144ska wersja s\u0142owia\u0144skiego imienia Drogomira, kt\u00f3re nosi\u0142a czeska ksi\u0119\u017cniczka, \u017cona Waldemara II Zwyci\u0119skiego. \nBrak jednoznacznego pochodzenia imienia. Mo\u017ce to by\u0107 tak\u017ce \u017ce\u0144ska forma imienia Dagmar, b\u0119d\u0105cego imieniem dynastycznym u plemion franko\u0144skich pochodzenia celtyckiego oznaczaj\u0105ca 'wielki przez dobro\u0107' lub germa\u0144skiego w znaczeniu 'm\u0105\u017c jasny jak dzie\u0144', jak i \u017ce\u0144ska forma imienia Dagobert[1].\n"]},
{"name": ["Dadzboga"], "name_description": ["Dadzboga \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Dadz (\"daj\") i -boga (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o wezwanie do losu: \"daj, losie [p\u00f3\u017an. daj B\u00f3g]\".\n"]},
{"name": ["Dalegor"], "name_description": ["Dalegor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Dale- (\"daleki, odleg\u0142y\"; mo\u017ce te\u017c \"oddala\u0107, odsuwa\u0107\") i -gor (\"gore\u0107, pali\u0107 si\u0119\").  Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry oddala po\u017cog\u0119\".\n"]},
{"name": ["Dadzbog"], "name_description": ["Dadzbog \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Dadz (\"daj\") i -bog (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o wezwanie do losu: \"daj, losie [p\u00f3\u017an. daj B\u00f3g]\".\n"]},
{"name": ["Dacjusz"], "name_description": ["Dacjusz \u2013 imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego pochodz\u0105ce od s\u0142owa datio - dawania. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Dacjusz, biskup Mediolanu (zm. w 552 roku).\n"]},
{"name": ["Dagobert"], "name_description": ["Dagobert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 z po\u0142\u0105czenia  s\u0142\u00f3w  degr - \"dzie\u0144\" i beracht \"jasny\". Istnieje teoria, jakoby Dagobert by\u0142 imieniem chrzestnym Mieszka I[1].\n"]},
{"name": ["Dacjan"], "name_description": ["Dacjan \u2013 wyst\u0119puj\u0105ce w Polsce imi\u0119 m\u0119skie[1] o nieznanej etymologii. Istnienie jednej z nielicznych odnotowanych w historii postaci o tym imieniu nie zosta\u0142o udowodnione; r\u00f3\u017cne opowie\u015bci o \u015bwi\u0119tych podaj\u0105, i\u017c by\u0142 to legat rzymski, prze\u015bladuj\u0105cy chrze\u015bcijan[2]. By\u0142 jednak rzymski polityk Dacjan, wp\u0142ywowy za czas\u00f3w Konstancjusza II, konsul rzymski w 358 roku. \n"]},
{"name": ["Eberhard"], "name_description": ["Eberhard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o z od po\u0142\u0105czenia starogerma\u0144skich s\u0142\u00f3w eber \u2013 \"dzik\" i hard \u2013 \"dzielny\".\n"]},
{"name": ["Juwentyn"], "name_description": ["Juwentyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"m\u0142ody\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Juwentyn, wspominany razem ze \u015bw. Maksymem (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Juwencjusz"], "name_description": ["Juwencjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, Iuventius. Oznacza \"m\u0142odzie\u0144czy\". By\u0142o dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Juwencja"], "name_description": ["Juwencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Juwencjusz. Utworzone od imienia bogini Iuventus, b\u0119d\u0105cej personifikacj\u0105 m\u0142odo\u015bci, przy pomocy przyrostka oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub po\u015bwi\u0119cenie. Imi\u0119 oznacza zatem \"po\u015bwi\u0119cona bogini Iuventus, nale\u017c\u0105ca do bogini\".\n"]},
{"name": ["Jutrowuj"], "name_description": ["Jutrowuj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w, rzeczownik\u00f3w Jutro- (\u201e\u015bwit, ranek, jutro\u201d, ps\u0142. \u201eutro\u201d) i -wuj (\u201ewuj\u201d \u2013 brat matki).\n"]},
{"name": ["Dafroza"], "name_description": ["Dafroza \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, oznaczaj\u0105ce \u201epas ozdobiony r\u00f3\u017cami\u201d. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Dafroza, \u017cona \u015bw. Flawiana i matka \u015bw. Bibiany (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Jutrowoj"], "name_description": ["Jutrowoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w, rzeczownik\u00f3w: Jutro- (\u201e\u015bwit, ranek, jutro\u201d, ps\u0142. \u201eutro\u201d) i -woj (scs. voj\u044c \u2013 \u201ewojownik\u201d).\n"]},
{"name": ["Jutrogost"], "name_description": ["Jutrogost \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Witrogoszcz \u2014 w dawnych zapisach tak\u017ce Jutrogoszcz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Jutro- (\"\u015bwit, ranek, jutro\") -gost (\"go\u015bcie\", \"go\u015bci\u0107\").\n"]},
{"name": ["Juwenalis (imi\u0119)"], "name_description": ["Juwenalis \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek, kt\u00f3rym by\u0142 wyraz pospolity iuvenalis[1] \u2014 \"m\u0142ody, m\u0142odzie\u0144czy, nierozwa\u017cny\"[2], notowane w Polsce od 1248 roku[3]. \n"]},
{"name": ["Justyna"], "name_description": ["Justyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Justyn. Imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego od s\u0142owa \"iustus\", co oznacza \"sprawiedliwy\". W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Justyna zajmuje 49. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Justa"], "name_description": ["Justa - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, odpowiednik m\u0119skiego imienia Just. Oznacza \"s\u0142uszna, sprawiedliwa, w\u0142a\u015bciwa\". W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych - \u015bw. Justa, m\u0119czennica z Sewilli, zmar\u0142a razem z siostr\u0105 Rufin\u0105 ok. 287.\n"]},
{"name": ["Just"], "name_description": ["Just \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (\u0142ac. Iustus, Justus), oznaczaj\u0105ce \u201es\u0142uszny, sprawiedliwy, w\u0142a\u015bciwy\u201d. Istnieje dwunastu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Jurand"], "name_description": ["Jurand \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Obecna jego forma jest wynikiem pomy\u0142ki \u2013 b\u0142\u0119dnego odczytania \u015bredniowiecznych zapis\u00f3w znanego w Polsce imienia Jarand, kt\u00f3re jest form\u0105 imienia Arnold.\n"]},
{"name": ["Justynian (imi\u0119)"], "name_description": ["Justynian \u2013 forma pochodna imienia Justyn.\n"]},
{"name": ["Julita"], "name_description": ["Julita \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie stanowi\u0105ce zdrobnienie imienia Julia. Julita jest odpowiednikiem zagranicznych imion Julietta i Juliette.\n"]},
{"name": ["Juliusz"], "name_description": ["Juliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza ono \u201enale\u017c\u0105cy do rodu Juliusz\u00f3w (Iulii)\u201d. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Julia.\n"]},
{"name": ["Juliana"], "name_description": ["Juliana \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Julian, odmiana imienia Julianna[1].\n"]},
{"name": ["Julianna"], "name_description": ["Julianna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego \u2013 (julus). Odmiana imienia Juliana. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Julianna w 2017 r. zajmowa\u0142a 124. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. \n"]},
{"name": ["Julian (imi\u0119)"], "name_description": ["Julian jest to imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Powsta\u0142o w wyniku spolonizowania \u0142aci\u0144skiego imienia Julianus. W Polsce wyst\u0119puje od XIII wieku. \n"]},
{"name": ["Julia"], "name_description": ["Julia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie powsta\u0142e w staro\u017cytnym Rzymie jako przydomek od nazwy rodowej Julii (pol. Juliusze); znacz\u0105ce mimoza wstydliwa, burza, kobieta z rodu Julii[1]. Jest to \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Juliusz.\n"]},
{"name": ["Justyn (imi\u0119)"], "name_description": ["Justyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego,  od \"iustus\" - sprawiedliwy.\n"]},
{"name": ["Jukund"], "name_description": ["Jukund \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"szcz\u0119\u015bliwy\". Istnieje wielu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Judyta"], "name_description": ["Judyta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa \u05d9\u05d4\u05d5\u05d3\u05d9\u05ea Y\u0259h\u00fb\u1e0f\u00ee\u1e6f oznaczaj\u0105cego \"mieszkanka Judei\" lub \"chwalona\".\n"]},
{"name": ["J\u00f3zefina (imi\u0119)"], "name_description": ["J\u00f3zefina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia J\u00f3zef. Patronk\u0105 tego imienia jest m.in. \u015bw. J\u00f3zefina Bakhita (1868\u20131947). \n"]},
{"name": ["J\u00f3zefa"], "name_description": ["J\u00f3zefa - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia J\u00f3zef. \n"]},
{"name": ["J\u00f3zef (imi\u0119)"], "name_description": ["J\u00f3zef (hebr. \u05d9\u05d5\u05e1\u05e3 \u2013 Josef) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od patriarchy J\u00f3zefa, syna Jakuba i Racheli; oznacza ono \"niech przyda Jahwe\". Jest to skr\u00f3cona forma imienia Josifiasz: \" (by) Jah doda\u0142 (pomno\u017cy\u0142)\". W zdrobnieniach wyst\u0119puje w formach: J\u00f3zek, J\u00f3zefek, J\u00f3zu\u015b, Ziutek, J\u00f3zio.\n"]},
{"name": ["Jozue (imi\u0119)"], "name_description": ["Jozue (hebr. \u05d9\u05d4\u05d5\u05e9\u05c1\u05e2 \u2013 \u201eJahwe jest wybawieniem\u201d) \u2013 imi\u0119 noszone przez tytu\u0142ow\u0105 posta\u0107 biblijnej Ksi\u0119gi Jozuego[1]. \n"]},
{"name": ["Juda (imi\u0119)"], "name_description": ["Juda, Judasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u05d9\u05d4\u05d3\u05d4 jehudah oznaczaj\u0105cego chwa\u0142a Jahwe.\n"]},
{"name": ["Jozafata"], "name_description": ["Jozafata \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia semickiego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego imienia Jehoshaphat oznaczaj\u0105cego \"Jahwe os\u0105dzi\u0142\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Jozafat. W u\u017cyciu by\u0142a r\u00f3wnie\u017c forma J\u00f3zefata powsta\u0142a przez pomieszanie Jozafaty z J\u00f3zef\u0105.\n"]},
{"name": ["Jozafat"], "name_description": ["Jozafat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego, teoforyczne, hebr. \u05d9\u05d4\u05d5\u05e9\u05e4\u05d8 (Jehoszafat), oznaczaj\u0105ce \"B\u00f3g os\u0105dzi\u0142\"; jego synonimem jest imi\u0119 Abidan[1]. W Polsce by\u0142a w u\u017cyciu r\u00f3wnie\u017c forma J\u00f3zefat lub J\u00f3zafat, powsta\u0142a przez pomieszanie Jozafata z J\u00f3zefem. Do pewnej popularno\u015bci tego imienia w Polsce przyczyni\u0142 si\u0119 \u015bw. Jozafat Kuncewicz, \u017cyj\u0105cy w XVII wieku, m\u0119czennik, unicki arcybiskup po\u0142ocki.\n"]},
{"name": ["Jowita"], "name_description": ["Jowita \u2013 imi\u0119 m\u0119skie[1] pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od imienia boga Jowisza (w dope\u0142niaczu Jovis) za pomoc\u0105 sufiksu -itta[2]. W Polsce funkcjonuje jako imi\u0119 \u017ce\u0144skie; pojawi\u0142o si\u0119 prawdopodobnie w u\u017cytku dopiero w XX wieku, a spopularyzowa\u0142 je Stanis\u0142aw Dygat powie\u015bci\u0105 Disneyland i opartym na niej filmem Jowita (1967 r., re\u017c. Janusz Morgenstern). W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Jowita w 2017 r. zajmowa\u0142a 81. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[3]. \n"]},
{"name": ["Jowinian (imi\u0119)"], "name_description": ["Jowinian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do Jowisza\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Jowinian lektor, zm. w Auxerre ok. 260 roku. \n"]},
{"name": ["Juda Tadeusz"], "name_description": ["Juda Tadeusz \u2013 podw\u00f3jne imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Juda Tadeusz. Juda wywodzi si\u0119 od hebr. jada \u2013 chwali\u0107, dzi\u0119kowa\u0107; Tadeusz od aram. tadda \u2013 pier\u015b; godny czci, odwa\u017cny).\n"]},
{"name": ["Jordana"], "name_description": ["Jordana[1] \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Jordan, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od nazwy rzeki Jordan, w kt\u00f3rej chrzci\u0142 \u015bwi\u0119ty Jan Chrzciciel. Po hebrajsku Yarden oznacza \"p\u0142yn\u0105cy w d\u00f3\u0142\", \"obni\u017caj\u0105cy si\u0119\".\n"]},
{"name": ["Jordan (imi\u0119)"], "name_description": ["Jordan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rzeki Jordan, w kt\u00f3rej chrzci\u0142 \u015bwi\u0119ty Jan Chrzciciel. Imi\u0119 sta\u0142o si\u0119 popularne w Europie od czas\u00f3w Wypraw Krzy\u017cowych, kiedy to ch\u0119tnie chrzczono dzieci w wodzie z Jordanu, cz\u0119sto na pami\u0105tk\u0119 nadaj\u0105c tak\u017ce to imi\u0119. Po hebrajsku Yarden oznacza \"p\u0142yn\u0105cy w d\u00f3\u0142\", \"obni\u017caj\u0105cy si\u0119\".\n"]},
{"name": ["Jonatan"], "name_description": ["Jonatan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiej frazy Yehonatan oznaczaj\u0105cej \"Jahwe da\u0142\".\n"]},
{"name": ["Jonasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Jonasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego. Wywodzi si\u0119 od rdzenia \u05d9\u05e0\u05d4 oznaczaj\u0105cego go\u0142\u0119bia. W mowie potocznej oznacza cz\u0142owieka, kt\u00f3ry przynosi k\u0142opoty innym, sam wychodz\u0105c z nich bez szwanku. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia. S\u0105 te\u017c \u015bwi\u0119ci o imionach stanowi\u0105cych zmodyfikowane (np. zlatynizowane) warianty tego imienia, jak np. \u015bw. Joniusz (fr. Yon), od kt\u00f3rego to imienia pochodzi nazwa francuskiej miejscowo\u015bci Saint-Yon. \n"]},
{"name": ["Jolanta"], "name_description": ["Jolanta (gr. ion + anthos \u2013 fio\u0142ek + kwiat) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. W Polsce to imi\u0119 u\u017cywane jest od XIII w., pocz\u0105tkowo w formie Jolenta.\n"]},
{"name": ["Jokasta (imi\u0119)"], "name_description": ["Jokasta (gr. Iokaste) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego.\n"]},
{"name": ["Joel (imi\u0119)"], "name_description": ["Joel \u2013 m\u0119skie imi\u0119 teoforyczne, pochodz\u0105ce od hebrajskiego Jo\u2019el, co oznacza \u201eJahwe jest bogiem\u201d. Patronem tego imienia jest Joel, jeden z prorok\u00f3w mniejszych; jako b\u0142ogos\u0142awionego czczono r\u00f3wnie\u017c ma\u0142o znanego opata Joela z Pulsano (XII wiek)[1].\n"]},
{"name": ["Jodok"], "name_description": ["Jodok - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, oznaczaj\u0105ce \"wojownika\". Imi\u0119 znane w Polsce od \u015bredniowiecza. \n"]},
{"name": ["Joannicjusz"], "name_description": ["Joannicjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-semickiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od sem. Johhanan (\"Jahwe okaza\u0142 \u0142ask\u0119, mi\u0142osierdzie\")[1]. \n"]},
{"name": ["Joanna"], "name_description": ["Joanna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, odpowiednik imienia Jan pochodz\u0105cego z j\u0119zyka hebrajskiego: Jo-hanan \u2013 \u201eJahwe jest \u0142askawy\u201d.\n"]},
{"name": ["Joachim"], "name_description": ["Joachim \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Pierwotne znaczenie: \"Jahwe pocieszy, pokrzepi, wywy\u017cszy\". \nPo\u015bwiadczone w Polsce od XIV wieku w formach Jachym, Jochym, Joachym, Achym.\n"]},
{"name": ["J\u0119drzej"], "name_description": ["J\u0119drzej \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wariant imienia Andrzej, kt\u00f3rego pierwsze po\u015bwiadczenie pochodzi z 1390 roku. \u015awiadomo\u015b\u0107 pochodzenia J\u0119drzeja od Andrzeja utrzyma\u0142a si\u0119 i J\u0119drek, zw\u0142aszcza w niekt\u00f3rych regionach, funkcjonuje jako spieszczenie imienia Andrzej[1].\n"]},
{"name": ["Jesse (imi\u0119)"], "name_description": ["Jesse \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Imi\u0119 to nosi\u0142 Jesse, ojciec kr\u00f3la Dawida. Pochodzi ono od hebrajskiego \u05d9\u05b4\u05e9\u05b7\u05c1\u05d9 (Isaj) co prawdopodobnie oznacza\u0142o \"podarek, podarunek\". \n"]},
{"name": ["Jerzy"], "name_description": ["Jerzy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie. Polski odpowiednik greckiego Georgios, wywodzi si\u0119 od greckiego s\u0142owa \u03b3\u03b5\u03c9\u03c1\u03b3\u03cc\u03c2 (ge\u014drgos), \u201epracownik ziemny\u201d, \u201erolnik\u201d[1], kt\u00f3re sta\u0142o si\u0119 imieniem w j\u0119zyku greckim: \u0393\u03b5\u03ce\u03c1\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 (Ge\u014drgios) i w \u0142acinie Georgius. S\u0142owo \u03b3\u03b5\u03c9\u03c1\u03b3\u03cc\u03c2 powsta\u0142o w wyniku po\u0142\u0105czenia s\u0142\u00f3w \u03b3\u1fc6 (Ge), \u201eziemia\u201d, \u201egleba\u201d[2] i \u1f14\u03c1\u03b3\u03bf\u03bd (ergon), \u201epraca\u201d[3]. \u015awi\u0119ty Jerzy to legendarny rycerz zabijaj\u0105cy smoka, patron Anglii, Gruzji, Rosji i Katalonii.\n"]},
{"name": ["Jeremiasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Jeremiasz (\u05d9\u05b4\u05e8\u05b0\u05de\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4\u05d5\u05bc Yirm\u0259y\u0101h\u016b) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w hebrajskich Jirme-jahu oznaczaj\u0105cych \"Jahwe, podnie\u015b z upadku\", lub Jahwe d\u017awiga, - Jahwe podnosi, wywy\u017csza\". Nosi\u0142 je jeden z prorok\u00f3w \u2013 prorok Jeremiasz.\n"]},
{"name": ["Jeremi"], "name_description": ["Jeremi \u2013 oboczna forma imienia Jeremiasz.\n"]},
{"name": ["Jazon (imi\u0119)"], "name_description": ["Jazon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Jest imieniem mitologicznego przyw\u00f3dcy argonaut\u00f3w. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa iasthai oznaczaj\u0105cego \u201euzdrawia\u0107\u201d.\n"]},
{"name": ["Joachima"], "name_description": ["Joachima \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Joachim, pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"B\u00f3g pocieszy, pokrzepi\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Joachima De Vedruna.\n"]},
{"name": ["Ja\u015bmina"], "name_description": ["Ja\u015bmina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, wywodz\u0105ce si\u0119 od perskiego j\u0101s\u00e4min, od kt\u00f3rego pochodzi s\u0142owo ja\u015bmin. Do Polski trafi\u0142o na nieco szersz\u0105 skal\u0119 za po\u015brednictwem j\u0119zyka angielskiego i by\u0107 mo\u017ce niemieckiego[1] (w kt\u00f3rym to j\u0119zyku imi\u0119 to jest z kolei identyfikowane jako wsp\u00f3\u0142czesne, stanowi\u0105ce wynik wp\u0142yw\u00f3w angielskich i francuskich[2]). Z drugiej strony, nadanie imienia Ja\u015bmina w Polsce odnotowano ju\u017c w latach dwudziestych[3].\n"]},
{"name": ["Jarostryj"], "name_description": ["Jarostryj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Jaro- (\"\u015bwie\u017cy, gor\u0105cy\" ale te\u017c \"gniewny, srogi, surowy\") i -stryj (\"stryj\").\n"]},
{"name": ["Jaros\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Jaros\u0142aw, Jeros\u0142aw, Jiros\u0142aw \u2013 m\u0119skie imi\u0119 s\u0142owia\u0144skie oznaczaj\u0105ce kogo\u015b, kto ma siln\u0105, mocn\u0105 s\u0142aw\u0119. S\u0142owo jary = mocny, silny, krzepki w okresie przedchrze\u015bcija\u0144skim mia\u0142o to samo znaczenie co s\u0142owo \u015bwi\u0119ty. S\u0142owo \u015bwi\u0119ty dopiero p\u00f3\u017aniej przyj\u0119\u0142o swoje obecne znaczenie. Zatem w okresie przed chrztem Polski imiona Jaros\u0142aw i \u015awi\u0119tos\u0142aw znaczy\u0142y to samo. P\u00f3\u017aniej, w okresie chrystianizacji, imiona poga\u0144skie zast\u0119powano \u0142aci\u0144skimi.\n"]},
{"name": ["Jaromira"], "name_description": ["Jaromira - nienotowany w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Jaromir.\n"]},
{"name": ["Jaromir"], "name_description": ["Jaromir, Jaromiar, Jeromiar, Jeromier \u2013 m\u0119skie imi\u0119  pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Jaro (\"surowy, ostry\") i mir (\"pok\u00f3j\").\n"]},
{"name": ["Konrada"], "name_description": ["Konrada - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Konrad.\n"]},
{"name": ["Konrad (imi\u0119)"], "name_description": ["Konrad \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od staroniemieckiego s\u0142owa kuoni oznaczaj\u0105cego \"odwa\u017cny\", \"\u015bmia\u0142y\", \"silny\" oraz staroniemieckiego rath oznaczaj\u0105cego \"rad\u0119\". Oznacza wi\u0119c kogo\u015b daj\u0105cego dobre rady, dobrego doradc\u0119. Imi\u0119 rycerzy i ksi\u0105\u017c\u0105t, przyw\u0119drowa\u0142o do Polski w \u015bredniowieczu z Niemiec.\n"]},
{"name": ["Konkordiusz"], "name_description": ["Konkordiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza harmoni\u0119, pok\u00f3j. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Jaros\u0142awa"], "name_description": ["Jaros\u0142awa, Jeros\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Jaro- (\"gor\u0105ca\", a tak\u017ce \"gniewna, sroga, surowa\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XIII wieku jako Jaros\u0142awa (1265) i Jeros\u0142awa (1409).\n"]},
{"name": ["Konkordia (imi\u0119)"], "name_description": ["Konkordia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza harmoni\u0119, pok\u00f3j. Imi\u0119 to nosi\u0142a jedna z bogi\u0144 w mitologii rzymskiej.\n"]},
{"name": ["Kolumban"], "name_description": ["Kolumban \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od celtyckiego imienia Koloman nawi\u0105zuj\u0105ce do \u0142ac. Columba (go\u0142\u0119bica \u2013 b\u0119d\u0105ca symbolem Ducha \u015awi\u0119tego).\n"]},
{"name": ["Kolumba"], "name_description": ["Kolumba \u2014 \u017ce\u0144ska forma imienia Kolumb, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"go\u0142\u0119bica\". Od imienia Kolumba pochodzi te\u017c zdrobnienie Kolumbula. \nNosi\u0142o je kilka \u015bwi\u0119tych, w tym Kolumba z Sens. Wyst\u0119puje te\u017c jako imi\u0119 m\u0119skie u mnich\u00f3w klasztor\u00f3w iroszkockich.\n"]},
{"name": ["Kolumb"], "name_description": ["Kolumb - imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa columba oznaczaj\u0105cego \"go\u0142\u0119bia\". Nosi\u0142o je kilku \u015bwi\u0119tych.\n"]},
{"name": ["Koleta"], "name_description": ["Koleta (franc. Colette) \u2013 pierwotnie zdrobnia\u0142a forma imienia Nikoleta, powsta\u0142ego od Nikoli, \u017ce\u0144skiego odpowiednika Miko\u0142aja. Koleta jest imieniem znanym w Polsce od dawna, dzi\u0119ki funkcjonuj\u0105cemu na ziemiach polskich zakonowi koletanek.\n"]},
{"name": ["Chociebor"], "name_description": ["Chociebor, Kociebor \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Chocie- (\"chcie\u0107\") i -bor (\"walka\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pragn\u0105cego walki\".\n"]},
{"name": ["Jarogniew (imi\u0119)"], "name_description": ["Jarogniew, Jerogniew \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Jaro- (\"\u015bwie\u017cy, gor\u0105cy\" ale te\u017c \"gniewny, srogi, surowy\") i -gniew (\"gniew\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew jest srogi\". Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest b\u0142. Jarogniew Wojciechowski, kt\u00f3rego wspomnienie obchodzi si\u0119 12 czerwca.\n"]},
{"name": ["Klotylda (imi\u0119)"], "name_description": ["Klotylda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"s\u0142yn\u0105ca z walki\".\n"]},
{"name": ["Jarogniewa"], "name_description": ["Jarogniewa \u2013 nienotowany w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Jarogniew. Znaczenie imienia: \"porywcza w gniewie\". Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest b\u0142. Jarogniew Wojciechowski, kt\u00f3rego wspomnienie obchodzimy 12 czerwca.\n"]},
{"name": ["Kleopatra (imi\u0119)"], "name_description": ["Kleopatra \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (\u039a\u03bb\u03b5\u03bf\u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03b1), oznaczaj\u0105ce tyle co \u201eojcowska chwa\u0142a\u201d. Z\u0142o\u017cone jest ono z cz\u0142on\u00f3w \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) \u2013 \u201echwa\u0142a, s\u0142awa\u201d i \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2 (patros) \u2013 \u201eojcowska, nale\u017c\u0105ca do ojca\u201d. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Kleopatra \u017cyj\u0105ca w IV wieku.\n"]},
{"name": ["Chociemir"], "name_description": ["Chociemir, Chocimier, Chocimir, Chocimirz, Kociemir, Kociemiar, Kociemier, Kocimiar, Kocimier, Kocimir, Ko\u0107mir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Chocie- (\"chcie\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pragn\u0105cy pokoju\".\n"]},
{"name": ["Kleofas"], "name_description": ["Kleofas - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Powsta\u0142o ono przez skr\u00f3cenie greckiego imienia \u039a\u03bb\u03b5\u03bf\u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2 (Kle\u00f3patros), kt\u00f3re stanowi z\u0142o\u017cenie cz\u0142on\u00f3w \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) - \u201echwa\u0142a, s\u0142awa\u201d i \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2 (patros) \u201eojca, ojcowska\u201d (zob. te\u017c Kleopatra). Patronem imienia jest \u015bw. Kleofas (Kleopas), ucze\u0144 Jezusa Chrystusa, kt\u00f3ry jako jeden z pierwszych po Marii Magdalenie widzia\u0142 Go po zmartwychwstaniu[1]. \n"]},
{"name": ["Klementyna"], "name_description": ["Klementyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Klementyn. Imieniny obchodzi 21 pa\u017adziernika, na cze\u015b\u0107 \u015bw. Klementyny, jednej z towarzyszek \u015bw. Urszuli, oraz 29 listopada, na cze\u015b\u0107 b\u0142. Marii Klementyny Anuarity Nengepeta.\n"]},
{"name": ["Klet"], "name_description": ["Klet \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Klementyn"], "name_description": ["Klementyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od imienia Klemens. Patronem tego imienia jest \u015bw. Klementyn, wspominany razem ze \u015bwi\u0119tymi \u015bw. Filomenem i Teodotem.\n"]},
{"name": ["Kleonika"], "name_description": ["Kleonika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) \u2013 \"s\u0142awa, chwa\u0142a\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Kleonik, wspominany razem ze swoim bratem, \u015bw. Eutropiuszem, i \u015bw. Bazyliszkiem.\n"]},
{"name": ["Klemens"], "name_description": ["Klemens \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"cz\u0142owiek o \u0142agodnym usposobieniu\", \"delikatny\", \"pob\u0142a\u017cliwy\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Klemencja.\n"]},
{"name": ["Klemencja"], "name_description": ["Klemencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Klemens. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Klemencja, dziewica. W Polsce imi\u0119 to zosta\u0142o zapisane po raz pierwszy w 1265 r., czyli du\u017co wcze\u015bniej od pokrewnej Klementyny, kt\u00f3ra rozpowszechni\u0142a si\u0119 dopiero w XVIII w., ale obecnie jest mniej od Klementyny znane.\n"]},
{"name": ["Klaudyna"], "name_description": ["Klaudyna \u2013 pochodna forma imienia Klaudia, powsta\u0142a od zdrobnia\u0142ego imienia Claudine, co oznacza 'nale\u017c\u0105ca do rodu Claudia, c\u00f3rka Claudiusa' lub 'ma\u0142a, kochana Claudia'.. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Klaudyna Th\u00e9venet[1]. \n"]},
{"name": ["Klaudiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Klaudiusz \u2013 m\u0119skie imi\u0119 \u0142aci\u0144skie, pochodz\u0105ce od nazwy rzymskich rod\u00f3w Klaudiuszy; nazwa ta za\u015b wywodzi si\u0119 od nazwy miasta Clausus, sk\u0105d oba rody Klaudiuszy wzi\u0119\u0142y pocz\u0105tek. W Polsce imi\u0119 Klaudiusz jest znane od XVIII wieku[1].\n"]},
{"name": ["Klaudian (imi\u0119)"], "name_description": ["Klaudian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od nazwy rzymskiego rodu Klaudiusz\u00f3w przy pomocy przyrostka -ianus, oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie. Patronem tego imienia jest \u015bw. Klaudian, wspominany razem ze \u015bw. Wiktorem, Wiktorynem, Papiaszem, Serapionem, Dioskurem i Niceforem.\n"]},
{"name": ["Kleonik"], "name_description": ["Kleonik \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) \u2013 \"s\u0142awa, chwa\u0142a\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Kleonik, wspominany razem ze \u015bw. Eutropiuszem i \u015bw. Bazyliszkiem.\n"]},
{"name": ["Klaudia"], "name_description": ["Klaudia (\u0142ac. Claudia) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rzymskiego rodu Klaudiusz\u00f3w. Imi\u0119 Klaudia nosi\u0142y wszystkie kobiety z tego rodu. Istniej\u0105 trzy \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu. Istnieje te\u017c pochodna forma tego imienia: Klaudyna.\n"]},
{"name": ["Klarysa"], "name_description": ["Klarysa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pokrewne imieniu Klara.\n"]},
{"name": ["Klarus"], "name_description": ["Klarus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od przymiotnika clarus oznaczaj\u0105cego \"jasny\", \"ja\u015bniej\u0105cy\", \"s\u0142awny\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Klara. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Klarus, kap\u0142an (zm. ok. 369 r.).\n"]},
{"name": ["Klara"], "name_description": ["Klara \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od przymiotnika clarus oznaczaj\u0105cego \u201ejasny\u201d, \u201eja\u015bniej\u0105cy\u201d, \u201es\u0142awny\u201d.\n"]},
{"name": ["Klarencjusz"], "name_description": ["Klarencjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, stanowi\u0105ce wt\u00f3rnie utworzony przydomek, wywodz\u0105cy si\u0119 od s\u0142owa clarens, clarentis, i oznaczaj\u0105ce \u201eb\u0142yszcz\u0105cy\u201d, \u201eja\u015bniej\u0105cy\u201d. \n"]},
{"name": ["Kira (imi\u0119)"], "name_description": ["Cyra, Kira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Cyrus. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Cyra z V wieku[1].\n"]},
{"name": ["Kineburga"], "name_description": ["Kineburga, Cymbarka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia staroangielskiego (Cyneburgh: cyne \u2013 \"kr\u00f3lewski\" i burh \u2013 \"zamek, twierdza\"). Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Kineburga z Mercji (w Anglii), c\u00f3rka kr\u00f3la Pendy, m\u0119czennica, zmar\u0142a w roku 680.\n"]},
{"name": ["Kilian"], "name_description": ["Kilian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, etymologicznie wi\u0105\u017c\u0105ce si\u0119 ze s\u0142owem gillean \u201emnich\u201d[1]. Angielska, polska i niemiecka forma imienia Cillian pochodzi od s\u0142owa ceallach oznaczaj\u0105cego \u201ewojna\u201d lub ceall oznaczaj\u0105cego \u201eko\u015bci\u00f3\u0142\u201d. Istniej\u0105 zapisy tego imienia w Polsce pochodz\u0105ce jeszcze ze \u015bredniowiecza.\n"]},
{"name": ["Kiliana"], "name_description": ["Kiliana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Kilian pochodzenia celtyckiego, od ceallach oznaczaj\u0105cego \"wojna\" lub ceall oznaczaj\u0105cego \"ko\u015bci\u00f3\u0142\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Kilian. \n"]},
{"name": ["Kinga"], "name_description": ["Kinga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzenia w\u0119gierskiego, powsta\u0142e jako zdrobnia\u0142a forma imienia Kunegunda.\n"]},
{"name": ["Kazimierz (imi\u0119)"], "name_description": ["Kazimierz \u2013 wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie przyj\u0119ta forma staropolskiego imienia m\u0119skiego Kazimir (z odmiankami Kazimirz, Kazimiar, Kazimier, Ka\u017amir, Ka\u017amisz), sk\u0142adaj\u0105cego si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Kazi- (\u201eniszcz, psuj, niwecz\u201d od kazi\u0107 \u201eniszczy\u0107, psu\u0107\u201d, por\u00f3wnaj wsp\u00f3\u0142czesne od-kazi\u0107 \u201eod-psu\u0107\u201d) i -mir (\u201epok\u00f3j, spok\u00f3j\u201d). Oznacza \u201eten, kt\u00f3ry (niech) niszczy pok\u00f3j\u201d \u2013 niszcz pok\u00f3j! = ka\u017a mir! (staropolskie kazi mir!). Kazimierz to imi\u0119 dynastyczne Piast\u00f3w; pierwszym Kazimierzem w\u015br\u00f3d Piast\u00f3w by\u0142 Kazimierz Odnowiciel, syn Mieszka II i Rychezy; ostatnim \u2013 Kazimierz II, ksi\u0105\u017c\u0119 cieszy\u0144ski, zm. w 1528 roku. Imi\u0119 to by\u0142o tak\u017ce nadawane w dynastii Jagiellon\u00f3w[1].\n"]},
{"name": ["Kiejstut (imi\u0119)"], "name_description": ["Kiejstut (lit. K\u0119stutis - cierpliwy, wytrwa\u0142y) - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia litewskiego.\n"]},
{"name": ["Kewin"], "name_description": ["Kewin \u2013 imi\u0119 pochodzenia celtyckiego, powsta\u0142e od imienia Caoimh\u00edn (st. irl. Coemgen), oznaczaj\u0105cego \"\u0142adny, przystojny\". Imi\u0119 trafi\u0142o do Polski z j\u0119zyka angielskiego w latach 70. XX wieku.\n"]},
{"name": ["Kazimiera"], "name_description": ["Kazimiera - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kazimierz. W \u015bredniowieczu nie wyst\u0119powa\u0142o. Prawdopodobnie rozpowszechni\u0142o si\u0119 pod koniec XVII wieku, po przyje\u017adzie do Polski Marysie\u0144ki, \u017cony kr\u00f3la Jana III Sobieskiego.\n"]},
{"name": ["Katarzyna"], "name_description": ["Katarzyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od greckiego s\u0142owa kathar\u00f3s \u201eczysty\u201d, \u201ebez skazy\u201d. Do Polski imi\u0119 to trafi\u0142o za po\u015brednictwem \u0142aciny.\n"]},
{"name": ["Kasylda"], "name_description": ["Kasylda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia Kasja. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Kasylda z Toledo.\n"]},
{"name": ["Kastor (imi\u0119)"], "name_description": ["Kastor \u2013 polska forma zlatynizowanego imienia Castor pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa kekasmai oznaczaj\u0105cego \"\u015bwieci\u0107\". W mitologii greckiej Kastor by\u0142 synem Zeusa. Istniej\u0105 \u015bwi\u0119ci katoliccy o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Kasjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Kasjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiej nazwy rodu; ta z kolei by\u0107 mo\u017ce stanowi\u0142a pierwotnie skr\u00f3t z imienia z\u0142o\u017conego takiego, jak Cassignatus, Cassimara czy Cassisuratus[1]. Inn\u0105 hipotez\u0105 jest pochodzenie tej nazwy rodowej od \u0142aci\u0144skiego cassus \u2013 \u201epozbawiony czego\u015b, ogo\u0142ocony z czego\u015b\u201d lub te\u017c od etruskiego s\u0142owa, oznaczaj\u0105cego \u201ebiedny\u201d[2]. Imi\u0119 to nosi\u0142o sze\u015bciu \u015bwi\u0119tych[3].\n"]},
{"name": ["Kasjana"], "name_description": ["Kasjana \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kasjan\n"]},
{"name": ["Kasjan"], "name_description": ["Kasjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska rodu rzymskiego Cassianus. Imi\u0119 to nosi\u0142o oko\u0142o dwunastu \u015bwi\u0119tych i b\u0142ogos\u0142awionych.\n"]},
{"name": ["Kasandra (imi\u0119)"], "name_description": ["Kasandra \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzenia greckiego, powsta\u0142e z wyraz\u00f3w kekasmai \u2013 \u201ewyr\u00f3\u017cniaj\u0105ca si\u0119\u201d i an\u0113r, d. andr\u00f3s \u2013 \u201ecz\u0142owiek\u201d[1].\n"]},
{"name": ["Karp (imi\u0119)"], "name_description": ["Karp \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 ze zlatynizowanej formy Carpus [Karpus] lub greckiej \u039a\u03b1\u03c1\u03c0\u03bf\u03c2 [K\u00e1rpos] i oznacza \"owoc\" lub \"zysk\". W Polsce spotyka si\u0119 przewa\u017cnie u wiernych Ko\u015bcio\u0142a wschodniego[1].\n"]},
{"name": ["Karolina"], "name_description": ["Karolina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Karol. Innym \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Karol jest Karola. Imi\u0119 Karolina jest pochodzenia starogerma\u0144skiego, od s\u0142owa charal, carl. Francuski odpowiednik imienia Karolina to Charlotte.\n"]},
{"name": ["Karola"], "name_description": ["Karola \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Karol.\n"]},
{"name": ["Karol"], "name_description": ["Karol \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia frankijskiego oznaczaj\u0105ce cz\u0142owieka m\u0119\u017cnego lub wojownika. Staroskandynawskie znaczenie \u2013 \"cz\u0142owiek, m\u0105\u017c\". Imi\u0119 jest r\u00f3wnie\u017c rozpowszechnione w krajach latynoskich. W Polsce w\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Karol w 2017 r. zajmowa\u0142 33. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Karol zajmowa\u0142 w 2017 r. 47. miejsce (159 590 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Karina"], "name_description": ["Karina, Karyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodz\u0105ce prawdopodobnie z j\u0119z. niemieckiego; forma zdrobnia\u0142a od imienia Katarina (pol. Katarzyna). Inna hipoteza m\u00f3wi, \u017ce wywodzi si\u0119 od s\u0142owa cara, kt\u00f3re po \u0142acinie oznacza \"kochana, droga\" lub w galickim \"przyjaciel\". Jeszcze inna hipoteza m\u00f3wi, \u017ce pochodzi od nazwy konstelacji Kil, nazwanej w zwi\u0105zku kilem statku Jazona.\n"]},
{"name": ["Kapitolina"], "name_description": ["Kapitolina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego lud \u0142aci\u0144ski, kt\u00f3ry mieszka\u0142 na Kapitolu. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Kapitolina (IV wiek), wspominana razem ze \u015bw. Eroteid\u0105.\n"]},
{"name": ["Kanuta"], "name_description": ["Kanuta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kanut. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Maria Kanuta od Pana Jezusa w Ogr\u00f3jcu, siostra nazaretanka, wspominana razem z b\u0142. Mari\u0105 Stell\u0105 i towarzyszkami.\n"]},
{"name": ["Kanut"], "name_description": ["Kanut, Kanuty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Pochodzi od skandynawskiego imienia Knut. Do j\u0119zyka polskiego dotar\u0142a za po\u015brednictwem angielskiego Canute. Wywodzi si\u0119 od staronormandzkiego s\u0142owa knotr oznaczaj\u0105cego \"w\u0119ze\u0142\".\n"]},
{"name": ["Kanmi\u0142"], "name_description": ["Kanmi\u0142 \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Kan- (kaniti \u2013 \"go\u015bci\u0107, zaprasza\u0107\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ten, kto mi\u0142o go\u015bci innych\".\n"]},
{"name": ["Maur (imi\u0119)"], "name_description": ["Maur \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pochodz\u0105cy z Mauretanii\" (inaczej \"Arab\") lub posiadaj\u0105cy ciemn\u0105 sk\u00f3r\u0119. Istnieli liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu m.in. Maur (ucze\u0144 \u015bw. Benedykta)[1].\n"]},
{"name": ["Matylda (imi\u0119)"], "name_description": ["Matylda  \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Pochodzi od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eta, kt\u00f3ra jest silna, odwa\u017cna w walce\u201d. Jedn\u0105 z form tego imienia jest Mechtylda.\n"]},
{"name": ["Matrona (imi\u0119)"], "name_description": ["Matrona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa matrona oznaczaj\u0105cego \"pani\". Istniej\u0105 przynajmniej dwie \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu. Imi\u0119 to by\u0142o jednak popularniejsze we wschodnios\u0142owia\u0144skich krajach prawos\u0142awnych. \nPatronem tego imienia jest Matrona z Barcelony \u017cyj\u0105ca w III wieku.\n"]},
{"name": ["Matronian"], "name_description": ["Matronian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa matrona oznaczaj\u0105cego \"pani\". Oznacza nale\u017c\u0105cy do Matrony, po\u015bwi\u0119cony bogini Junonie obdarzonej przydomkiem Matrona[1]\n"]},
{"name": ["Karol Boromeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Karol Boromeusz \u2013  imi\u0119 m\u0119skie dwucz\u0119\u015bciowe. Pochodzi od imienia i nazwiska lub przydomka \u015bw. Karola Boromeusza czyli Carlo Borromeo.\n"]},
{"name": ["Mateusz"], "name_description": ["Mateusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego, wywodz\u0105ce si\u0119 od hebrajskiego wyrazu Matan (\u05de\u05b7\u05ea\u05b8\u05bc\u05df), imienia Matanjah, Matisyahu oznaczaj\u0105cego \u201edar od Boga\u201d, \u201edar od Jahwe\u201d. W dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich wyst\u0119powa\u0142o jako: Mathaeus, Matyjasz, Matitiasz, Matyja, Matys(z), Matoz, Matusz. Do XVI wieku imiona Maciej i Mateusz nie by\u0142y w j\u0119zyku polskim rozr\u00f3\u017cniane.\n"]},
{"name": ["Materna"], "name_description": ["Materna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego[1], notowane w Polsce po raz pierwszy w 1459 roku[2], \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Matern, kt\u00f3re pochodzi od wyrazu pospolitego (p\u00f3\u017aniej przydomka) oznaczaj\u0105cego \"macierzy\u0144ski\"[3]. Materna oznacza zatem \"macierzy\u0144ska\".\n"]},
{"name": ["Matea"], "name_description": ["Matea \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Mateusz. W Polsce rzadko u\u017cywana.\n"]},
{"name": ["Mas\u0142aw"], "name_description": ["Mas\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ma- (ten cz\u0142on m\u00f3g\u0142 pochodzi\u0107 od Ma\u0142o - \"ma\u0142o\",  lub Mano - \"zwodzi\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Do tej formy skracano r\u00f3wnie\u017c imiona M\u0119cis\u0142aw i Mojs\u0142aw (to ostatnie wy\u0142\u0105cznie w ruskiej kronice Nestora). \n"]},
{"name": ["Marzena"], "name_description": ["Marzena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re powsta\u0142o najprawdopodobniej jako zdrobnienie Ma\u0142gorzaty lub Marzanny. Istnieje mo\u017cliwo\u015b\u0107, \u017ce zdrabniano tak Mart\u0119 lub Mari\u0119. \n"]},
{"name": ["Marzanna (imi\u0119)"], "name_description": ["\n"]},
{"name": ["Maryna (imi\u0119)"], "name_description": ["Maryna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego przymiotnika marina \u2013 morska. W Polsce m\u0119skim odpowiednikiem tego imienia jest Maryn, w niekt\u00f3rych innych krajach \u2013 Marino.\n"]},
{"name": ["Marut"], "name_description": ["Marut, Marutas \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pierwotnie pochodzenia perskiego, oznaczaj\u0105ce \"bo\u017cy pos\u0142aniec\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Marutas z Mezopotamii[1].\n"]},
{"name": ["Maryla"], "name_description": ["Maryla \u2013 forma imienia Maria pochodz\u0105ca od roma\u0144skiego zdrobnienia pierwowzoru.\n"]},
{"name": ["Maruta"], "name_description": ["Maruta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pierwotnie pochodzenia perskiego, oznaczaj\u0105ce \"bo\u017ca pos\u0142anka\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Marut z Mezopotamii.\n"]},
{"name": ["Martynian (imi\u0119)"], "name_description": ["Martynian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci patroni tego imienia.\n"]},
{"name": ["Matern"], "name_description": ["Matern (\u0142ac.) Maternus \u2013 \u017cyj\u0105cy w IV wieku biskup Mediolanu, \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego.\n"]},
{"name": ["Maryn"], "name_description": ["Maryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego przymiotnika marinus, 'morski'. Wersj\u0105 oboczn\u0105 jest Maryniusz. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u015bw. Maryn, od imienia kt\u00f3rego pochodzi nazwa pa\u0144stwa San Marino[1].\n"]},
{"name": ["Martyna"], "name_description": ["Martyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego od m\u0119skiego imienia Marcin[1] (\u0142ac. Martinus, 'nale\u017c\u0105cy do Marsa')[2]. B\u0142\u0119dnym skojarzeniem jest, \u017ce Martyna powsta\u0142a od imienia Marta. Spotykana jest r\u00f3wnie\u017c forma Marcina. W wielu j\u0119zykach imi\u0119 to wyst\u0119puje w formie Martina.\n"]},
{"name": ["Marta (imi\u0119)"], "name_description": ["Marta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 z aramejskiego rzeczownika mar, mar(a)tha, marta, oznaczaj\u0105cego \u201epani domu, gospodyni, pani\u201d[1]. W Polsce po raz pierwszy zanotowano je w 1265 roku[2]. Do dawnych zdrobnie\u0144 zalicza\u0142a si\u0119 np. Marusza (ws\u0142., od ws\u0142. Marchwa), oraz m.in. Marocha, Marsza, Marszka, Marucha, Maruchna, Maruszka (te\u017c od innych imion na Ma-, np. od Ma\u0142gorzaty)[3]. Istnieje ponad 10 \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Maron (imi\u0119)"], "name_description": ["Maron \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \"przyjaciel Bachusa\".\n"]},
{"name": ["Marold"], "name_description": ["Marold \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (niem. Marhold, Marold), kt\u00f3re rozwin\u0119\u0142o si\u0119 z imienia Marwald, z\u0142o\u017conego z staro-wysoko-niemieckiego marah \u2014 \"ko\u0144\" i -walt, waltan \u2014 \"rz\u0105dzi\u0107\"[1]. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Marold z Bawarii[2].\n"]},
{"name": ["Marol"], "name_description": ["Marol \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"przychodz\u0105cy znad morza; mieszkaniec wybrze\u017ca\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Marol, biskup Mediolanu.\n"]},
{"name": ["Maro"], "name_description": ["Maro \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \"przyjaciel Bachusa\".\n"]},
{"name": ["Marlena"], "name_description": ["Marlena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, formowane na dwa sposoby: \n"]},
{"name": ["Markus\u0142aw"], "name_description": ["Markus\u0142aw \u2014 notowane w Polsce w \u015bredniowieczu imi\u0119 m\u0119skie powsta\u0142e poprzez dodanie do imienia Marek typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich cz\u0105stki -s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Mariusz"], "name_description": ["Mariusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rzymskiego rodu Mariusz\u00f3w lub imienia boga wojny Marsa. W Polsce od XIII wieku.\n"]},
{"name": ["Mariola"], "name_description": ["Mariola \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodna od imienia Maria. Pochodzi od francuskiego Mariolle, oznaczaj\u0105cego ma\u0142\u0105 figurk\u0119 Matki Boskiej. Wyst\u0119puje przede wszystkim w Polsce, a tak\u017ce w Hiszpanii, gdzie stanowi skr\u00f3t od nazwy Matki Boskiej: Maria de la Ola (lub de Las Olas) \u2013 \"Matka Boska (Maria) od Fal\".\n"]},
{"name": ["Marianna"], "name_description": ["Marianna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Marian. Potocznie jest ono cz\u0119sto b\u0142\u0119dnie rozumiane jako wynik z\u0142o\u017cenia dw\u00f3ch innych imion: Marii i Anny, analogicznie do angielskiego imienia Maryann. Imi\u0119 Marianna jest w Polsce znane od \u015bredniowiecza i a\u017c do XIX wieku by\u0142o jednym z najcz\u0119\u015bciej nadawanych imion \u2013 zamiast imienia Maria, kt\u00f3re by\u0142o uznawane za \u015bwi\u0119te i zarezerwowane dla matki Jezusa Chrystusa.\n"]},
{"name": ["Marian"], "name_description": ["Marian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re oznacza nale\u017c\u0105cy do Mariusza, do rodu Mariusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Maria"], "name_description": ["Maria (hebr. \u05de\u05e8\u05d9\u05dd = Miriam) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego oznaczaj\u0105ce \u201eby\u0107 pi\u0119knym lub wspania\u0142ym\u201d. To imi\u0119 otrzymuj\u0105 tak\u017ce m\u0119\u017cczy\u017ani, np. Jos\u00e9 Maria Escriva de Balaguer, Maksymilian Maria Kolbe, Bronis\u0142aw Maria Komorowski, Jean-Marie Le Pen.  Imi\u0119 Maria dodaj\u0105 do swoich imion kap\u0142ani ko\u015bcio\u0142a mariawickiego. Obecnie jest to trzecie co do popularno\u015bci imi\u0119 w Polsce[1], noszone przez ponad 750 tys. os\u00f3b. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Maria w 2009 r. zajmowa\u0142a 21. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[2].\n"]},
{"name": ["Marek"], "name_description": ["Marek \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do w\u0105skiej grupy najstarszych imion rzymskich[1] (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen[2], por. Tyberiusz, Aulus, Maniusz, Gajusz, Lucjusz, Publiusz, Tytus, Serwiusz), utworzone z *Mart-ico-s od imienia boga Mars, Martis[3] i oznaczaj\u0105ce \u201enale\u017c\u0105cy do Marsa, zwi\u0105zany z Marsem\u201d. W Polsce imi\u0119 to jest notowane od XIII wieku, cho\u0107 poza wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci\u0105 nie by\u0142o cz\u0119sto spotykane, w formach Marek, Marko, Margusz, Markusz, Merkusz. Zapisana zosta\u0142a tak\u017ce \u017ce\u0144ska Marka (1263) \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Marek lub zdrobnienie od imion \u017ce\u0144skich rozpoczynaj\u0105cych si\u0119 na Mar-, takich jak Margorzata (= Ma\u0142gorzata) lub Maria \u2013 oraz Markus\u0142aw, staropolskie imi\u0119 utworzone od imienia Marek poprzez dodanie typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich cz\u0105stki -s\u0142aw. \n"]},
{"name": ["Mardoniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Mardoniusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia perskiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Mardoniusz, wspominany razem ze \u015bw. Migdoniuszem. \n"]},
{"name": ["Marcjusz"], "name_description": ["Marcjusz \u2013 m\u0119skie imi\u0119 \u0142aci\u0144skie, powsta\u0142e od nazwy rodu Marcii/Martii (pol. Marcjusze), kt\u00f3ra pierwotnie stanowi\u0142a patronimik od Marka, oznaczaj\u0105c \"syn Marka, przynale\u017cny do Marka\"[1].  Istnieje patron tego imienia, \u015bw. Marcjusz.\n"]},
{"name": ["Markwart"], "name_description": ["Markwart \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, nadawane w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu. Pierwszy cz\u0142on pochodzi b\u0105d\u017a od s\u0142owa marha \u2013 \"ko\u0144\", b\u0105d\u017a od marco \u2013 \"granica, okr\u0119g graniczny\", a drugi \u2013 od starowysokoniemieckiego wart \u2013 \"str\u00f3\u017c, stra\u017cnik\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Markwart, biskup z Hildesheim, jeden z m\u0119czennik\u00f3w z Ebsdorfu, \u017cyj\u0105cy w IX wieku.\n"]},
{"name": ["Marcjana"], "name_description": ["Marcjana, r\u00f3wnie\u017c Marcjanna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Marcjan. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych m.in. \u015bw. Marcjana z Cezarei Maureta\u0144skiej[1].\n"]},
{"name": ["Marcjan"], "name_description": ["Marcjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego wywodz\u0105ce si\u0119 z cognomen Martianus (dla kobiet Martiana). Oznacza ono nale\u017c\u0105cy do Marsa, po\u015bwi\u0119cony Marsowi. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje wielu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Marcjalis (imi\u0119)"], "name_description": ["Marcjalis \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Pierwotnie funkcjonowa\u0142o jako przydomek, okre\u015blano nim Rzymian urodzonych w marcu. Nosi\u0142 go s\u0142awny poeta rzymski z czas\u00f3w Flawiusz\u00f3w, Marek Waleriusz Marcjalis.\n"]},
{"name": ["Marcja (imi\u0119)"], "name_description": ["Marcja \u2014 \u017ce\u0144skie imi\u0119 \u0142aci\u0144skiego pochodzenia, powsta\u0142e od nazwy rodu Marcii/Martii (pol. Marcjusze). Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Marcja, wspominana razem ze \u015bw. Rufinem.  \n"]},
{"name": ["Marcis\u0142aw"], "name_description": ["Marcis\u0142aw \u2014 notowane w Polsce od 1374 roku[1] imi\u0119 m\u0119skie powsta\u0142e poprzez dodanie do imienia Marcin typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich cz\u0105stki -s\u0142aw[2].\n"]},
{"name": ["Marcelina"], "name_description": ["Marcelina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Marcelin.\nPochodzenie i znaczenie: z \u0142aciny: Marcellus, liczba mnoga Marcelli \u2013 plebejski, p\u00f3\u017aniej patrycjuszowski r\u00f3d rzymski, jedna z ga\u0142\u0119zi rodu Klaudiusz\u00f3w.\nZdrobnienia imienia Marcelina to: Marcysia, Marcelka, Marcelinka, Celinka, Cysia, Marcela.\n"]},
{"name": ["Marcin"], "name_description": ["Marcin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w \"nale\u017c\u0105cy do Marsa\". W ksi\u0119gach przyj\u0119\u0107 do prawa miejskiego w Krakowie pod rokiem 1393 zanotowano to imi\u0119 z pisowni\u0105 Marczin[1]. W \u015bredniowieczu zanotowano tak\u017ce, nadawane r\u00f3wnie\u017c i dzi\u015b, urobione od Marcina przy u\u017cyciu typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich cz\u0105stki -s\u0142aw imi\u0119 Marcis\u0142aw[2]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Marcin w 2012 roku zajmowa\u0142 50. miejsce w grupie imion m\u0119skich, b\u0119d\u0105c nadanym 1 159 z nich[3].\n\u017be\u0144skim odpowiednikiem tego imienia jest imi\u0119 Marcina (Martyna).\n"]},
{"name": ["Marcelin (imi\u0119)"], "name_description": ["Marcelin - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od imienia Marceli za pomoc\u0105 sufiksu oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie. Istnia\u0142o wielu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. \u017be\u0144ski odpowiednik - Marcelina. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje licznych \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Marceli"], "name_description": ["Marceli \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy jednej z ga\u0142\u0119zi rzymskiego rodu Klaudiusz\u00f3w, Marcelli. Imi\u0119 to bywa nadawane tak\u017ce w formie Marcel[1].\n"]},
{"name": ["Fiebros\u0142aw"], "name_description": ["Fiebros\u0142aw \u2014 imi\u0119 m\u0119skie utworzone w Polsce w \u015bredniowieczu ze z\u0142o\u017cenia imienia Febron i typowego dla imion s\u0142owia\u0144skich cz\u0142onu -s\u0142aw[1]. \n"]},
{"name": ["Fidelisa"], "name_description": ["Fidelisa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa fidelis, 'wierny, pewny'[1]. Oznacza kobiet\u0119 \"pe\u0142n\u0105 wiary\". \n"]},
{"name": ["Fidelis"], "name_description": ["Fidelis \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa fidelis, 'wierny, pewny'[1]. Oznacza zatem cz\u0142owieka \"pe\u0142nego wiary\". Wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 jego form\u0105 w j\u0119zyku hiszpa\u0144skim jest Fidel. \n"]},
{"name": ["Festus (imi\u0119)"], "name_description": ["Festus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"\u015bwi\u0119to\" lub \"festiwal\". Pojawia si\u0119 w Nowym Testamencie jako przydomek rzymskiego urz\u0119dnika. Jest to imi\u0119 dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych katolickich.\n"]},
{"name": ["Fereol"], "name_description": ["Fereol \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie stanowi\u0105ce zdrobnia\u0142\u0105 form\u0119 innego imienia \u0142aci\u0144skiego \u2014 Ferreusz (Ferreus), oznaczaj\u0105cego \"\u017celazny, mocny, zuchwa\u0142y, nieugi\u0119ty\". W Ko\u015bciele katolickim istnieje pi\u0119ciu patron\u00f3w tego imienia, w tym: \u015bw. Fereol, biskup Uz\u00e8s, \u015bw. Fereol, wspominany razem ze \u015bw. Ferucjuszem[1] oraz \u015bw. Fereol z Vienne, towarzysz \u015bw. Ireneusza, patron Besan\u00e7on[2].\n"]},
{"name": ["Ferdynand"], "name_description": ["Ferdynand - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \u201epok\u00f3j\u201d i \u201eodwa\u017cny, \u015bmia\u0142y\u201d (por. Winand).\n"]},
{"name": ["Fidol"], "name_description": ["Fidol \u2014 imi\u0119 m\u0119skie nieznanego pochodzenia. Na gruncie \u0142aci\u0144skim, kt\u00f3ry jest najbardziej prawdopodobny, mo\u017ce ono stanowi\u0107 form\u0119 pochodn\u0105 od przydomka Fidus \u2014 \"zawieraj\u0105cy, wierny, bezpieczny\". Imi\u0119 to mo\u017ce tak\u017ce wywodzi\u0107 od gr. Pheidol\u0101s \u2014 \"wsp\u00f3\u0142przysi\u0119gaj\u0105cy\", lub posiada\u0107 pochodzenie celtyckie, oznaczaj\u0105c \"cz\u0142owiek z lasu\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Fidol, opat z VI wieku[1].\n"]},
{"name": ["Fenenna"], "name_description": ["Fenenna, Fejenna (?) \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego (\u05e4\u05b0\u05e0\u05b4\u05e0\u05b8\u05bc\u05d4 \u2014 \"per\u0142a\"), notowane w Polsce w \u015bredniowieczu[1], w dynastii Piast\u00f3w. Nosi\u0142a to imi\u0119 posta\u0107 biblijna, \u017cona Elkany \u2014 w przek\u0142adzie Wujka Fenenna, w Biblii Tysi\u0105clecia Peninna (1Sm 1,2.4). \n"]},
{"name": ["Felina"], "name_description": ["Felina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1]; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Felin, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Felin, towarzysz \u015bw. Gratyniana[2] i razem z nim patron Arony. \n"]},
{"name": ["Felin (imi\u0119)"], "name_description": ["Felin \u2014 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Felin, towarzysz \u015bw. Gratyniana[1] i razem z nim patron Arony. Gratynian i Felin zostali m\u0119czennikami za czas\u00f3w cesarza Decjusza. Relikwie przeniesiono do opactwa w Aronie, gdzie opatem\u2013komendatariuszem by\u0142 w 1550 Karol Boromeusz. Obecnie opactwo jest zlikwidowane, ale ko\u015bci\u00f3\u0142 pod wezwaniem m\u0119czennik\u00f3w istnieje po dzi\u015b dzie\u0144.\n"]},
{"name": ["Feliksa"], "name_description": ["Feliksa - (\u0142ac. felix - \u0142askawy, szcz\u0119\u015bliwy) imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Jest \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Feliks. \n"]},
{"name": ["Feliks"], "name_description": ["Feliks (\u0142ac. felix - \u0142askawy, szcz\u0119\u015bliwy) - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Jego \u017ce\u0144ski odpowiednik to Feliksa i Felicja. W innych j\u0119zykach na og\u00f3\u0142 w formie Felix. Dawniej popularne by\u0142o tak\u017ce jego polskie \u201et\u0142umaczenie\u201d - Szcz\u0119sny.\n"]},
{"name": ["Felicyta"], "name_description": ["Felicyta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, powsta\u0142e od wyrazu pospolitego felicitas, 'urodzaj, szcz\u0119\u015bliwo\u015b\u0107, b\u0142ogos\u0142awie\u0144stwo'[1]. Jedn\u0105 z form zdrobnia\u0142ych jest by\u0107 mo\u017ce imi\u0119 Zyta, obecnie funkcjonuj\u0105ce samodzielnie. Patronk\u0105 tego imienia jest m.in. \u015bw. Felicyta z Kartaginy, kt\u00f3ra zgin\u0119\u0142a razem ze \u015bw. Perpetu\u0105.\n"]},
{"name": ["Felicjana"], "name_description": ["Felicjana, Felicjanna - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Felicjan.  Imieniny obchodzi 24 listopada, jako wspomnienie b\u0142. Felicjany (Felicjanny) de Uribe Orbe, karmelita\u0144skiej siostry mi\u0142osierdzia[1]. \n"]},
{"name": ["Felicja"], "name_description": ["Felicja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Feliks, o tym samym znaczeniu.\n"]},
{"name": ["Febron"], "name_description": ["Febron, Febroniusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie (\u0142ac. Febronius), pochodz\u0105ce od imienia b\u00f3stwa etruskiego Februus[1], oznaczaj\u0105ce \"po\u015bwi\u0119cony bogu Februusowi\"[2]. Znane w Polsce od \u015bredniowiecza, w formie F(i)ebron//F(i)ebro\u0144 (zdrobniale F(i)ebronek), tak\u017ce F(i)ebrun//F(i)ebru\u0144 oraz \u015awiebron//\u015awiebru\u0144. Wyst\u0119puje r\u00f3wnie\u017c w staroukrai\u0144skim jako \u0424\u0435\u0431\u0440\u0443\u043d\u044c[1]. Brak m\u0119skiego patrona w Ko\u015bciele katolickim. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Febronia z Nisbis, zmar\u0142a w 304 roku \u015bmierci\u0105 m\u0119cze\u0144sk\u0105.\n"]},
{"name": ["Feba (imi\u0119)"], "name_description": ["Feba \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03a6\u03bf\u03b9\u03b2\u03b7 (Foibe), co oznacza\u0142o \u201ejasna, czysta\u201d[1]. Imi\u0119 to nosi\u0142o kilka postaci z mitologii greckiej. Od jednej z nich \u2013 tytanidy \u2013 pochodzi nazwa ksi\u0119\u017cyca Saturna, Febe. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Feba z Koryntu wymieniona przez aposto\u0142a Paw\u0142a w Li\u015bcie do Rzymian 16:1 jako diakonisa wczesnego Ko\u015bcio\u0142a chrze\u015bcija\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Fawila"], "name_description": ["Fawila \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego od nazwy rodowej Favilla, pierwotnie oznaczaj\u0105cej \"roz\u017carzony w\u0119giel, gor\u0105cy popi\u00f3\u0142, zarzewie, iskr\u0119\". Imi\u0119 to by\u0142o znane w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych Fawila, m\u0119cz.[1].\nPosta\u0107 o tym imieniu wyst\u0119puje tak\u017ce w sztuce Johna Lyly'ego Sapho and Phao[2].\nW Polsce odnotowane w 1309 r.[3]\n"]},
{"name": ["Felicjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Felicjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, powsta\u0142e jako przydomek od imienia Feliks i bli\u017aniacze do niego znaczeniowo. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje licznych \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Febronia"], "name_description": ["Febronia \u2013 pochodz\u0105ce z \u0142aciny imi\u0119 \u017ce\u0144skie, przypuszczalnie wywiedzione od imienia b\u00f3stwa etruskiego Februusa. Znane w Polsce od \u015bredniowiecza, r\u00f3wnie\u017c w formie Fiebronija, Febrocha i Feberka.\n"]},
{"name": ["Faustynian"], "name_description": ["Faustynian - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywdz\u0105ce si\u0119 od imienia Faustyn. Patronem tego imienia jest \u015bw. Faustynian, biskup Bolonii (zm. ok. 350 roku). \u0141aci\u0144ska grupa, od kt\u00f3rej imi\u0119 to pochodzi (faustus \u2014 \"b\u0142ogi, pomy\u015blny\", ale tak\u017ce faveo, favi, fautum \u2014 \"sprzyja\u0107, by\u0107 przychylnym\") nie ma pochodzenia indoeuropejskiego oraz pewnych odpowiednik\u00f3w w \u017cadnym j\u0119zyku indoeuropejskim[1].\n"]},
{"name": ["Faustyna (imi\u0119)"], "name_description": ["Faustyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego; \u017ce\u0144ska forma imienia Faustyn. Najbardziej znan\u0105 imienniczk\u0105 i patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Faustyna Kowalska. \u0141aci\u0144ska grupa, od kt\u00f3rej imi\u0119 to pochodzi (faustus \u2014 \"b\u0142ogi, pomy\u015blny\", ale tak\u017ce faveo, favi, fautum \u2014 \"sprzyja\u0107, by\u0107 przychylnym\") nie ma pochodzenia indoeuropejskiego oraz pewnych odpowiednik\u00f3w w \u017cadnym j\u0119zyku indoeuropejskim[1].\n"]},
{"name": ["Felicysym"], "name_description": ["Felicysym \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Nosi\u0142 je \u015bw. Felicysym z Perugii.\n"]},
{"name": ["Fausta"], "name_description": ["Fausta - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Faust. \u0141aci\u0144ska grupa, od kt\u00f3rej imi\u0119 to pochodzi (faustus \u2014 \"b\u0142ogi, pomy\u015blny\", ale tak\u017ce faveo, favi, fautum \u2014 \"sprzyja\u0107, by\u0107 przychylnym\") nie ma pochodzenia indoeuropejskiego oraz pewnych odpowiednik\u00f3w w \u017cadnym j\u0119zyku indoeuropejskim[1].\n"]},
{"name": ["Faust (imi\u0119)"], "name_description": ["Faust \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (faustus, 'b\u0142ogi, szcz\u0119\u015bliwy'), nale\u017c\u0105ce do niedu\u017cej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Tytus), i oznaczaj\u0105ce \"szcz\u0119\u015bliwie rosn\u0105cy\". \u0141aci\u0144ska grupa, od kt\u00f3rej imi\u0119 to pochodzi (faustus \u2013 \"b\u0142ogi, pomy\u015blny\", ale tak\u017ce faveo, favi, fautum \u2013 \"sprzyja\u0107, by\u0107 przychylnym\") nie ma pochodzenia indoeuropejskiego oraz pewnych odpowiednik\u00f3w w \u017cadnym j\u0119zyku indoeuropejskim. Faustus ju\u017c w epoce klasycznej zacz\u0105\u0142 wychodzi\u0107 z roli imienia i wyst\u0119powa\u0107 w funkcji przydomka (cognomen)[1]. W Polsce po raz pierwszy zapisano to imi\u0119 w 1488 roku. Jego patronem jest m.in. \u015bw. Faust z Riez[2].\n"]},
{"name": ["Faro (imi\u0119)"], "name_description": ["Faro \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, od germ. fara \u2013 \"podr\u00f3\u017c\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Faro, biskup Meaux (VII wiek).\n"]},
{"name": ["Falkon (imi\u0119)"], "name_description": ["Falkon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"szlachetno\u015b\u0107, brawur\u0119, inteligencj\u0119\".\n"]},
{"name": ["Chwalis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Chwalis\u0142aw, Chalis\u0142aw, Falis\u0142aw, Kwalis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Chwali- (\"chwali\u0107, s\u0142awi\u0107, dzi\u0119kowa\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry chwali s\u0142aw\u0119\". Forma Falis\u0142aw powsta\u0142a w wyniku uproszczenia si\u0119 grupy chw w f, kt\u00f3re zasz\u0142o na \u015al\u0105sku, w Ma\u0142opolsce i na Mazowszu w polszczy\u017anie epoki przedpi\u015bmiennej[1]. \n"]},
{"name": ["Faustyn"], "name_description": ["Faustyn \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od rzymskiego nazwiska Faustinus, kt\u00f3re pierwotnie oznacza\u0142o \"pochodz\u0105cy od Fausta, nale\u017c\u0105cy do Fausta\". Imi\u0119 to nosi\u0142o wielu \u015bwi\u0119tych. Jednym z bardziej znanych jest \u015bw. Faustyn, wspominany 15 lutego ze swoim bratem, \u015bw. Jowit\u0105. \u0141aci\u0144ska grupa, od kt\u00f3rej imi\u0119 to pochodzi (faustus \u2014 \"b\u0142ogi, pomy\u015blny\", ale tak\u017ce faveo, favi, fautum \u2014 \"sprzyja\u0107, by\u0107 przychylnym\") nie ma pochodzenia indoeuropejskiego oraz pewnych odpowiednik\u00f3w w \u017cadnym j\u0119zyku indoeuropejskim[1].\n"]},
{"name": ["Falibor"], "name_description": ["Falibor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Fali- (Chwali \u2013 \"chwali\u0107, s\u0142awi\u0107, dzi\u0119kowa\u0107\") i -bor (\"walka\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi walk\u0119\". Forma Falibor powsta\u0142a w wyniku uproszczenia si\u0119 grupy chw w f, kt\u00f3re zasz\u0142o na \u015al\u0105sku, w Ma\u0142opolsce i na Mazowszu w polszczy\u017anie epoki przedpi\u015bmiennej[1]. \n"]},
{"name": ["Chwalibog"], "name_description": ["Chwalibog, Falibog, Chwalibo\u017c, Falibo\u017c \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Chwali- (\"chwali\u0107, s\u0142awi\u0107, dzi\u0119kowa\u0107\") i -bog (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi szcz\u0119\u015bcie\", p\u00f3\u017an. \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi Boga\". Po raz pierwszy zanotowane w formie Chwalibog w 1258 roku, a w formie Falibog \u2014 ok. 1265 r. (Falibo\u017c \u2014 1239 r.)[1]. \n"]},
{"name": ["Faina"], "name_description": ["Faina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie niejasnego pochodzenia, by\u0107 mo\u017ce wywodz\u0105ce si\u0119 od gr. imienia mitologicznego \u03a6\u03b1\u03b5\u03bd\u03bd\u03b1 (Phaenna), pochodz\u0105cego od \u03c6\u03b1\u03b5\u03b9\u03bd\u03bf\u03c2 (phaeinos) \u2013 \"b\u0142yszcz\u0105cy, l\u015bni\u0105cy\". Imi\u0119 to by\u0142o przede wszystkim u\u017cywane w Rosji. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Faina, wspominana razem ze \u015bw. Aleksandr\u0105, Klaudi\u0105, Eufrazj\u0105, Matron\u0105, Julit\u0105, Tekuz\u0105 i Teodotem.\n"]},
{"name": ["Fabrycjan"], "name_description": ["Fabrycjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa faber oznaczaj\u0105cego \"rzemie\u015blnik\".\n"]},
{"name": ["Fabiusz"], "name_description": ["Fabiusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 nazwy rzymskiego rodu Fabiusz\u00f3w, kt\u00f3ra z kolei pochodzi od \u0142aci\u0144skiego faba - \"b\u00f3b\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Fabiusz, wspominany razem ze swoimi towarzyszami, \u015bw. Bassusem, Maksymem i Antymem. \n"]},
{"name": ["Chwalis\u0142awa"], "name_description": ["Chwalis\u0142awa, Falis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Chwali- (\"chwali\u0107, s\u0142awi\u0107, dzi\u0119kowa\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"t\u0119, kt\u00f3ra chwali s\u0142aw\u0119\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku. Forma Falis\u0142awa powsta\u0142a w wyniku uproszczenia si\u0119 grupy chw w f, kt\u00f3re zasz\u0142o na \u015al\u0105sku, w Ma\u0142opolsce i na Mazowszu w polszczy\u017anie epoki przedpi\u015bmiennej[1]. \n"]},
{"name": ["Fabiola"], "name_description": ["Fabiola \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pierwotnie zdrobnia\u0142a forma imienia Fabia. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Fabiola, matrona rzymska, wdowa (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Chwalimir"], "name_description": ["Chwalimir, Chalimir, Falimir, Kwalimir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Chwali- (\"chwali\u0107, s\u0142awi\u0107, dzi\u0119kowa\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Fabia"], "name_description": ["Fabia - \u017ce\u0144ski odpowiednik \u0142aci\u0144skiego imienia Fabiusz. Patronem tego imienia jest b\u0142. Fabiusz (zm. w 303 roku).\n"]},
{"name": ["Fabian"], "name_description": ["Fabian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do Fabiusza\" (m\u0119\u017cczyzny z rodu Fabiusz\u00f3w). Nazwa rodowa Fabiuszy wywodzi si\u0119 za\u015b od s\u0142owa faba (b\u00f3b) i pierwotnie oznacza\u0142a osob\u0119 zajmuj\u0105c\u0105 si\u0119 upraw\u0105 bobu. Patronem imienia jest \u015bw. Fabian.\n"]},
{"name": ["Fabrycy"], "name_description": ["Fabrycy \u2212 imi\u0119 m\u0119skie.\n"]},
{"name": ["Letycja"], "name_description": ["Letycja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (od nazwy rodu Laetitia), oznacza pi\u0119kno, weso\u0142o\u015b\u0107, wdzi\u0119k. Na cze\u015b\u0107 \u015bw. Letycji odbywa si\u0119 co roku we wrze\u015bniu kilkudniowe \u015bwi\u0119to w hiszpa\u0144skim Ayerbe.\n"]},
{"name": ["Leszek"], "name_description": ["Leszek \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Etymologia niejasna. Do XIII wieku u\u017cywane jako Lestek. W p\u00f3\u017aniejszych historycznych odmianach spotykane tak\u017ce jako Leszko. Pokrewne imiona to Lstek, wt\u00f3rnie Lestek. Potencjalnie pochodzi\u0142o od s\u0142owa lstiti. R\u00f3wnie\u017c w innych j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich istnia\u0142y imiona formowane przy u\u017cyciu tego cz\u0142onu, np. czeski Lstimir. \n"]},
{"name": ["Les\u0142awa"], "name_description": ["Les\u0142awa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik  Les\u0142awa, imienia pochodzenia literackiego, powsta\u0142ego w XIX wieku na wz\u00f3r staropolskich imion z\u0142o\u017conych.\n"]},
{"name": ["Lewin (imi\u0119)"], "name_description": ["Lewin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. W j\u0119zyku staroangielskim Leofwine (od leof \"przyjazny, lubiany, zgodny\" i wine \"przyjaciel\"), w starowysokoniemieckim Liefwine, Leubwini (od liub \"kochany\" i wini przyjaciel\"), w dialekcie dolnore\u0144skim Lewin, sk\u0105d trafi\u0142o do j\u0119zyka polskiego (zapisane w takiej formie ju\u017c w \u015bredniowieczu). Imi\u0119 to nosi\u0142 \u015bw. Lewin, irlandzki ksi\u0105dz zm. ok. 650 identyfikowany z anglosaskim misjonarzem dzia\u0142aj\u0105cym we Fryzji, \u015bw. Lebuinem (zm. ok. 773). Obaj \u015bwi\u0119ci wspominani s\u0105 w Ko\u015bciele katolickim 12 listopada.\n"]},
{"name": ["Fabiana"], "name_description": ["Fabiana \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rzymskiego rodu Fabiusz\u00f3w. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Fabian.\n"]},
{"name": ["Les\u0142aw"], "name_description": ["Les\u0142aw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia literackiego, powsta\u0142e w XIX wieku na wz\u00f3r staropolskich imion z\u0142o\u017conych. \u017be\u0144ska forma tego imienia to Les\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Leowigild"], "name_description": ["Leowigild \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"czujnego lwa\".\n"]},
{"name": ["Leopolda"], "name_description": ["Leopolda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leopold, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"lud\".\n"]},
{"name": ["Leopold"], "name_description": ["Leopold \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201elud\u201d.\n"]},
{"name": ["Liba (imi\u0119)"], "name_description": ["Liba[1] lub Libia[2] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3rego patronk\u0105 jest \u015bw. Liba, wspominana razem ze swoimi towarzyszkami, \u015bw. Leonid\u0105 i Eutropi\u0105. W literaturze hagiograficznej Lib\u0119 (Libi\u0119) oznacza si\u0119 przemiennie tym imieniem oraz imieniem Oliwia.\n"]},
{"name": ["Leontyna"], "name_description": ["Leontyna - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leontyn. Imi\u0119 to posiada \u015bwi\u0119t\u0105 patronk\u0119.\n"]},
{"name": ["Leontyn"], "name_description": ["Leontyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa Leo oznaczaj\u0105cego lwa. Nosi\u0142o je kilku \u015bwi\u0119tych wczesnego ko\u015bcio\u0142a katolickiego: \u015bw. Leontyn z Bragi, \u015bw. Leontyn z Saintes, \u015bw. Leontyn (m\u0119czennik za Dioklecjana) i \u015bw. Leontyn z Cezarei.\n"]},
{"name": ["Leonida"], "name_description": ["Leonida - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leonid. Istnieje szereg \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Leopoldyna"], "name_description": ["Leopoldyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leopold.\n"]},
{"name": ["Leonid"], "name_description": ["Leonid \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od\ns\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"lew\".\n"]},
{"name": ["Leonia"], "name_description": ["Leonia \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leon.\n"]},
{"name": ["Leoncjusz"], "name_description": ["Leoncjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego[1][2].\n"]},
{"name": ["Leoncja"], "name_description": ["Leoncja \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leoncjusz, kt\u00f3re to jest zdrobnieniem od imion, w kt\u00f3rych sk\u0142ad wchodzi\u0142a cz\u0105stka leon-, takich jak Leontom\u00e9n\u0113s[1]. \n"]},
{"name": ["Leonarda"], "name_description": ["Leonarda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144sko\u2013germa\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leonard[1]. Pierwszy cz\u0142on imienia stanowi wczesna po\u017cyczka germa\u0144ska z \u0142aciny (\u201elew\u201d \u2013 stwniem. l\u0113wo, l\u011bwo; zachodniofranko\u0144ska, zromanizowana forma leon), natomiast drugi cz\u0142on to stwniem. hart \u2013 \u201emocny, dzielny\u201d[2]. Imi\u0119 Leonarda jest notowane w Polsce co najmniej od 1626 roku[3].\n"]},
{"name": ["Leonard"], "name_description": ["Leonard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201esilny jak lew\u201d. W Polsce imi\u0119 to po\u015bwiadczone jest od 1193 roku, m.in. jako Lenart, Lenard, Leonhardus, Lenert, Lenhart i Lenhard.\n"]},
{"name": ["Leona"], "name_description": ["Leona \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Leon, kt\u00f3re w staro\u017cytnej Grecji funkcjonowa\u0142o jako zdrobnienie imion dwucz\u0142onowych, zaczynaj\u0105cych si\u0119 lub ko\u0144cz\u0105cych (jak Pantaleon) cz\u0142onem \u03bb\u03b5\u03c9\u03bd (leon), pochodz\u0105cym albo od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego po grecku \"lud\", albo \"lew\". Ju\u017c od czas\u00f3w staro\u017cytnych jednak powszechnie uwa\u017cano to imi\u0119 za oznaczaj\u0105ce \"lew\". Imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 tak\u017ce u Rzymian, b\u0105d\u017a jako zapo\u017cyczenie z Grecji, b\u0105d\u017a niezale\u017cnie[1].\n"]},
{"name": ["Leon (imi\u0119)"], "name_description": ["Leon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego. Imi\u0119 to w staro\u017cytnej Grecji funkcjonowa\u0142o jako zdrobnienie imion dwucz\u0142onowych, zaczynaj\u0105cych si\u0119 lub ko\u0144cz\u0105cych (jak Pantaleon) cz\u0142onem \u03bb\u03b5\u03c9\u03bd (leon), kt\u00f3ry pochodzi albo od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego po grecku \u201elud\u201d, albo \u201elew\u201d. Ju\u017c od czas\u00f3w staro\u017cytnych jednak powszechnie uwa\u017cano to imi\u0119 za oznaczaj\u0105ce \u201elew\u201d. Imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 tak\u017ce u Rzymian, b\u0105d\u017a jako zapo\u017cyczenie z Grecji, b\u0105d\u017a niezale\u017cnie[1].\n"]},
{"name": ["Leokrycja"], "name_description": ["Leokrycja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \u201eukoronowana\u201d, \u201ekr\u00f3lowa\u201d. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Leokrycja z Kordowy.\n"]},
{"name": ["Leokadia"], "name_description": ["Leokadia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ska wersja m\u0119skiego imienia Leokadiusz. Oznacza \"troszcz\u0105ca si\u0119 o lud\".\n"]},
{"name": ["Lederg"], "name_description": ["Lederg \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Pierwszy cz\u0142on, Le- powsta\u0142 najprawdopodobniej przez skr\u00f3cenie wyrazu lela (\"siostra matki\"); drugi cz\u0142on, -derg, oznacza\u0142 \"drogi, cenny\"[1]. Inn\u0105 hipotez\u0105 jest po\u0142\u0105czenie pierwszego cz\u0142onu z partyku\u0142\u0105 le \u2014 \"ledwie, na po\u0142y\" lub wyja\u015bnienie go jako pochodz\u0105cego od pras\u0142owia\u0144skiego rzeczownika l\u044cst\u044c, a nast\u0119pnie polskiego \"le\u015b\u0107\" \u2014 \"zdrada, podst\u0119p\"[2] (por. Leszek). \n"]},
{"name": ["Lena (imi\u0119)"], "name_description": ["Lena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, popularne w krajach s\u0142owia\u0144skich i skandynawskich; usamodzielnione zdrobnienie od greckiego \u1f19\u03bb\u03ad\u03bd\u03b7 (pol. Helena) lub \u039c\u03b1\u03b3\u03b4\u03b1\u03bb\u03b7\u03bd\u03ae (pol. Magdalena)[1]. W Polsce forma o brzmieniu Lena jest notowana od 1418 roku[2], jako pochodna \u017ce\u0144ska imienia Helena[3] lub m\u0119ska \u2013 Lenarda (mo\u017ce tak\u017ce Lenida, Leona)[4]. W Polsce mo\u017cna si\u0119 spotka\u0107 r\u00f3wnie\u017c ze zdrabnianiem w ten spos\u00f3b imion Milena i Marlena, Eleonora i Leonia.\n"]},
{"name": ["Gabriel (imi\u0119)"], "name_description": ["Gabriel (hebr. \u05d2\u05b7\u05bc\u05d1\u05b0\u05e8\u05b4\u05d9\u05d0\u05b5\u05dc, arab. \u062c\u0628\u0631\u064a\u0644 / \u062c\u0628\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201em\u0105\u017c bo\u017cy\u201d. Imi\u0119 jednego z archanio\u0142\u00f3w, kt\u00f3ry zwiastowa\u0142 Naj\u015bw. Pannie Marii a jeszcze wcze\u015bniej przepowiedzia\u0142 Zachariaszowi narodziny jego syna \u2013 Jana Chrzciciela. Wed\u0142ug islamu to Gabriel (D\u017cibril) podyktowa\u0142 Koran prorokowi Mahometowi. Jest patronem: telegrafu, radia, telewizji, teledetekcji, dyplomat\u00f3w i pos\u0142a\u0144c\u00f3w[potrzebny\u00a0przypis].\n"]},
{"name": ["Tytus"], "name_description": ["Tytus \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Aulus, Maniusz, Gajusz, Lucjusz, Publiusz, Kwintus). Titus oznacza \"dziki go\u0142\u0105b\"; s\u0142owo to mia\u0142o jednak\u017ce w staro\u017cytnym Rzymie znaczenie przeno\u015bne i by\u0142o stosowane tak\u017ce dla oznaczenia m\u0119sko\u015bci[1].\n"]},
{"name": ["Dyter"], "name_description": ["Dyter, Deder, Diter \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, zapisywane w Polsce od 1306 roku w formach Dyter, Tyter, a w postaci Dederek, Dederko i Deder \u2013 od 1417 roku[1], tak\u017ce Tader i Tadyr (kt\u00f3re to formy mog\u0142y tak\u017ce pochodzi\u0107 od imienia Teodor). \n"]},
{"name": ["Tyrs (imi\u0119)"], "name_description": ["Tyrs \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, \u0398\u03cd\u03c1\u03c3\u03bf\u03c2, pochodz\u0105ce od wyrazu pospolitego thyrsos, oznaczaj\u0105cego dr\u0105\u017cek, bu\u0142awa (opleciona winoro\u015bl\u0105 lub bluszczem, atrybut Dionizosa i menad). Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Tyrs (Tirs), wspominany razem ze \u015bw. Leucjuszem (Leukiuszem) i \u015bw. Kalinikiem.\n"]},
{"name": ["Leokadiusz"], "name_description": ["Leokadiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, utworzone z wyraz\u00f3w pospolitych la\u00f3s (l\u00e9os), oznaczaj\u0105cego lud oraz kedos (kados), oznaczaj\u0105cego trosk\u0119. Imi\u0119 to oznacza zatem troszcz\u0105cy si\u0119 o lud.\n"]},
{"name": ["Leodegar"], "name_description": ["Leodegar - imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u015bw. Leodegara (ok. 616-680), biskupa Autun[1].\n"]},
{"name": ["Tymoteusz"], "name_description": ["Tymoteusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w thymos i theos oznaczaj\u0105cych \u201eten, kt\u00f3ry czci Boga\u201d.\n"]},
{"name": ["Tymona"], "name_description": ["Tymona[1] \u2014  imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Tymon, utworzonego od greckich imion z\u0142o\u017conych typu Tymoteusz \u2014 po odrzuceniu drugiego cz\u0142onu imienia \u2014 za pomoc\u0105 przyrostka -\u014dn[2]. Ju\u017c w dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich (od 1492 roku) wyst\u0119powa\u0142a w Polsce Tymka, a tak\u017ce wschodnios\u0142owia\u0144skiego Tyszka (od 1388 r.[3]), utworzona od pierwszego cz\u0142onu imienia Tymoteusz[4].\n"]},
{"name": ["Tygriusz"], "name_description": ["Tygriusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek od nazwy tigris, \u2013idis \u2014 \"tygrys, tygrysica\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Tygriusz, kap\u0142an, wspominany razem ze \u015bw. Eutropiuszem[1].\n"]},
{"name": ["Tycjana"], "name_description": ["Tycjana[1]  - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od nazwy rodowej Titianus, co oznacza \"pochodz\u0105ca od Tytusa\", \"nale\u017c\u0105ca do Tytusa\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Tycjan[2]. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Tycjan, biskup (zm. w 650 roku).\n"]},
{"name": ["Lelistryj"], "name_description": ["Lelistryj \u2014  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Leli- \u2014 \"ko\u0142ysa\u0107 si\u0119, by\u0107 opiesza\u0142ym\"; te\u017c lele \u2014 \"niewie\u015bciuch, s\u0142abeusz\"[1], ale w staroruskim \"chwali\u0107\"[2] oraz -stryj \u2014 \"stryj\"). \n"]},
{"name": ["Tycjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Tycjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie cognomen od pierwotnego Titius (a to od Titus, 'dziki go\u0142\u0105b, ptaszek'). Titianus oznacza \"pochodz\u0105cy od Tytusa\", \"nale\u017c\u0105cy do Titiusa\". W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych Tycjan, biskup Brescii[1].\n"]},
{"name": ["Tychon"], "name_description": ["Tychon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od \u03a4\u03cd\u03c7\u03c9\u03bd. Jego patronem jest biskup Cypru Tychon (biskup Amathus) IV/V wieku.\n"]},
{"name": ["Tychik"], "name_description": ["Tychik (\u0142ac.) Tychicus, (gr.) Tychik\u00f3s \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego i pochodz\u0105cy od przymiotnika pospolitego tychik\u00f3s - przypadkowy[1] \n"]},
{"name": ["Tyburcy"], "name_description": ["Tyburcy lub Tyburcjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142ac. Tiburtius, legendarnego za\u0142o\u017cyciela miasta Tibur (ob. Tivoli). W Ko\u015bciele katolickim jego patronem jest \u015bwi\u0119ty Tyburcjusz (Tyburcy), \u017cyj\u0105cy w III wieku.\n"]},
{"name": ["Tyburcja"], "name_description": ["Tyburcja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce ze staro\u017cytnego Rzymu, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Tyburcjusz, Tyburcy. Tyburcja by\u0142a imieniem dynastycznym c\u00f3rek w\u0142adc\u00f3w Oranii. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w -  \u015bw. Tyburcjusz (Tyburcy), \u017cyj\u0105cy w III wieku. \n"]},
{"name": ["Tyberiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Tyberiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Serwiusz, Aulus, Maniusz, Gajusz, Lucjusz, Publiusz, Tytus), wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia b\u00f3stwa opieku\u0144czego rzeki Tyber, a mianowicie Tiberis[1]. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki notuje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia.\n"]},
{"name": ["Tworzys\u0142awa"], "name_description": ["Tworzys\u0142awa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, nienotowane w staropolszczy\u017anie, stanowi\u0105ce \u017ce\u0144ski odpowiednik staropolskiego imienia Tworzys\u0142aw. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Tworzy- (\"tworzy\u0107\") -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza prawdopodobnie \"t\u0119, kt\u00f3ra stwarza (kreuje) s\u0142aw\u0119\". Imi\u0119 to wyst\u0105pi\u0142o we wsp\u00f3\u0142czesnym zasobie imienniczym jednokrotnie[1].   \n"]},
{"name": ["Tworzys\u0142aw"], "name_description": ["Tworzys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Tworzy- (\"tworzy\u0107\") -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza prawdopodobnie \"tego, kt\u00f3ry stwarza (kreuje) s\u0142aw\u0119\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Tworzys\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Tworzymir"], "name_description": ["Tworzymir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Tworzy- (\"tworzy\u0107\") -mir (\"pok\u00f3j\"). Oznacza prawdopodobnie \"ten, kt\u00f3ry stwarza (kreuje) pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Tymon"], "name_description": ["Tymon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ten, kt\u00f3ry czci\", utworzone od imion z\u0142o\u017conych typu Tim\u00f3theos za pomoc\u0105 sufiksu --n i odrzucenia drugiej cz\u0119\u015bci[1].\n"]},
{"name": ["Twardostoj"], "name_description": ["Twardostoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Twardo- (\"twardy\") -stoj (\"sta\u0107\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"krzepki, silny\" albo \"twardo walcz\u0105cy, dzielny\".\n"]},
{"name": ["Twardos\u0142aw"], "name_description": ["Twardos\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Twardo- (\"twardy\") -s\u0142aw (\"s\u0142awa\")[1]. Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 niepodwa\u017caln\u0105 s\u0142aw\u0105\". Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Twardy, Twardosz, Twardawa (masc.), Twardziuk. Notowane w dawnych dokumentach od 1255 roku[2]. \n"]},
{"name": ["Twardomir"], "name_description": ["Twardomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Twardo- (\"twardy\") -mir (\"pok\u00f3j, bezpiecze\u0144stwo, przyja\u017a\u0144\")[1]. Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"trwa\u0142y, stabilny pok\u00f3j\". Notowane w Polsce od 1237 roku[2]. Forma pochodna: Twardy[1].\n"]},
{"name": ["Tyburcjusz"], "name_description": ["Tyburcjusz lub Tyburcy, \u0142ac. Tibutius - \u0142aci\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce ze staro\u017cytnego Rzymu. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bw. Tyburcjusz (Tyburcy), \u017cyj\u0105cy w III wieku.\n"]},
{"name": ["Tuskana"], "name_description": ["Tuskana \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek utworzony od nazwy etnicznej Tuscus przy pomocy przyrostka -ana  i oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105ca do Tusk\u00f3w, Etrusk\u00f3w\". \n"]},
{"name": ["Turybiusz"], "name_description": ["Turybiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od nazwy rodowej o nieznanym znaczeniu. Jednym z patron\u00f3w tego imienia jest \u015bw. Turybiusz, biskup Limy z XVI wieku.\n"]},
{"name": ["Tuliusz"], "name_description": ["Tuliusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od rzymskiej nazwy rodowej prawdopodobnie pochodzenia etruskiego. Patronem tego imienia jest \u015bw. Tuliusz, zm. w Afryce w II wieku.\n"]},
{"name": ["Tulia (imi\u0119)"], "name_description": ["Tulia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od rzymskiej nazwy rodowej prawdopodobnie pochodzenia etruskiego. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Tulia, siostra \u015bw. Konsorcji - obie mia\u0142y by\u0107 c\u00f3rkami \u015bw. Eucheriusza z Lyonu. Jedn\u0105 z bardziej znanych postaci o tym imieniu by\u0142a Tullia, c\u00f3rka Marka Tuliusza Cycerona.\n"]},
{"name": ["Strzebor"], "name_description": ["Strzebor, Trzebor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Strze(\u017cy)- (\"strzec\") oraz cz\u0142onu -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry strze\u017ce walcz\u0105c\".\n"]},
{"name": ["Hermina"], "name_description": ["Hermina - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Herman.\n"]},
{"name": ["Hermes (imi\u0119)"], "name_description": ["Hermes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \u201edrogowskaz\u201d. Nosi\u0142 je jeden z bog\u00f3w greckich. Innym b\u00f3stwem o tym imieniu jest Hermes Trismegistos, synkretyczne b\u00f3stwo hellenistyczne powsta\u0142e z po\u0142\u0105czenia cech greckiego boga Hermesa i egipskiego Thota. Od Hermesa utworzone zosta\u0142o \u017ce\u0144skie imi\u0119 Hermia \u2013 imi\u0119 jednej z postaci Snu nocy letniej Williama Szekspira. W Ko\u015bciele katolickim istnieje sze\u015bciu \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w imienia[1].\n"]},
{"name": ["Hermenegilda"], "name_description": ["Hermenegilda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o pochodzeniu germa\u0144skim. W starogerma\u0144skim oznacza\u0142o \"pe\u0142ne po\u015bwi\u0119cenie\": ermen \u2013 'ca\u0142e, pe\u0142ne' i gild \u2013 'po\u015bwi\u0119cenie'. W Polsce spopularyzowa\u0142 je Konstanty Ildefons Ga\u0142czy\u0144ski stwarzaj\u0105c posta\u0107 Hermenegildy Kociubi\u0144skiej, postaci w \"Teatrzyku Zielona G\u0119\u015b\" oraz ksi\u0105\u017cka i serial TV pt. Czterej pancerni i pies, w kt\u00f3rych imi\u0119 to wyst\u0119puje jako kryptonim niemieckiej operacji desantowej (Hermenegilde komm!).  \n"]},
{"name": ["Hermenegild (imi\u0119)"], "name_description": ["Hermenegild \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Hermana"], "name_description": ["Hermana - \u017ce\u0144ska forma imienia Herman.\n"]},
{"name": ["Herman"], "name_description": ["Herman \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201ewojownik\u201d. Innym jego wariantem jest Armin, natomiast nazwisko Menzel stanowi podw\u00f3jne zdrobnienie imienia Hermann [1]. W \u015bredniowiecznej Polsce odnotowywano polskie formy Jerzman i Jirzman [2]. \n"]},
{"name": ["Herkules (imi\u0119)"], "name_description": ["Herkules - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia herosa rzymskiego Herkulesa (greckiego Heraklesa).\n"]},
{"name": ["Trzebowit"], "name_description": ["Trzebowit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Trzebo- (\"czyszczenie, trzebienie, ofiara\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pana ofiary\", \"tego, kt\u00f3ry sprawuje ofiar\u0119\".\n"]},
{"name": ["Herenia"], "name_description": ["Herenia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od przydomka jednego z rod\u00f3w samnickich[1]. Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Herenia, wspominana razem ze \u015bw. Rogatem, Feliksem, Beat\u0105, Mamilem, Sylwanem, Urbanem i Felicyt\u0105[2].  \n"]},
{"name": ["Herbort"], "name_description": ["Herbort, Herburt, Arbort \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, notowane w Polsce od \u015bredniowiecza w formach (Herbord), Herbordus, Herbort, Herbot, (Herburd), Herburdus, Herburt, Herbut, Arbort, (Erbord), Erbort, Erbot. Pierwszy cz\u0142on imienia to Her-: stsas. heri, stwniem. heri \u2014 \"dru\u017cyna wojenna\"; drugi za\u015b \u2014 -bort, cz\u0142on imion z\u0142o\u017conych pochodz\u0105cy od pierwotnego brort (\"ostrze, grot, brzeg\"), por. Wilibrord. \n"]},
{"name": ["Herbert"], "name_description": ["Herbert \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, Herbert. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"b\u0142yszcz\u0105cy\", \"ja\u015bniej\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Herbert, pustelnik z Cumberland wspominany 20 marca.\n"]},
{"name": ["Herakliusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Herakliusz \u2013 alternatywna forma imienia Herakles, powsta\u0142a przez spolszczenie zlatynizowanej postaci Heraklesa \u2013 Heraclius.\n"]},
{"name": ["Heraklides"], "name_description": ["Heraklides (gr. eirene - spok\u00f3j) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Najs\u0142ynniejszym Heraklidesem by\u0142 Heraklides z Pontu, grecki filozof, uchodz\u0105cy za tw\u00f3rc\u0119 filozofii heliocentrycznej. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych - \u015bw. Heraklides, m\u0119czennik. \n"]},
{"name": ["Henryka"], "name_description": ["Henryka \u2212 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Henryk.\n"]},
{"name": ["Henryk (imi\u0119)"], "name_description": ["Henryk - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epot\u0119\u017cny\u201d. \u201emo\u017cny\u201d lub \u201ebogaty\u201d. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Henryk w 2017 r. zajmowa\u0142 77. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Henryk zajmowa\u0142 w 2017 r. 30 miejsce (207 913 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Herkulan"], "name_description": ["Herkulan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od imienia Herkulesa. Istnieli liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu, w\u015br\u00f3d nich \u015bw. Herkulan, biskup (VI wiek).\n"]},
{"name": ["Heloiza"], "name_description": ["Heloiza (\u0142ac. Heloisa, fr. H\u00e9lo\u00efse; ur. ok. 1098, zm. 15 maja 1164 w Paraklecie) \u2013 francuska zakonnica, ksieni, jedna z najbardziej znanych kobiet swoich czas\u00f3w i ca\u0142ego \u015bredniowiecza. Jedna z najbardziej uczonych kobiet wiek\u00f3w \u015brednich. Znana z ma\u0142\u017ce\u0144stwa z filozofem Piotrem Abelardem i udzia\u0142u w jego burzliwych losach. Abelard i Heloiza pozostawili po sobie obszerny zbi\u00f3r List\u00f3w, Heloiza jest tak\u017ce wsp\u00f3\u0142autork\u0105 dzie\u0142a Problemata Heloisae. Jako opatka Argenteuil i klasztoru Parakleta zas\u0142yn\u0119\u0142a du\u017cymi zdolno\u015bciami administracyjnymi i wielk\u0105 pobo\u017cno\u015bci\u0105. Matka Astrolabiusza.\n"]},
{"name": ["Helmut"], "name_description": ["Helmut \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w helm i muot oznaczaj\u0105cych kolejno \"he\u0142m\" i \"duch, rozum\".\n"]},
{"name": ["Heliodor (imi\u0119)"], "name_description": ["Heliodor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Stanowi z\u0142o\u017cenie s\u0142\u00f3w Helios \u2013 \u201es\u0142o\u0144ce\u201d i d\u014dron \u2013 \u201edar\u201d, a oznacza \u201edar s\u0142o\u0144ca\u201d lub \u201edar Heliosa\u201d (w mitologii greckiej boga-s\u0142o\u0144ca)[1]. Nadawane w Polsce co najmniej od 1746 roku[2]. \n"]},
{"name": ["Herena"], "name_description": ["Herena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od przydomka jednego z lud\u00f3w \u0142aci\u0144skich, o etymologii nieznanej. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Herena, wspominana razem ze \u015bw\u015bw. Donatem i Justem.\n"]},
{"name": ["Heliasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Heliasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa Helios oznaczaj\u0105cego S\u0142o\u0144ce.\n"]},
{"name": ["Helga"], "name_description": ["Helga - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Helena (imi\u0119)"], "name_description": ["Helena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u1f19\u03bb\u03ad\u03bd\u03b7\u0103\u0146 oznaczaj\u0105cego \u201eblask Ksi\u0119\u017cyca\u201d. W Polsce po raz pierwszy imi\u0119 to odnotowano w 1272[1].\n"]},
{"name": ["Heladiusz"], "name_description": ["Heladiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u2018\u0395\u03bb\u03bb\u03b1\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2 \u2013 Helladios, forma zlatynizowana), od \u2018\u0395\u03bb\u03bb\u03b1\u03b4\u03bf\u03c2 (Hellados) oznaczaj\u0105cego \"grecki\". \n"]},
{"name": ["Herakles (imi\u0119)"], "name_description": ["Herakles  \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"chwa\u0142a Hery\". Powsta\u0142o przez po\u0142\u0105czenie imienia bogini Hery ze s\u0142owem \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) \"chwa\u0142a\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Herakles, biskup w Aleksandrii (zm. w po\u0142owie III wieku). \n"]},
{"name": ["Heladia"], "name_description": ["Heladia[1] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (\u2018\u0395\u03bb\u03bb\u03b1\u03b4\u03b9\u03bf\u03c2 \u2013 Helladios), od \u2018\u0395\u03bb\u03bb\u03b1\u03b4\u03bf\u03c2 (Hellados) oznaczaj\u0105cego \"grecki\".\n"]},
{"name": ["Sobiemys\u0142"], "name_description": ["Sobiemys\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto my\u015bli o sobie, o zapewnieniu sobie bytu\".\n"]},
{"name": ["Sobiemir"], "name_description": ["Sobiemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto zapewnia sobie pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Heliodora"], "name_description": ["Heliodora \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Heliodor. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2014 b\u0142. Maria Heliodora (Leokadia Matuszewska), siostra nazaretanka, wspominana razem z b\u0142. Mari\u0105 Stell\u0105 i innymi towarzyszkami straconymi w Nowogr\u00f3dku 1 sierpnia 1943 roku.\n"]},
{"name": ["Sobiebor (imi\u0119)"], "name_description": ["Sobiebor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sobie- i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto walczy o siebie\".\n"]},
{"name": ["Hegezyp"], "name_description": ["Hegezyp \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia \u015bw. Hegezypa \u017cyj\u0105cego w II wieku.\n"]},
{"name": ["Smys\u0142aw"], "name_description": ["Smys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, b\u0119d\u0105ce prawdopodobnie skr\u00f3ceniem pierwotnego Smys\u0142ys\u0142aw, z\u0142o\u017conego z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Smys\u0142- (\"zmys\u0142\", albo s-mys\u0142 \u2013 \"z my\u015bli, z my\u015blenia\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry jest s\u0142awny dzi\u0119ki swojemu intelektowi\".\n"]},
{"name": ["Smys\u0142awa"], "name_description": ["Smys\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, b\u0119d\u0105ce prawdopodobnie skr\u00f3ceniem pierwotnego Smys\u0142s\u0142awa, z\u0142o\u017conego z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Smys\u0142- (\"zmys\u0142\", albo s-mys\u0142 \u2013 \"z my\u015bli, z my\u015blenia\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra jest s\u0142awna dzi\u0119ki swojemu intelektowi\".\n"]},
{"name": ["Smaragd"], "name_description": ["Smaragd, Szmaragd \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"szmaragd\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Smaragd (Szmaragd), wspominany razem ze \u015bw. Cyriakiem i Largusem.\n"]},
{"name": ["S\u0142awomir"], "name_description": ["S\u0142awomir, S\u0142awomiar (zdrob. S\u0142awek) \u2013 staropolskie m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w S\u0142awo- (\"s\u0142awa, s\u0142awi\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro, \u015bwiat\"). Imi\u0119 to prawdopodobnie znaczy\u0142o tyle, co \"ten, kt\u00f3ry zdobywa s\u0142aw\u0119 poprzez pok\u00f3j, pokojowe zachowanie, zaprowadzanie porz\u0105dku, spokoju\" (w przeciwie\u0144stwie do imion typu Borzys\u0142aw, w kt\u00f3rych s\u0142awa zdobywana jest w walce).\n"]},
{"name": ["S\u0142awociech"], "name_description": ["S\u0142awociech, S\u0142awciech \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w S\u0142awo- (\"s\u0142awa\") i -ciech (\"cieszy\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto cieszy si\u0119 s\u0142aw\u0105\".\n"]},
{"name": ["S\u0142awos\u0142aw"], "name_description": ["S\u0142awos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w S\u0142awo- (\"s\u0142awa\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Andrzej Ba\u0144kowski twierdzi, \u017ce imi\u0119 to najprawdopodobniej pierwotnie brzmia\u0142o S\u0142abos\u0142aw. Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto s\u0142awi s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["S\u0142awomira"], "name_description": ["S\u0142awomira \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w S\u0142awo- (\u201es\u0142awa\u201d) i -mira (\u201epok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\u201d). Mog\u0142o oznacza\u0107 \u201es\u0142awi\u0105ca pok\u00f3j\u201d. Notowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach od 1386 roku[1], wyst\u0119puj\u0105ce tak\u017ce w wariantach S\u0142awomirz (fem.) i S\u0142awomirza. Przyk\u0142adowe dawne mo\u017cliwe zdrobnienia: S\u0142awna, S\u0142awka, S\u0142awnica, S\u0142awocha[2]. \n"]},
{"name": ["S\u0142awobora"], "name_description": ["S\u0142awobora \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w S\u0142awo- (\"s\u0142awa\") i -bora (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra s\u0142awi walk\u0119\".\n"]},
{"name": ["S\u0142awobor"], "name_description": ["S\u0142awobor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w S\u0142awo- (\"s\u0142awa\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kto s\u0142awi walk\u0119\".\n"]},
{"name": ["Skarbis\u0142aw"], "name_description": ["Skarbis\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Skarbis\u0142awice w dawnym powiecie stopnickim[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Skarbi- (\"smuci\u0107, martwi\u0107, troszczy\u0107 si\u0119\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). \n"]},
{"name": ["Sj\u0119gniewa"], "name_description": ["Sj\u0119gniewa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik staropolskiego imienia Sj\u0119gniew, z\u0142o\u017conego z cz\u0142onu Sj\u0119- (s-j\u0105\u0107 \u2013 \"wzi\u0105\u0107, chwyci\u0107, trzyma\u0107\"), oraz cz\u0142onu -gniew- (\"gniew\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra ujarzmia sw\u00f3j gniew\".\n"]},
{"name": ["Skarbimira"], "name_description": ["Skarbimira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Skarbimir. Znaczenie imienia: \"troszcz\u0105ca si\u0119 o pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Snowid"], "name_description": ["Snowid \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sno- (\"sen\") i -wid (\"widzie\u0107\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry widzi sny\".\n"]},
{"name": ["Skarbimir"], "name_description": ["Skarbimir, Skardmir, Skamir, Skarbimirz \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Skarbi- (\"smuci\u0107, martwi\u0107, troszczy\u0107 si\u0119\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"troszcz\u0105cy si\u0119 o pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Sj\u0119gniew"], "name_description": ["Sj\u0119gniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Sj\u0119- (s-j\u0105\u0107 \u2013 \"wzi\u0105\u0107, chwyci\u0107, trzyma\u0107\"), oraz cz\u0142onu -gniew (\"gniew\").\n"]},
{"name": ["Si\u0119gniewa"], "name_description": ["Si\u0119gniewa \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik staropolskiego imi\u0119 m\u0119skiego Si\u0119gniew, z\u0142o\u017conego z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w wersji nag\u0142osowej Si\u0119-, oraz cz\u0142onu -gniew- (\"gniew\"). \n"]},
{"name": ["Siestrzewit"], "name_description": ["Siestrzewit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siestrze- (\"siostrze\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry sprawuje w\u0142adz\u0119 nad swoj\u0105 siostr\u0105\".\n"]},
{"name": ["Siestrzemi\u0142"], "name_description": ["Siestrzemi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siestrze- (\"siostrze\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry jest mi\u0142y swojej siostrze\".\n"]},
{"name": ["Siros\u0142awa"], "name_description": ["Siros\u0142awa, Sieros\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Siro- (\"pozbawiony czego\u015b\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pozbawiona s\u0142awy\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach po\u015bwiadczone w XIII wieku (1250).\n"]},
{"name": ["Siros\u0142aw"], "name_description": ["Siros\u0142aw, Sieros\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Siro- (\"pozbawiony czego\u015b\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"pozbawiony s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Siepraw (imi\u0119)"], "name_description": ["Siepraw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sie- (przypadek zale\u017cny od siego, sich - \"w najbli\u017cszym czasie\") i -praw (\"prawdziwy, sprawiedliwy\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry b\u0119dzie prawy\". Istnieje te\u017c hipoteza, \u017ce Sie- w tym wypadku jest form\u0105 Wsze-; imi\u0119 znaczy\u0142oby wtedy \"zawsze prawy\".\n"]},
{"name": ["Siemowit (imi\u0119)"], "name_description": ["Siemowit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siemo- (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\", por. pras\u0142. *vit\u044a \u2013 \"pan, mo\u017cny\"). Imi\u0119 to wyra\u017ca\u0142o \u017cyczenie, aby nim obdarzony przewodzi\u0142 swojej wsp\u00f3lnocie[1]. Spopularyzowa\u0142o si\u0119 ono w czasach nowszych w zniekszta\u0142conej formie jako Ziemowit. Siemowit by\u0142 imieniem charakterystycznym dla dynastii piastowskiej i wyst\u0119powa\u0142 w\u015br\u00f3d Piast\u00f3w mazowieckich do XV wieku[2].\n"]},
{"name": ["Ischyrion"], "name_description": ["Ischyrion \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, stanowi\u0105ce spieszczenie od przydomka Ischyros \u2014 \"mocny\". Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1]. \n"]},
{"name": ["Irydion (imi\u0119)"], "name_description": ["Irydion[1] \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia literackiego, utworzone przez Zygmunta Krasi\u0144skiego na potrzeby dramatu o tym samym tytule[2]. Nawi\u0105zuje do imienia greckiej bogini Irydy (Iris)[2][3].\n"]},
{"name": ["Ermentruda"], "name_description": ["Ermentruda, Irmentruda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Ermen\u2013, od germ. ermana (\"wielki, wszechogarniaj\u0105cy\" \u2014 imi\u0119 p\u00f3\u0142boga germa\u0144skiego), oraz trut, od germ. thr\u016bdi (\"moc, si\u0142a\") pomieszanego z dr\u016bda, stwniem. tr\u016bt, dr\u016bt (\"ukochany, mi\u0142y\"). Pierwszy cz\u0142on, ermana, wyst\u0119powa\u0142 w r\u00f3\u017cnych imionach tak\u017ce w innych odmiankach, np. Ermina i Irmina (ta ostatnia wykszta\u0142cona z poprzedniej, z podwy\u017cszon\u0105 artykulacj\u0105 pierwszej samog\u0142oski pod wp\u0142ywem \u2013i\u2013 w nast\u0119pnej sylabie)[1].\n"]},
{"name": ["Iryda (imi\u0119)"], "name_description": ["Iryda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (\u0399\u03c1\u03b9\u03c2 \u2018t\u0119cza\u2019). Imi\u0119 to w mitologii greckiej nosi\u0142a Iris, bogini uosabiaj\u0105ca t\u0119cz\u0119.\n"]},
{"name": ["Irmina"], "name_description": ["Irmina - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od zdrobnienia grupy imion rozpoczynaj\u0105cych si\u0119 na irm - od irmen, co oznacza \"czczony, szanowany\". \n"]},
{"name": ["Ermegarda"], "name_description": ["Ermegarda, Irmegarda, Irmgarda, Ermengarda, Irmengarda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, kt\u00f3rego pierwszy cz\u0142on to Ermen\u2013, od germ. ermana (\u201ewielki, wszechogarniaj\u0105cy\u201d \u2013 imi\u0119 p\u00f3\u0142boga germa\u0144skiego), wyst\u0119puj\u0105cy w r\u00f3\u017cnych imionach tak\u017ce w innych odmiankach, np. Ermina i Irmina (ta ostatnia wykszta\u0142cona z poprzedniej, z podwy\u017cszon\u0105 artykulacj\u0105 pierwszej samog\u0142oski pod wp\u0142ywem \u2013i\u2013 w nast\u0119pnej sylabie). Cz\u0142on drugi imienia wi\u0105\u017ce si\u0119 z germ. gardaz \u2013 \u201eogrodzenie, p\u0142ot\u201d, goc. garda \u2013 \u201epleciony p\u0142ot, obora\u201d, stsas. gardo, stwniem. garto \u2013 \u201eogr\u00f3d\u201d i nale\u017cy go rozumie\u0107 jako \u201eogrodzon\u0105 posiad\u0142o\u015b\u0107\u201d.\n"]},
{"name": ["Ermenfryda"], "name_description": ["Ermenfryda, Irmenfryda, Irmfryda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ermenfryd, sk\u0142adaj\u0105cego si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Ermen\u2013, od germ. ermana (\"wielki, wszechogarniaj\u0105cy\" \u2014 imi\u0119 p\u00f3\u0142boga germa\u0144skiego) oraz -frid // -frit \u2014 \"pok\u00f3j\"[1]. W Polsce obecne tak\u017ce jako Irmfrieda[2]. \n"]},
{"name": ["Ermenfryd"], "name_description": ["Ermenfryd, Irmenfryd, Irmfryd \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Ermen\u2013, od germ. ermana (\"wielki, wszechogarniaj\u0105cy\" \u2014 imi\u0119 p\u00f3\u0142boga germa\u0144skiego) oraz -frid // -frit \u2014 \"pok\u00f3j\"[1]. \n"]},
{"name": ["Ireneusz"], "name_description": ["Ireneusz (gr. eirenaios - \"spokojny, pokojowy\") \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. W Polsce pojawia si\u0119 dopiero od XVIII wieku. \n"]},
{"name": ["Irena (imi\u0119)"], "name_description": ["Irena (gr. \u03b5\u1f30\u03c1\u03ae\u03bd\u03b7 [eirene] - pok\u00f3j) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. M\u0119sk\u0105 form\u0105 tego imienia jest Ireneusz.\n"]},
{"name": ["Innocenty (imi\u0119)"], "name_description": ["Innocenty \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"niewinny, prawy\". Imi\u0119 to zosta\u0142o przybrane przez 13 papie\u017cy i jednego antypapie\u017ca.\n"]},
{"name": ["Innocenta"], "name_description": ["Innocenta, Innocentyna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Innocenty\n"]},
{"name": ["Innocencja"], "name_description": ["Innocencja \u2013 jeden z \u017ce\u0144skich odpowiednik\u00f3w imienia Innocenty.\n"]},
{"name": ["Ingryda"], "name_description": ["Ingryda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w Ing - imienia jednego z bog\u00f3w nordyckich - i fr\u00ed\u00f0r, w staronordyjskim oznaczaj\u0105cego \"pi\u0119kno\".\nPatronk\u0105 imienia jest szwedzka dominikanka b\u0142. Ingryda Szwedzka (Elofsdotter)[1].\n"]},
{"name": ["Ingolf"], "name_description": ["Ingolf \u2014 m\u0119skie imi\u0119 germa\u0144skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Ing- i -wolf[1]. Wed\u0142ug jednych badaczy pierwszy cz\u0142on imienia, Ing-, pochodzi od germa\u0144skiego Ingwa, Ingu, co oznacza \"cz\u0142onek plemienia Ingweon\u00f3w\"[2], inne \u017ar\u00f3d\u0142a podaj\u0105, i\u017c cz\u0142on ten wywodzi si\u0119 od imienia germa\u0144skiego boga[1], a kolejne wskazuj\u0105, i\u017c \u00f3w germa\u0144ski b\u00f3g by\u0142 pierwotnie bogiem plemienia Ingweon\u00f3w[3]. Cz\u0142on drugi imienia oznacza \"wilk\".  \n"]},
{"name": ["Ingeborga"], "name_description": ["Ingeborga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w Ing - imi\u0119 jednego z nordyckich bog\u00f3w i borg oznaczaj\u0105cego \"forteca\", \"twierdza\".\n"]},
{"name": ["Irma (imi\u0119)"], "name_description": ["Irma - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Skr\u00f3cona forma imienia Irmina.\n"]},
{"name": ["Ingarda"], "name_description": ["Ingarda \u2014 \u017ce\u0144skie imi\u0119 germa\u0144skie, notowane w Polsce od \u015bredniowiecza w formach Ingardis i Hingardis. Wed\u0142ug jednych badaczy pierwszy cz\u0142on imienia, Ing-, pochodzi od germa\u0144skiego Ingwa, Ingu, co oznacza \"cz\u0142onek plemienia Ingweon\u00f3w\"[1], inne \u017ar\u00f3d\u0142a podaj\u0105, i\u017c cz\u0142on ten wywodzi si\u0119 od imienia germa\u0144skiego boga[2], a kolejne wskazuj\u0105, i\u017c \u00f3w germa\u0144ski b\u00f3g by\u0142 pierwotnie bogiem plemienia Ingweon\u00f3w[3]. Cz\u0142on drugi imienia wi\u0105\u017ce si\u0119 z germ. gardaz \u2014 \"ogrodzenie, p\u0142ot\", goc. garda \u2014 \"pleciony p\u0142ot, obora\", stsas. gardo, stwniem. garto \u2014 \"ogr\u00f3d\" i nale\u017cy go rozumie\u0107 jako \"ogrodzon\u0105 posiad\u0142o\u015b\u0107\". \n"]},
{"name": ["Inga"], "name_description": ["Inga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Indracht"], "name_description": ["Indracht, Indrakt \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego (irlandzkiego), wywodz\u0105ce si\u0119 od Indrechtach, Indrachtach \u2014 \"napastnik, \"naje\u017ad\u017aca\". Patronem tego imienia jest \u015bwi\u0119ty Indracht, zm. w Glastonbury, syn kr\u00f3la irlandzkiego (\u2020854)[1]. \n"]},
{"name": ["Imelda"], "name_description": ["Imelda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w irmen \u2013 \"ca\u0142y\" i hild \u2013 \"walka\". Istniej\u0105 trzy b\u0142ogos\u0142awione patronki tego imienia:\n"]},
{"name": ["Emmeram"], "name_description": ["Emmeram, Emmeran, Imbram \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w heima - \"ojczyzna, miejsce zamieszkania\" i hraban - \"kruk\". W Polsce znane ju\u017c w \u015bredniowieczu i zapisywane m.in. w formach Himram, Himbram, Imram, Imran, Imbram, Imbran, Ibram. Patronem tego imienia jest \u015bw. Emmeram. \n"]},
{"name": ["Ilona"], "name_description": ["Ilona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, w\u0119gierska forma imienia Helena[1].\n"]},
{"name": ["Imis\u0142awa"], "name_description": ["Imis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Imi- (\"j\u0105\u0107\", \"rozpocz\u0105\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra zapocz\u0105tkowuje s\u0142aw\u0119\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XIV wieku (1398 rok).\n"]},
{"name": ["Ilidiusz"], "name_description": ["Ilidiusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"ten, kt\u00f3ry m\u0142\u00f3ci zbo\u017ce\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Ilidia. Patron - \u015bw. Illydiusz, biskup Clermont (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Ilidia"], "name_description": ["Ilidia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"ta, kt\u00f3ra m\u0142\u00f3ci zbo\u017ce\". Jego m\u0119skim odpowiednikiem jest Ilidiusz. Patron - \u015bw. Ilidiusz, biskup (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Ildefons"], "name_description": ["Ildefons \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w hild \"walka, potyczka\" i funs  \"gotowy\", co mog\u0142o oznacza\u0107 \"gotowego do walki\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Ildefons z Toledo, zakonnik, biskup (VII wiek).\n"]},
{"name": ["Igor"], "name_description": ["Igor \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia skandynawskiego, przekszta\u0142cone z pierwotnego Ingwar (Ingvarr), na gruncie j\u0119zyka staroruskiego. Imi\u0119 to jest z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: Ing-, prawdopodobnie pochodz\u0105cego od imienia jednego z bog\u00f3w germa\u0144skich, oraz -war, pochodz\u0105cego najprawdopodobniej od staro-wysoko-niemieckiego s\u0142owa wart \u2013 str\u00f3\u017c, pasterz. Imi\u0119 to nosi\u0142 wielki ksi\u0105\u017c\u0119 kijowski, czernihowski i moskiewski z XII wieku \u015bw. Igor, kt\u00f3rego wspomina si\u0119 5 czerwca.\n"]},
{"name": ["Imis\u0142aw"], "name_description": ["Imis\u0142aw, Jimis\u0142aw, Himis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, po raz pierwszy odnotowane w 1212 roku[1].  Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Imi-, pochodz\u0105cego od pras\u0142. *j\u0119ti, w trybie rozkazuj\u0105cym *j\u044cmi  (\"j\u0105\u0107\", \"rozpocz\u0105\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Nie ma odpowiednik\u00f3w w innych j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich[2]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zapocz\u0105tkowuje s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Ildefonsa"], "name_description": ["Ildefonsa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w hild \"walka, potyczka\" i funs  \"gotowy\", co mog\u0142o oznacza\u0107 \"gotow\u0105 do walki\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Ildefons z Toledo, zakonnik, biskup (VII wiek).\n"]},
{"name": ["Ignacja"], "name_description": ["Ignacja \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ignacy, kt\u00f3re posiada nieustalon\u0105 do ko\u0144ca etymologi\u0119. Wed\u0142ug najbardziej rozpowszechnionej teorii wywodzi si\u0119 je od \u0142aci\u0144skiego wyrazu ignis, oznaczaj\u0105cego \"ogie\u0144\". Zachodzi jednak r\u00f3wnie\u017c podobie\u0144stwo mi\u0119dzy tym imieniem a nazw\u0105 \u0142aci\u0144skiego rodu Egnacjusz\u00f3w (Egnatii). Istniej\u0105 te\u017c hipotezy o etruskim pochodzeniu Ignacego.\n"]},
{"name": ["Nieprosz"], "name_description": ["Nieprosz, Nieprasz, Nieproch \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja) i -prosz w r\u00f3\u017cnych wersjach (od \"prosi\u0107\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kt\u00f3ry nie prosi\" albo powsta\u0142o przez negacj\u0119 imienia Prosimir.\n"]},
{"name": ["Niepe\u0142ka"], "name_description": ["Niepe\u0142ka \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja) i -pe\u0142ka (\"pu\u0142k\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto walczy samotnie\" albo powsta\u0142o przez negacj\u0119 imion z cz\u0142onem -pe\u0142k (takich, jak Przedpe\u0142k albo \u015awi\u0119tope\u0142k)[1].\n"]},
{"name": ["Ingbert"], "name_description": ["Ingbert, Ingobert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o ze starowysokoniem. Ing(wio) (imi\u0119 germa\u0144skiego boga) i beraht (b\u0142yszcz\u0105cy, \u015bwiec\u0105cy). Imi\u0119 to ma dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Nienach"], "name_description": ["Nienach \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Nie- (przeczenie) i -nach (z Nacz\u0119s\u0142aw), albo te\u017c podstawa Nien- powsta\u0142a ze skr\u00f3cenia imion z pierwszym cz\u0142onem Nino-, takich jak Ninomys\u0142 i Ninogniew.\n"]},
{"name": ["Niemst"], "name_description": ["Niemst, Niemsta, Niemszczon \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja) i -mst (m\u015bci\u0107). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \u201etego, kto poniecha\u0142 zemsty\u201d albo powsta\u0142o przez negacj\u0119 imion z cz\u0142onem -M\u015bci- (takich, jak M\u015bcigniew albo M\u015bcibor).\n"]},
{"name": ["Nierad"], "name_description": ["Nierad, Niered \u2014  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nie- (przeczenie) i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\")[1]. By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kt\u00f3ry si\u0119 nie cieszy\".\n"]},
{"name": ["Niemir"], "name_description": ["Niemir, Niemirz, Niemierz \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja) i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto nie zna pokoju\" albo powsta\u0142o przez negacj\u0119 imion z cz\u0142onem Mir- (takich, jak Mirogniew albo Mirogod). Pisownia z ko\u0144czowym -rz prawdopodobnie jest zapisem imienia zdrobnia\u0142ego, uformowanego przy u\u017cyciu przyrostka -j\u044c, pod wp\u0142ywem kt\u00f3rego wyg\u0142osowe -r przesz\u0142o w -rz[1]. W dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach mazowieckich jako zamiennik tego imienia w formie Niemierza cz\u0119sto pojawia si\u0119 imi\u0119 Erazm[2].\n"]},
{"name": ["Niesieb\u0105d"], "name_description": ["Niesieb\u0105d, Niesiebud \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Nie- (przeczenie), sie (przypadek zale\u017cny od siego, sich \u2013 \"w najbli\u017cszym czasie\") i -b\u0105d (\"b\u0105d\u017a\"). Istnieje te\u017c hipoteza, \u017ce Sie- w tym wypadku jest form\u0105 Wsze-; imi\u0119 oznacza\u0142oby wtedy \"tego, kt\u00f3ry nie jest wsz\u0119dzie\", tzn. \"tego, kt\u00f3ry lubi przebywa\u0107 w jednym miejscu\".\n"]},
{"name": ["Niegowoj"], "name_description": ["Niegowoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Niego- (\"rozkosz\") i -woj (\"wojownik\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3rego wojownicy zawsze ciesz\u0105, kt\u00f3ry mo\u017ce by\u0107 zawsze z wojownik\u00f3w dumny\".\n"]},
{"name": ["Ignacy"], "name_description": ["Ignacy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie o niepewnej do ko\u0144ca etymologii. Wed\u0142ug najbardziej rozpowszechnionej teorii wywodzi si\u0119 je od \u0142aci\u0144skiego wyrazu ignis, oznaczaj\u0105cego \u201eogie\u0144\u201d. Zachodzi jednak r\u00f3wnie\u017c podobie\u0144stwo mi\u0119dzy tym imieniem, a nazw\u0105 \u0142aci\u0144skiego rodu Egnacjusz\u00f3w (Egnatii). Istniej\u0105 te\u017c hipotezy o etruskim pochodzeniu Ignacego. \n"]},
{"name": ["Niegos\u0142awa"], "name_description": ["Niegos\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Niego- (\"rozkosz\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra s\u0142awi rozkosz\".\n"]},
{"name": ["Niegodoma"], "name_description": ["Niegodoma \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Niego- (\"rozkosz\") i -doma (\"dom\"; ps\u0142. *dom\u044a oznacza \"pomieszczenie, gdzie cz\u0142owiek \u017cyje ze swoj\u0105 rodzin\u0105\"; \"wszystko, co jest w domu, rodzina, mienie, maj\u0105tek\", \"r\u00f3d, pokolenie\", \"strony rodzinne, kraj ojczysty\")[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, w kt\u00f3rego domu zawsze jest szcz\u0119\u015bliwie\".\n"]},
{"name": ["Nierod"], "name_description": ["Nierod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nie- (przeczenie) i -rod (ps\u0142. *rod\u044a oznacza \"pokolenie, generacj\u0119, r\u00f3d\", por. niem. Geschlecht)[1]. By\u0107 mo\u017ce jest to forma pochodna od imion m\u0119skich zaczynaj\u0105cych si\u0119 na Rod-, jak Rods\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Niegos\u0142aw"], "name_description": ["Niegos\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Niego- (\"rozkosz\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\")[1]. Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi rozkosz\". Po raz pierwszy odnotowane w dawnych dokumentach w 1192 roku[2]. Niekt\u00f3re staropolskie zdrobnienia: Niega, Niegan, Niego, Niego\u0142, Niegost, Niegosz, Niegusz, Nieguta, Niesz, Nie\u017c\u0119ta, Nie\u017cka lub Nieszka[1].\n"]},
{"name": ["Niedamir (imi\u0119)"], "name_description": ["Niedamir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: nie- (negacja), -da- (\"da\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto nie daje spokoju\".\n"]},
{"name": ["Niecis\u0142aw"], "name_description": ["Niecis\u0142aw - imi\u0119 m\u0119skie nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich, prawdopodobnie neologizm z pocz\u0105tku XIX wieku.  Z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu \"Nieci-\" (\"wznieca\u0107, wzbudza\u0107\"), kt\u00f3ry jest niespotykany w staropolskich imionach dwucz\u0142onowych[1], oraz cz\u0142onu \"-s\u0142aw\" (\"s\u0142awa\"). \n"]},
{"name": ["Nicetas"], "name_description": ["Nicetas \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u039d\u03b9\u03ba\u03ae\u03c4\u03b1\u03c2, 'Nik-tas'), od wyrazu pospolitego n\u00edk-, 'zwyci\u0119stwo'. Jego odpowiednikiem w\u015br\u00f3d S\u0142owian wschodnich jest imi\u0119 Mikita b\u0105d\u017a Nikita[1]  W wielu krajach (g\u0142\u00f3wnie angloj\u0119zycznych) imi\u0119 Nikita u\u017cywane jest jako imi\u0119 \u017ce\u0144skie.\n"]},
{"name": ["Niceta"], "name_description": ["Niceta \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Nicetas. U S\u0142owian zachodnich znana jest te\u017c inna forma tego imienia, Nikita, kt\u00f3re jest imieniem zar\u00f3wno \u017ce\u0144skim, jak i m\u0119skim.\n"]},
{"name": ["Nicefora"], "name_description": ["Nicefora - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Nicefor, wywodz\u0105cego si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"nios\u0105cy zwyci\u0119stwo\". \n"]},
{"name": ["Nicefor"], "name_description": ["Nicefor - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Od greckiego \u039d\u03b9\u03ba\u03b7\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 (Nikiforos), czyli \"nios\u0105cy zwyci\u0119stwo\". Jego wschodnios\u0142owia\u0144sk\u0105 wersj\u0105  jest Nikifor.\n"]},
{"name": ["Nestor (imi\u0119)"], "name_description": ["Nestor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Nereusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Nereusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u03bd\u03b7\u03c1\u03bf\u03c2 n\u0113ros \u2018woda\u2019). W mitologii greckiej i mitologii rzymskiej Nereusz by\u0142 b\u00f3stwem morskim. Imi\u0119 to nosi\u0142o r\u00f3wnie\u017c kilku \u015bwi\u0119tych katolickich[1], a tak\u017ce wchodzi\u0142o w sk\u0142ad stosunkowo ch\u0119tnie nadawanego w Polsce po XVII w. zestawu imion Filip Nereusz, kt\u00f3ry bardziej poprawnie brzmia\u0142 Filip Neriusz, poniewa\u017c nadawano go na cze\u015b\u0107 \u015bw. Filipa Neri. \n"]},
{"name": ["Nepomucena"], "name_description": ["Nepomucena \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Nepomucen.\n"]},
{"name": ["Nepomucen"], "name_description": ["Nepomucen - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. \u017be\u0144ski odpowiednik to Nepomucena.\n"]},
{"name": ["Nunilona"], "name_description": ["Nunilona, Nunila \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Jego patronk\u0105 jest \u015bwi\u0119ta Nunilona. Form\u0105 tego imienia, spotykan\u0105 w krajach wschodnios\u0142owia\u0144skich, jest Neonila lub Neonilla.\n"]},
{"name": ["Wirginia (imi\u0119)"], "name_description": ["Wirginia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza dziewic\u0119. M\u0119ski odpowiednik to Wirginiusz. Istnieje jedna \u015bwi\u0119ta i jedna b\u0142ogos\u0142awiona o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Wirci\u017cyr"], "name_description": ["Wirci\u017cyr \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wirci- (\"wierci\u0107\") i -\u017cyr (\"pokarm, czynno\u015b\u0107 jedzenia, \u017cycie\").\n"]},
{"name": ["Wirginiusz"], "name_description": ["Wirginiusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodzi od nazwy rzymskiego rodu Wirginiusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Winicjusz"], "name_description": ["Winicjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od s\u0142owa vinum \u2013 \"wino\". Imi\u0119 to zyska\u0142o wzgl\u0119dn\u0105 popularno\u015b\u0107 w Polsce dzi\u0119ki Quo vadis Henryka Sienkiewicza.\n"]},
{"name": ["Winibalda"], "name_description": ["Winibalda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Winibald, Wunibald, Winebald, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w wunne- (w\u00fcnne, wunni, wunne) \u2014 \"przyjaciel\" i -bald \u2014 \"mocny, odwa\u017cny, zuchwa\u0142y\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Wunibald z Heidenheim w Bawarii (VIII wiek), brat \u015bw. Wilibalda[1]. \n"]},
{"name": ["Winibald"], "name_description": ["Winibald, Wunibald, Winebald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w wunne- (w\u00fcnne, wunni, wunne) \u2013 \u201eprzyjaciel\u201d i -bald \u2013 \u201emocny, odwa\u017cny, zuchwa\u0142y\u201d. Patronem tego imienia jest \u015bw. Wunibald z Heidenheim w Bawarii (VIII wiek), brat \u015bw. Willibalda[1]. Forma Winibald jest p\u00f3\u017aniejsza i bardziej rozpowszechniona w Polsce.\n"]},
{"name": ["Wioleta"], "name_description": ["Wioleta, Wioletta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia w\u0142oskiego. W\u0142oska Violetta, kt\u00f3rej jest spolszczeniem, stanowi zdrobnienie w\u0142. imienia Viola, z \u0142ac. \u201efio\u0142ek\u201d (zob. te\u017c Wiola). Wioletta nale\u017cy do imion nowych w Polsce, pojawi\u0142a si\u0119 w XIX wieku[1], w polskiej literaturze po raz pierwszy w Kordianie Juliusza S\u0142owackiego. Imi\u0119 to spotykane bywa w Polsce r\u00f3wnie\u017c w formie Violetta, jednak\u017ce forma ta ma negatywn\u0105 opini\u0119 Rady J\u0119zyka Polskiego[2].\n"]},
{"name": ["Wiola"], "name_description": ["Wiola \u2212 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (gr. \u00edon, \u0142ac. viola - \"fio\u0142ek\") u\u017cywane w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu. Z historycznego punktu widzenia imi\u0119 Wioleta stanowi zdrobnienie od Wioli. Imi\u0119 z pisowni\u0105 przez \"V\" otrzyma\u0142o negatywn\u0105 opini\u0119 Rady J\u0119zyka Polskiego[1]. \n"]},
{"name": ["Wirgilia"], "name_description": ["Wirgilia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"ga\u0142\u0105zk\u0119 latoro\u015bli\". Imi\u0119 pochodzi od rzymskiego rodu Wirgiliusz\u00f3w, Wergiliusz\u00f3w. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia znajduje si\u0119 \u015bw. Wirgiliusz z Arles.\n"]},
{"name": ["Wincenty"], "name_description": ["Wincenty (\u0142ac. vincens \u2014 zwyci\u0119\u017caj\u0105cy) \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Wincencja"], "name_description": ["Wincencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, jeden z \u017ce\u0144skich odpowiednik\u00f3w m\u0119skiego imienia Wincenty (\u0142ac. vincens - zwyci\u0119\u017caj\u0105cy). Nowe Martyrologium Rzymskie wspomina dwie \u015bwi\u0119te tego imienia[1].\n"]},
{"name": ["Winanda"], "name_description": ["Winanda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Winand, Wignand, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w wig \u2014 \"walka, wojna\", i -nand \u2014 \"dzielny, odwa\u017cny\" [1], kt\u00f3re mog\u0142o oznacza\u0107 \"odwa\u017cny wojownik\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Winand, ksi\u0105dz z Maastricht, zm. ok. 1233 roku[2].\n"]},
{"name": ["Winand"], "name_description": ["Winand, Wignand \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w wig \u2014 \"walka, wojna\", i -nand \u2014 \"dzielny, odwa\u017cny\"[1], kt\u00f3re mog\u0142o oznacza\u0107 \"odwa\u017cny wojownik\" (por. Wigbert, Ferdynand). \n"]},
{"name": ["Wincentyna"], "name_description": ["Wincentyna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, jeden z \u017ce\u0144skich odpowiednik\u00f3w imienia Wincenty (\u0142ac. vincens - zwyci\u0119\u017caj\u0105cy). \n"]},
{"name": ["Wincenta (imi\u0119)"], "name_description": ["Wincenta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, jeden z \u017ce\u0144skich odpowiednik\u00f3w imienia Wincenty (\u0142ac. vincens \u2013 zwyci\u0119\u017caj\u0105cy). \n"]},
{"name": ["Wilkomir"], "name_description": ["Wilkomir \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wilko- (\"wilk\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 tego, kt\u00f3ry zapewnia pok\u00f3j od wilk\u00f3w. Do form pochodnych (zdrobnia\u0142ych) tego imienia nale\u017cy m.in. Wilczan. \n"]},
{"name": ["Wilibald"], "name_description": ["Wilibald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Pochodzi od s\u0142\u00f3w wille, czyli ch\u0119\u0107 i bald, czyli moc. Obchodzi imieniny 7 lipca.\n"]},
{"name": ["Wilhelmina (imi\u0119)"], "name_description": ["Wilhelmina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Wilhelm. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Emilia Maria Wilhelmina de Rodat.\n"]},
{"name": ["Wilhelm"], "name_description": ["Wilhelm \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. W starogerma\u0144skim oznacza tego, \u201ekt\u00f3ry udziela schronienia\u201d.\n"]},
{"name": ["Wilfryd"], "name_description": ["Wilfryd \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w wil - \"wola, pragnienie\" i fred -  \"pok\u00f3j\". Znaczeniowo mo\u017cna je por\u00f3wna\u0107 ze s\u0142owia\u0144skim imieniem Wolimir. Patronem tego imienia jest \u015bw. Wilfryd z Yorku, zm. w 709 roku.\n"]},
{"name": ["Wilehad"], "name_description": ["Wilehad[1] \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (niem. Willehad). Patronem imienia jest \u015bw. Willehad, biskup Bremy (zm. ok. 789)[2]. \n"]},
{"name": ["Wiltruda"], "name_description": ["Wiltruda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu will- //wil- (\"wola\")[1] oraz trut, od germ. thr\u016bdi (\"moc, si\u0142a\") pomieszanego z dr\u016bda, stwniem. tr\u016bt, dr\u016bt (\"ukochany, mi\u0142y\")[2]; por. Gertruda, Ermentruda. \n"]},
{"name": ["Wilburga"], "name_description": ["Wilburga \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, notowane w Polsce od 1265 roku w formie Wilburgis[1]. Powsta\u0142o ono ze z\u0142o\u017cenia cz\u0142on\u00f3w Wil: stsas. willio, stwniem. will(i)o \u2014 \"wola\", oraz -burg \u2014 \"ochrania\u0107, chroni\u0107\"[2]. \n"]},
{"name": ["Wiktoryna"], "name_description": ["Wiktoryna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Wiktoryn.\n"]},
{"name": ["Wiktoryn"], "name_description": ["Wiktoryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodz\u0105ce od imienia Wiktor, urobione za pomoc\u0105 przyrostka oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie.\n"]},
{"name": ["Wiktoriana"], "name_description": ["Wiktoriana, Wiktorianna \u2013 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pierwotnie \u017ce\u0144ska odmiana przydomka utworzonego poprzez dodanie przyrostka \u2013ianus do imienia Wiktor; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Wiktorian. Notowana w Polsce od \u015bredniowiecza w formie Wiktorzyjana[1].\n"]},
{"name": ["Wiktor"], "name_description": ["Wiktor, Wiktoriusz (\u0142ac. victor \u2013 zwyci\u0119zca) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Wiktorian"], "name_description": ["Wiktorian \u2013 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, pierwotnie przydomek utworzony poprzez dodanie przyrostka \u2013ianus do imienia Wiktor. \u017be\u0144ski odpowiednik tego imienia, Wiktoriana, jest notowana w Polsce od \u015bredniowiecza[1].\n"]},
{"name": ["Wiktoria (imi\u0119)"], "name_description": ["Wiktoria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (\u0142ac. victoria \u2013 zwyci\u0119stwo). W mitologii rzymskiej nosi\u0142a je rzymska bogini zwyci\u0119stwa i chwa\u0142y[1].\n"]},
{"name": ["Wigilia (imi\u0119)"], "name_description": ["Wigilia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego Vigilia, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa vigilus oznaczaj\u0105cego \"kt\u00f3ra czuwa, czuwaj\u0105ca\"[1]. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bwi\u0119ta Wigilia z Livorno[2].\n"]},
{"name": ["Wilibrord"], "name_description": ["Wilibrord \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Wilibrord, biskup, misjonarz we Fryzji (VII/VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Wigbert"], "name_description": ["Wigbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onow wig \u2013 \u201ewojna\u201d oraz beraht \u2013 \u201eb\u0142yszcze\u0107, ja\u015bnie\u0107\u201d\ni oznaczaj\u0105ce \u201es\u0142awny wojownik\u201d (por. Winand).\n"]},
{"name": ["Wigiliusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Wigiliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego vigilus, i oznaczaj\u0105ce \"kt\u00f3ry czuwa, czuwaj\u0105cy\". W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u015bw. Wigiliusz, biskup Trydentu, jeden z ojc\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a[1].\n"]},
{"name": ["Wi\u0119ces\u0142aw"], "name_description": ["Wi\u0119ces\u0142aw, Wi\u0119cs\u0142aw, Wi\u0119c\u0142aw, Wi\u0119s\u0142aw \u2013 staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wi\u0119ce- (\"wi\u0119cej\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry ma wi\u0119cej s\u0142awy\". W ksi\u0119gach przyj\u0119\u0107 do prawa miejskiego w Krakowie pod rokiem 1393 zanotowano to imi\u0119 z pisowni\u0105 Wenczeslaus[1]. Do ko\u0144ca XV wieku imi\u0119 to zanotowano u oko\u0142o 1500 os\u00f3b w formie Wi\u0119ces\u0142aw i 300 os\u00f3b w formie Wi\u0119c(s)\u0142aw, a wi\u0119c popularno\u015b\u0107 Wi\u0119ces\u0142awa w \u015bredniowieczu by\u0142a wi\u0119ksza od popularno\u015bci imienia Stanis\u0142aw[2].\n"]},
{"name": ["Rz\u0119dzis\u0142aw"], "name_description": ["Rz\u0119dzis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rz\u0119dzi- (\"rz\u0105dzi\u0107\") oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego s\u0142awa p\u0142ynie z dobrego rz\u0105dzenia\".\n"]},
{"name": ["Rz\u0119dzimir"], "name_description": ["Rz\u0119dzimir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rz\u0119dzi- (\"rz\u0105dzi\u0107\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego rz\u0105dy zapewniaj\u0105 pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Ryta (imi\u0119)"], "name_description": ["Ryta, r\u00f3wnie\u017c Rita \u2013 pierwotnie zdrobnienie od imion \u017ce\u0144skich, zako\u0144czonych na -rita, zw\u0142aszcza od imienia Margarita \u2013 Ma\u0142gorzata (tak w przypadku Rity Hayworth), w Polsce bardzo rzadkie[1].\n"]},
{"name": ["Ryszarda"], "name_description": ["Ryszarda \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ryszard.\n"]},
{"name": ["Rz\u0119dziwoj"], "name_description": ["Rz\u0119dziwoj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rz\u0119dzi- (\"rz\u0105dzi\u0107\") oraz cz\u0142onu -woj (\"wojownik\")[1]. Po raz pierwszy odnotowane w dawnych dokumentach w 1258 roku[2]. Imi\u0119 to mog\u0142o znaczy\u0107 \"rz\u0105dz\u0105cy wojownikami\". Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Rz\u0119doch, Rz\u0119docha (masc.)[1].\n"]},
{"name": ["Wi\u0119ces\u0142awa"], "name_description": ["Wi\u0119ces\u0142awa, Wi\u0119cs\u0142awa, Wi\u0119c\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wi\u0119ce- (\"wi\u0119cej\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"ta, kt\u00f3ra ma wi\u0119cej s\u0142awy\". Pod wp\u0142ywem j\u0119zyka czeskiego przyj\u0119\u0142a si\u0119 jego forma Wac\u0142awa. Z kolei imi\u0119 Wie\u0144czys\u0142awa mog\u0142o powsta\u0107 w wyniku b\u0142\u0119dnego odczytania imienia Wi\u0119ces\u0142awa. M\u0119skie odpowiedniki: Wi\u0119ces\u0142aw, Wi\u0119cs\u0142aw, Wi\u0119c\u0142aw, Wi\u0119s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Ryszard"], "name_description": ["Ryszard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eten, kt\u00f3ry jest pot\u0119\u017cny i bogaty\u201d. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Ryszard w 2017 r. zajmowa\u0142 86. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Ryszard zajmowa\u0142 w 2017 r. 27. miejsce (245 390 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Rypsyma"], "name_description": ["Rypsyma \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego patronk\u0105 jest \u015bw. Rypsyma, zm. ok. 303 roku w Armenii. Imi\u0119 to prawdopodobnie jest wt\u00f3rnie spolonizowan\u0105 ormia\u0144sk\u0105 (orm.  Hiripsime) form\u0105 greckiej Eufrozyny[1].\n"]},
{"name": ["Rymwid"], "name_description": ["Rymwid \u2014 funkcjonuj\u0105cy jako imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia litewskiego, przydomek rodziny Mickiewicz\u00f3w[1] o nieznanej etymologii. By\u0107 mo\u017ce stanowi\u0142 on rzeczywi\u015bcie imi\u0119 m\u0119skie i, tak jak w przypadku imienia Moniwid[2], powsta\u0142o ono przez dodanie sufiksoidu \u2013vid (por. vyd\u2013 lit. i\u0161v\u00fdsti, isv\u00fddo \u2014 \"zobaczy\u0107, spostrzec\") do pierwszego cz\u0142onu Rim\u2013, kt\u00f3ry w tym przypadku stanowi\u0142by skr\u00f3con\u0105 form\u0119 Rimis (goc. rimis \u2014 \"spok\u00f3j, cisza\") \u2014 pierwszego cz\u0142onu germa\u0144skich imion z\u0142o\u017conych[3].\n"]},
{"name": ["Rygobert"], "name_description": ["Rygobert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"bogato b\u0142yszcz\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Rygobert, arcybiskup Reims (VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Ryksa (imi\u0119)"], "name_description": ["Ryksa, Rycheza \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Rutyliusz"], "name_description": ["Rutyliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nazwa jednego z lud\u00f3w roma\u0144skich. Pochodzi od wyrazu rutilus \u2013 \"czerwony, rudy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Rutyliusz (II/III wiek).\n"]},
{"name": ["Ruta (imi\u0119)"], "name_description": ["Ruta (hebr. \u05e8\u05d5\u05ea - Rut, ozn. wierna towarzyszka) \u2013 imi\u0119 pochodzenia hebrajskiego znane z Ksi\u0119gi Rut. \n"]},
{"name": ["Rustyka (imi\u0119)"], "name_description": ["Rustyka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od rusticus \u2013 \"rustykalny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Rustyk, mnich (V wiek).\n"]},
{"name": ["Rustyk"], "name_description": ["Rustyk (\u0142ac. Rusticus) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od rusticus - \"rustykalny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Rustyk, mnich (V wiek).\n"]},
{"name": ["Rufus"], "name_description": ["Rufus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201erudow\u0142osy\u201d. Istnia\u0142o kilkunastu \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Rufin"], "name_description": ["Rufin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Pierwotnie oznacza\u0142o ono \u201enale\u017c\u0105cy do Rufusa\u201d. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bw. Rufin z Asy\u017cu, franciszkanin[1].\n"]},
{"name": ["Rudolfina"], "name_description": ["Rudolfina, Rudolfa - imiona pochodzenia germa\u0144skiego; \u017ce\u0144skie odpowiedniki imienia Rudolf, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"s\u0142awa wilka\". Rudolfina utworzona jest przy u\u017cyciu sufiksu -ina, kt\u00f3ry s\u0142u\u017cy\u0142 do tworzenia imion zdrobnia\u0142ych (por. Albertyna).\n"]},
{"name": ["Rudolfa"], "name_description": ["Rudolfa, Rudolfina - imiona pochodzenia germa\u0144skiego; \u017ce\u0144skie odpowiedniki imienia Rudolf, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"s\u0142awa wilka\". \n"]},
{"name": ["Rudolf"], "name_description": ["Rudolf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Utworzone ze s\u0142\u00f3w \u201ehrod\u201d - s\u0142awa, chwa\u0142a i \u201ewolf\u201d - wilk. Imi\u0119 to zapisywano w Polsce od XII wieku, m.in. w formach Rodulfus, Rudolfus, Rudolf i Rudulf. Cz\u0119sto wyst\u0119powa\u0142o w rodach panuj\u0105cych Austrii i Niemiec. Jego \u017ce\u0144skimi odpowiednikami s\u0105 Rudolfa i Rudolfina.\n"]},
{"name": ["Rufina (imi\u0119)"], "name_description": ["Rufina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Rufin. Patronkami s\u0105 dwie \u015bwi\u0119te m\u0119czennice z III wieku[1].\n"]},
{"name": ["R\u00f3\u017ca (imi\u0119)"], "name_description": ["R\u00f3\u017ca \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od pospolitego wyrazu rosa, co oznacza \u201er\u00f3\u017ca\u201d. W Polsce notowana od 1410 roku.\n"]},
{"name": ["Ruben (imi\u0119)"], "name_description": ["Ruben \u2013 imi\u0119 z j. hebrajskiego (\u05e8\u05d5\u05d1\u05df) znaczy oto syn. W skali najpopularniejszych imion na \u015bwiecie, w Holandii zajmowa\u0142o 8 miejsce w\u015br\u00f3d imion m\u0119skich (2008). W j\u0119zyku angielskim wyst\u0119puje r\u00f3wnie\u017c forma Reuben. Od imienia Ruben pochodzi imi\u0119 i nazwisko Rubens (od liczby mnogiej imienia Ruben w j. angielskim).\n"]},
{"name": ["Rozwita"], "name_description": ["Rozwita \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego (Hroswitha), oznaczaj\u0105ce \"s\u0142awna i silna\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Rozwita z Gandersheim (X wiek), zakonnica i mistyczka. \n"]},
{"name": ["Rozamunda"], "name_description": ["Rozamunda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"chroni\u0105ca rumaki\", od hros \u2013 \"rumak\" i mund \u2013 \"ochrona\". P\u00f3\u017aniej imi\u0119 to \u0142\u0105czono z \u0142aci\u0144skimi s\u0142owami rosa munda \u2013 \"r\u00f3\u017ca \u015bwiata\", \"r\u00f3\u017ca ludzko\u015bci\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Rozamunda z XII wieku.\n"]},
{"name": ["Rozalinda"], "name_description": ["Rozalinda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201e\u0142agodny ko\u0144\u201d i z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: hros \u2013 \u201eko\u0144\u201d i linde \u2013 \u201e\u0142agodny, czu\u0142y\u201d (por. Adelinda). W p\u00f3\u017aniejszym czasie \u0142\u0105czono je z \u0142aci\u0144sk\u0105 fraz\u0105 rosa linda \u2013 \u201epi\u0119kna r\u00f3\u017ca\u201d. Jest to imi\u0119 bohaterki romansu Thomasa Lodge'a Rozalinda i komedii Szekspira Jak wam si\u0119 podoba. W Ko\u015bciele katolickim patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw.Roselina, mniszka (zm. 1329)[1].\n"]},
{"name": ["Rozalia"], "name_description": ["Rozalia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niejasnej etymologii. By\u0107 mo\u017ce pochodzi od \u0142aci\u0144skich s\u0142\u00f3w rosa (r\u00f3\u017ca) i lilium (lilia) lub od samego s\u0142owa rosa. Mo\u017cliwe jest tak\u017ce pochodzenie germa\u0144skie, od germa\u0144skich imion dwucz\u0142onowych z pierwszym cz\u0142onem Roz- (Hros-), zob. Rozalinda, Rozamunda, Rozwita.\n"]},
{"name": ["Ro\u015bcis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Ro\u015bcis\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ro\u015bci- (\"ro\u015bnie\") oraz -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego s\u0142awa ro\u015bnie\". Od tego imienia mog\u0142y pochodzi\u0107 formy skr\u00f3cone typu Ros\u0142aw. Podobne imi\u0119 to Ro\u015bcigniew.\n"]},
{"name": ["Ro\u015bcigniew"], "name_description": ["Ro\u015bcigniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ro\u015bci- (\"ro\u015bnie\") oraz -gniew (\"gniew\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego gniew jest silny\".\n"]},
{"name": ["Ros\u0142awa"], "name_description": ["Ros\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, b\u0119d\u0105ce form\u0105 skr\u00f3con\u0105 imienia Ro\u015bcis\u0142awa lub nienotowanego w danych \u017ar\u00f3d\u0142ach w formie pe\u0142nej imienia Rods\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Ros\u0142aw"], "name_description": ["Ros\u0142aw \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, b\u0119d\u0105ce form\u0105 skr\u00f3con\u0105 imienia Ro\u015bcis\u0142aw lub Rods\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Janusz"], "name_description": ["Janusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie utworzone na gruncie j\u0119zyka polskiego od imienia Jan; pierwotnie by\u0142a to forma zdrobnia\u0142a, ale od bardzo dawna wyst\u0119puje jako samodzielne imi\u0119, by\u0107 mo\u017ce nawet od XII wieku (najstarsze zapisy pochodz\u0105 z lat 1145 i 1178)[1][2]. Regionalnie do dzi\u015b tworzy si\u0119 od imienia Jan zdrobnienie Janusz[2].\n"]},
{"name": ["Ro\u015bcis\u0142awa"], "name_description": ["Ro\u015bcis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ro\u015bci- (\"ro\u015bnie\") oraz -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej s\u0142awa ro\u015bnie\". Od tego imienia mog\u0142y pochodzi\u0107 formy skr\u00f3cone typu Ros\u0142awa. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XII wieku.\n"]},
{"name": ["January"], "name_description": ["January \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia boga Janusa, jednak pierwotnie oznacza\u0142o ch\u0142opca, kt\u00f3ry urodzi\u0142 si\u0119 w styczniu (po \u0142acinie mensis Ianuarius)[1].\n"]},
{"name": ["Januaria"], "name_description": ["Januaria \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia January. Istniej\u0105 dwie \u015bwi\u0119te o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Janina"], "name_description": ["Janina \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Jan zapo\u017cyczona z j\u0119zyka czeskiego. W \u015bredniowieczu u\u017cywano w Polsce tak\u017ce formy Janna, Jana[1]. Nowsza wersja Joanny.\n"]},
{"name": ["Janczys\u0142awa"], "name_description": ["Janczys\u0142awa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie notowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich, stanowi\u0105ce albo pomy\u0142k\u0119 w zapisie imienia P\u0119cis\u0142awa, albo te\u017c wymys\u0142 autora opowie\u015bci hagiograficznej o \u015aw. Jacku.\n"]},
{"name": ["Jan Nepomucen"], "name_description": ["Jan Nepomucen (ur. ok. 1350 w Pomuku, obecnie Nepomuk, zm. 20 marca 1393 w Pradze) \u2013 prezbiter, spowiednik Zofii Bawarskiej, m\u0119czennik i \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego.\n"]},
{"name": ["Jan Kanty"], "name_description": ["Jan Kanty (r\u00f3wnie\u017c Jan z K\u0119t lub  Jan Waci\u0119ga; ur. 23 lub 24 czerwca 1390 w K\u0119tach, zm. 24 grudnia 1473 w Krakowie) \u2013 prezbiter, polski \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego.\n"]},
{"name": ["Jan Gwalbert"], "name_description": ["Jan Gwalbert (ur. ok. 995 we Florencji, zm. 12 lipca 1073 w Passignano sul Trasimeno) \u2013 \u015bwi\u0119ty katolicki, opat, za\u0142o\u017cyciel zakonu wallombrozjan\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Jan Chrzciciel (imi\u0119)"], "name_description": ["Jan Chrzciciel (Jan Baptysta) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie tradycyjnie wyst\u0119puj\u0105ce w parze, nadawane na cze\u015b\u0107 proroka Jana Chrzciciela (\u0142ac. Iohannes Baptista).\n"]},
{"name": ["Jan"], "name_description": ["Jan (stgr.\u00a0\u1f38\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03c2 od hebr. rdzenia \u05d9\u05d7\u05d1 \u2013 \u0142aska) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Po hebrajsku \u05d9\u05d5\u05d7\u05e0\u05df (Jochanan) oznacza \u201eJahwe jest \u0142askaw\u201d. Wed\u0142ug Ewangelii imi\u0119 to nosi\u0142 prorok Jan Chrzciciel oraz aposto\u0142 Jan Ewangelista. Zosta\u0142o ono przej\u0119te najpierw do greki, a potem do \u0142aciny. Rozpowszechni\u0142o si\u0119 we wszystkich krajach chrze\u015bcija\u0144skich.\n"]},
{"name": ["Jan Chryzostom"], "name_description": ["Jan Chryzostom, gr. \u1f38\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03c2 \u1f41 \u03a7\u03c1\u03c5\u03c3\u03cc\u03c3\u03c4\u03bf\u03bc\u03bf\u03c2 (Jan Z\u0142otousty), cs. Swiatitiel Ioann Z\u0142atoust, archijepiskop Konstantinopolskij (ur. ok. 350, zm. 14 wrze\u015bnia 407) \u2013 biskup Konstantynopola, pisarz chrze\u015bcija\u0144ski, uznawany za najwi\u0119kszego kaznodziej\u0119 ko\u015bcio\u0142a Wschodu, doktor Ko\u015bcio\u0142a, \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego i prawos\u0142awnego.\n"]},
{"name": ["Januariusz"], "name_description": ["Januariusz \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oboczna  forma imienia January\n"]},
{"name": ["Janis\u0142aw"], "name_description": ["Janis\u0142aw \u2014 imi\u0119 m\u0119skie, b\u0119d\u0105ce neologizmem utworzonym poprzez dodanie do imienia Jan typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich ko\u0144c\u00f3wki -s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Jakubina (imi\u0119)"], "name_description": ["Jakubina - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego, odpowiednik m\u0119skiego imienia Jakub, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od hebrajskiego Jaaqob - \"niech B\u00f3g strze\u017ce\" (inne t\u0142umaczenie: \"ten, kt\u00f3rego B\u00f3g ochrania\"). Istnieje r\u00f3wnie\u017c etymologia, t\u0142umacz\u0105ca i\u017c pochodzi ono od rdzenia \u05d9\u05db\u05d1 oznaczaj\u0105cego pi\u0119t\u0119 (wed\u0142ug tradycji patriarcha Jakub urodzi\u0142 si\u0119 trzymaj\u0105c za pi\u0119t\u0119 swojego brata Ezawa). Istnieje r\u00f3wnie\u017c imi\u0119 \u017baklina, kt\u00f3re stanowi fonetyczny zapis francuskiego odpowiednika Jakubiny (Jacqueline). \n"]},
{"name": ["Jakub (imi\u0119)"], "name_description": ["Jakub \u2013 imi\u0119 m\u0119skie. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego Jaaqob \u2013 \u201eten, kt\u00f3rego Jahwe ochrania\u201d.\n"]},
{"name": ["Hektor (imi\u0119)"], "name_description": ["Hektor albo Jaktor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie (gr. \u1f1d\u03ba\u03c4\u03c9\u03c1), pochodz\u0105ce od \u2018\u03b5\u03ba\u03c4\u03c9\u03c1 (hektor) \u2013 \u201emocno trzymaj\u0105cy\u201d, kt\u00f3re z kolei wywodzi si\u0119 ze s\u0142owa \u03b5\u03c7\u03c9 (echo), oznaczaj\u0105cego \u201eposiada\u0107, utrzymywa\u0107\u201d. Hektor by\u0142 najdzielniejszym bohaterem troja\u0144skim. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Hektor, m\u0119czennik. \n"]},
{"name": ["Ekhard"], "name_description": ["Ekhard, Jakert, Eghard, Ekard, Ekehard, Hekard, Hekehard, Hekhard \u2014 germa\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, wyst\u0119puj\u0105ce w Polsce od \u015bredniowiecza. Pierwszy cz\u0142on tego imienia najprawdopodobniej oznacza \"ostrze, szpica\"[1], a jego forma podstawowa to eg(g)i, ek(k)i (goc. Agja, stsas. eggia, stwniem. egga, ecka \u2014 \"k\u0105t, kant, ostrze jakiej\u015b broni, miecz\"; \u015brwniem. ecke, egge \u2014 \"ostrze broni, k\u0105t, kant\"); mo\u017ce by\u0107 to jednak tak\u017ce egi (goc. agis, stwniem. \u0101gi, \u0113gi \u2014 \"strach, trwoga\"). Drugi cz\u0142on to hart, hard \u2014 \"silny, mocny, krzepki, dzielny\". Imi\u0119 to by\u0142o w Polsce zapisywane w formach wymienionych powy\u017cej. Mo\u017cliwe zdrobnienia: Hekiel, Hekosz[2].\n"]},
{"name": ["Jagoda (imi\u0119)"], "name_description": ["Jagoda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, powsta\u0142e jako zdrobnienie od Jagi; ta za\u015b stanowi form\u0119 zdrobnia\u0142\u0105 od Jadwigi lub Jagaty (\u2190 Agaty)[1]. R\u00f3wnie\u017c obecnie Jagoda jest rozpoznawalnym zdrobnieniem od Jadwigi. Jagoda wyst\u0119powa\u0142a jako antroponim ju\u017c w \u015bredniowieczu \u2013 zanotowana w 1423 roku \u2013 jednak\u017ce jako nazwa osobowa m\u0119ska (Thomas Yagoda ... ciu(is) ... de Kazimiria)[2]. \n"]},
{"name": ["Jagna"], "name_description": ["Jagna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, wed\u0142ug r\u00f3\u017cnych badaczy stanowi\u0105ce usamodzielnione zdrobnienie imienia: Agnieszka[1], b\u0105d\u017a Jadwiga ( \u2192 Jaga \u2192 Jagna) albo Agata ( \u2192 Jagata \u2192 Jagna)[2].\n"]},
{"name": ["Jaczewoj"], "name_description": ["Jaczewoj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Jacze- (\"znakomitszy, mocniejszy\") i -woj (\"wojownik\"). Ma ono charakter \u017cycz\u0105cy i oznacza \"ten, kt\u00f3ry b\u0119dzie wojownikiem \u015bwietniejszym ni\u017c inni\".\n"]},
{"name": ["Jadwiga"], "name_description": ["Jadwiga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, germ. Hadwig lub Hedwig, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w Hadu- i -wig, kt\u00f3re oba oznaczaj\u0105 \u201ewalka\u201d. W Polsce imi\u0119 to zosta\u0142o zanotowane po raz pierwszy w 1208 roku, w formach Hedwiga i Edwiga; innymi pojawiaj\u0105cymi si\u0119 formami rodzimymi by\u0142y Hadwiga, Adwiga, Jedwiga i \u2013 najp\u00f3\u017aniej (1379) \u2013 Jadwiga. Uwa\u017ca si\u0119, \u017ce imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 w Polsce wraz z ma\u0142\u017ce\u0144stwem Henryka I Brodatego ze \u015bw. Jadwig\u0105 \u015al\u0105sk\u0105.\n"]},
{"name": ["Jaczemir"], "name_description": ["Jaczemir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: Jacze- (\"znakomitszy, mocniejszy\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107: \"ten, kto przynosi lepszy pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Jac\u0142aw"], "name_description": ["Jac\u0142aw - imi\u0119 m\u0119skie o budowie neologizmu, by\u0107 mo\u017ce utworzone poprzez po\u0142\u0105czenie imienia Jacek z typow\u0105 dla imion s\u0142owia\u0144skich ko\u0144c\u00f3wk\u0105 -s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Jacek"], "name_description": ["Jacek, Jacenty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie greckiego pochodzenia (gr. \u1f59\u03ac\u03ba\u03b9\u03bd\u03b8\u03bf\u03c2 Hyakinthos, hiacynt[1]), od zlatynizowanej formy imienia Hiacynt (\u0142ac. Hyacinthus)[2].\n"]},
{"name": ["Kanizja"], "name_description": ["Kanizja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od nazwiska \u015bw. Piotra Kanizjusza, doktora Ko\u015bcio\u0142a. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Maria Kanizja (Eugenia Mackiewicz), siostra nazaretanka, wspominana razem z b\u0142. Mari\u0105 Stell\u0105 i innymi towarzyszkami.\n"]},
{"name": ["Kandyda"], "name_description": ["Kandyda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kandyd, oznaczaj\u0105ce \"jasna, b\u0142yszcz\u0105ca, bia\u0142a\"[1], czyli \"dziecko o jasnych w\u0142osach\" lub \"dziecko o jasnej cerze\"; jeden z najpopularniejszych przydomk\u00f3w rzymskich[2]. W Polsce notowane od 1396 roku[3].\n"]},
{"name": ["Kandyd"], "name_description": ["\nKandyd - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od przymiotnika candidus oznaczaj\u0105cego \"bia\u0142y\" lub \"niewinny\". Imi\u0119 to nosi\u0142o wielu wczesnych \u015bwi\u0119tych Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, m.in. Kandyd z Agaunum (zm. ok. 286) oraz \u015bw. Kandyd wspominany razem ze \u015bw. Cyrionem (zm. ok. 320 roku). U\u017cyte przez Voltaire'a w jego Kandydzie.\n"]},
{"name": ["Kancjusz"], "name_description": ["Kancjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (\u0142ac. Cantius), pierwotnie przydomek powsta\u0142y na podstawie wyrazu pospolitego cantius \u2014 \"\u015bpiew\" lub cantio \u2014 \"piosenka\". Mo\u017ce ono zatem oznacza\u0107 \"\u015bpiewny\" lub \"lubi\u0105cy \u015bpiew\". \n"]},
{"name": ["Kancjanela"], "name_description": ["Kancjanela \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, zdrobnienie przy u\u017cyciu formamtu -ella przydomka Cantia (Kancja), \u017ce\u0144skiego odpowiednika Kancjusza, kt\u00f3ry z kolei powsta\u0142 na podstawie wyrazu pospolitego cantius \u2014 \"\u015bpiew\" lub cantio \u2014 \"piosenka\". Mo\u017ce ono zatem oznacza\u0107 \"\u015bpiewna\" lub \"lubi\u0105ca \u015bpiew\". \n"]},
{"name": ["Kanizjusz"], "name_description": ["Kanizjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od nazwiska \u015bw. Piotra Kanizjusza, doktora Ko\u015bcio\u0142a. \n"]},
{"name": ["Kamila"], "name_description": ["Kamila, Kamilla[1] \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kamil, pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Kamila w 2009 r. zajmowa\u0142a 41. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[2]. W 2001 roku imi\u0119 z podw\u00f3jnym L nosi\u0142o 4 107 os\u00f3b, z pojedynczym \u2013 90 900[3]. Forma Kamilla budzi w\u0105tpliwo\u015bci j\u0119zykoznawc\u00f3w. Wed\u0142ug s\u0142ownika poprawnej polszczyzny, jest to forma niezalecana[4]. \n"]},
{"name": ["Kamil"], "name_description": ["Kamil \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodz\u0105ce od rzymskiego imienia i cognomenu Camillus (s\u0142owo to jest t\u0142umaczone z \u0142aciny jako \u201epomocnik kap\u0142ana\u201d b\u0105d\u017a \u201ezrodzony z wolnych rodzic\u00f3w\u201d, \u201eszlachetny ch\u0142opiec\u201d). W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Kamil w 2017 r. zajmowa\u0142 44. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Kamil zajmowa\u0142 w 2017 r. 26. miejsce (245 905 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Kalinik"], "name_description": ["Kalinik - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego \u039a\u03b1\u03bb\u03bb\u03af\u03bd\u03b9\u03ba\u03bf\u03c2 (Kalinikios), oznaczaj\u0105ce \"ten, kto si\u0119 wyr\u00f3\u017cnia urod\u0105\". W Ko\u015bciele katolickim jest kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia.\n"]},
{"name": ["Kalina (imi\u0119)"], "name_description": ["Kalina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niejasnym pochodzeniu, stanowi\u0105ce by\u0107 mo\u017ce przekszta\u0142cone na gruncie bia\u0142oruskim imi\u0119 Akwilina, lub powsta\u0142e na gruncie wschodnios\u0142owia\u0144skim pod wp\u0142ywem wyrazu kalina[1]. Zgodnie z rosyjskimi \u017ar\u00f3d\u0142ami, Kalinka to zdrobnienie zar\u00f3wno m\u0119skie od Kalinika, jak i \u017ce\u0144skie \u2013 od \u017ce\u0144skiego rosyjskiego odpowiednika tego imienia, tj. Kallinikii (\u041a\u0430\u043b\u043b\u0438\u043d\u0438\u043a\u043d\u044f)[2]. Nale\u017cy te\u017c podkre\u015bli\u0107, i\u017c forma Kalina spotykana by\u0142a jako m\u0119ska forma skr\u00f3cona imienia Kalinik ju\u017c w \u017ar\u00f3d\u0142ach pochodz\u0105cych z lat 1479\u20131584 z monastyru so\u0142owieckiego[3].\n"]},
{"name": ["Kalista"], "name_description": ["Kalista - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"najpi\u0119kniejsze\". Jest odpowiednikiem m\u0119skiego imienia Kalikst. Istniej\u0105 dwie \u015bwi\u0119te o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Kalikst"], "name_description": ["Kalikst, Kalist \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od przymiotnika gr. 'kal\u00f3s' (\u0142ac. Callistus, Callixtus). Forma 'k\u00e1llistos' oznacza 'bardzo dobry, bardzo pi\u0119kny'[1].\n"]},
{"name": ["Gajusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Gajusz, Gajus, Kajus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (\u0142ac.\u00a0Gaius), nale\u017c\u0105ce do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, \u0142ac.\u00a0praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Tytus, Aulus). Wed\u0142ug r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142 b\u0105d\u017a to ma ono niewyja\u015bnione pochodzenie[1], greckie lub etruskie[2], b\u0105d\u017a to uznawane jest za oznaczaj\u0105ce \u201eciesz\u0105cy (rodzic\u00f3w)\u201d, por. \u0142ac.\u00a0gaudeo \u201eciesz\u0119 si\u0119\u201d[3] (zob. Gaudenty).\n"]},
{"name": ["Kanimir"], "name_description": ["Kanimir, Kanimier, Kajmir, Kalmir \u2014 s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: Kani- w r\u00f3\u017cnych wersjach brzmieniowych (\"go\u015bci\u0107, zaprasza\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Znaczenie imienia: \"ten, u kogo go\u015bci pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Kajetana"], "name_description": ["Kajetana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Kajetan. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epochodz\u0105ca z Kajety\u201d, miasta w Italii. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Kajetana Sterni. Na Kresach imi\u0119 to by\u0142o szczeg\u00f3lnie zwi\u0105zene z mniejszo\u015bci\u0105 ormia\u0144sk\u0105[1].\n"]},
{"name": ["Kalistrat"], "name_description": ["Kalistrat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w kalios i stratos oznaczaj\u0105cych kolejno \"pi\u0119kno\" i \"armia\". Imi\u0119 to nosi\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych katolickich.\n"]},
{"name": ["Kancjan"], "name_description": ["Kancjan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek wt\u00f3rnie utworzonego za pomoc\u0105 przyrostka -anus, oznaczaj\u0105cego adoptowanych cz\u0142onk\u00f3w rodziny lub wyzwole\u0144c\u00f3w, od wcze\u015bniejszego Kancjusz, powsta\u0142ego na podstawie wyrazu pospolitego cantius \u2014 \"\u015bpiew\" lub cantio \u2014 \"piosenka\". Mo\u017ce ono zatem oznacza\u0107 \"\u015bpiewny\" lub \"lubi\u0105cy \u015bpiew\". \n"]},
{"name": ["Kajetan"], "name_description": ["Kajetan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epochodz\u0105cy z Kajety\u201d, miasta w Italii[potrzebny\u00a0przypis]. Na Kresach imi\u0119 to cieszy\u0142o si\u0119 szczeg\u00f3ln\u0105 popularno\u015bci\u0105 w\u015br\u00f3d mniejszo\u015bci ormia\u0144skiej[1].\n"]},
{"name": ["Gaja (imi\u0119)"], "name_description": ["Gaja, Kaja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodz\u0105ce od postaci z mitologii greckiej, Ziemi-Matki (gr. \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 \u2013 \"Ziemia\"), lub stanowi\u0105ce \u017ce\u0144ski odpowiednik \u0142aci\u0144skiego imienia Gajusz (Gaius), nale\u017c\u0105cego do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Tytus, Aulus). Wed\u0142ug r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142 Gajusz ma b\u0105d\u017a to niewyja\u015bnione pochodzenie[1], greckie lub etruskie[2], b\u0105d\u017a to uznawane jest za oznaczaj\u0105ce \"ciesz\u0105cy (rodzic\u00f3w)\", por. gaudeo \u2013 \"ciesz\u0119 si\u0119\"[3] (zob. Gaudenty). Gaja oznacza\u0142aby zatem \"ciesz\u0105ca rodzic\u00f3w\".\n"]},
{"name": ["Kacper"], "name_description": ["Kacper, Kasper, Kaspar, Gaspar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia perskiego (pers. Gathaspar). Imi\u0119 Kacper powsta\u0142o jako gwarowe przekszta\u0142cenie imienia Kasper, kt\u00f3re oznacza str\u00f3\u017ca skarbca lub osob\u0119 dbaj\u0105c\u0105 o swoj\u0105 cze\u015b\u0107. Wed\u0142ug tradycji imi\u0119 jednego z trzech m\u0119drc\u00f3w (kr\u00f3l\u00f3w, mag\u00f3w) z Nowego Testamentu. W Polsce imi\u0119 to jest u\u017cywane od po\u0142owy XIV w[1][2].\n"]},
{"name": ["Kalasanty"], "name_description": ["Kalasanty - imi\u0119 m\u0119skie powsta\u0142e od nazwy miejscowo\u015bci (Calasanza) w Hiszpanii. Pierwotnie by\u0142 to jedynie drugi cz\u0142on nazywaj\u0105cy \u015bwi\u0119tego z prze\u0142omu XVI i XVII wieku, J\u00f3zefa Kalasantego (Jos\u00e9 de Calasanza), za\u0142o\u017cyciela zakonu pijar\u00f3w. \n"]},
{"name": ["Marana"], "name_description": ["Marana, Maranna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego, zlatynizowane, oznaczaj\u0105ce \"wodna\". \nPatronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Marana (V w.), wspominana razem z towarzyszk\u0105 \u015bw. Cyr\u0105[1].\n"]},
{"name": ["Manomir"], "name_description": ["Manomir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Mano- (\"zwodzi\u0107, mami\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kto wodzi pok\u00f3j na manowce\" albo \"ten, kto mami dobrymi perspektywami\".\n"]},
{"name": ["Manfred"], "name_description": ["Manfred \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w z j\u0119zyka staro-wysoko-niemieckiego man - cz\u0142owiek i frid - opieka, pok\u00f3j. Zatem Manfred to osoba \u201ezapewniaj\u0105ca pok\u00f3j i ochron\u0119\u201d.\n"]},
{"name": ["Manea (imi\u0119)"], "name_description": ["Manea, Mannea \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Patronka tego imienia, \u015bw. Manea, jest wspominana razem ze swoim m\u0119\u017cem, \u015bw. Marcelinem, trybunem, oraz z synami \u2013 \u015bw. Janem, Piotrem i Serapionem.\n"]},
{"name": ["Manfreda"], "name_description": ["Manfreda - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Manfred.\n"]},
{"name": ["Maniusz"], "name_description": ["Maniusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, jedno z nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Aulus, Marek, Tyberiusz, Tytus), skracane jako M'. Nie da si\u0119 go w spos\u00f3b pewny powi\u0105za\u0107 z \u017cadnym pierwastkiem indoeuropejskim[1]. Imi\u0119 to zosta\u0142o zapisane w najstarszej znanej inskrypcji \u0142aci\u0144skiej z VII wieku p.n.e., znajduj\u0105cej si\u0119 na tzw. fibuli z Praeneste, kt\u00f3ra g\u0142osi: Manios med fhe fhaked Numasioi (w t\u0142umaczeniu na \u0142acin\u0119 klasyczn\u0105 Manius me fecit Numerio, pol. \u201eManiusz wykona\u0142 mnie dla Numeriusza\u201d). \n"]},
{"name": ["Mamertyn"], "name_description": ["Mamertyn \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Zosta\u0142o ono utworzone przy pomocy przyrostka -inus, oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie, od oskijskiego lub sabi\u0144skiego wariantu imienia boga Marsa \u2014 Mamers lub od imienia Mamert, o tym samym pochodzeniu. Imi\u0119 to oznacza zatem \"pochodz\u0105cy od Mamerta (lub Marsa), syn Mamerta, po\u015bwi\u0119cony Mamertowi\". \n"]},
{"name": ["Mamerta"], "name_description": ["Mamerta \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia italskiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Mamert, wywodz\u0105cego si\u0119 od oskijskiego lub sabi\u0144skiego wariantu imienia boga Marsa[1] \u2014 Mamers, kt\u00f3ry w przypadkach zale\u017cnych (np.  Mamertis) mia\u0142 temat Mamert. \n"]},
{"name": ["Mamert"], "name_description": ["Mamert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia italskiego. Wywodzi si\u0119 od oskijskiego lub sabi\u0144skiego wariantu imienia boga Marsa[1] \u2013 Mamers, kt\u00f3ry w przypadkach zale\u017cnych (np.  Mamertis) mia\u0142 temat Mamert. \n"]},
{"name": ["Manswet"], "name_description": ["Manswet \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Nosi\u0142 je biskup Afryki z czas\u00f3w najazdu Wandal\u00f3w na Rzym.\n"]},
{"name": ["Mamelta"], "name_description": ["Mamelta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3rego patronk\u0105 jest \u015bw. Mamelta (zm. ok. 343 roku).\n"]},
{"name": ["Ma\u0142owid"], "name_description": ["Ma\u0142owid \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Ma\u0142owidz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ma\u0142o- (\"ma\u0142o\") i -wid (\"widzie\u0107\", ale mo\u017ce od widz - \"s\u0142uga, pos\u0142aniec\").\n"]},
{"name": ["Ma\u0142ostryj"], "name_description": ["Ma\u0142ostryj, Ma\u0142ostryk \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, notowane w \u015bredniowieczu, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ma\u0142o- (\"ma\u0142o\") i -stryj, -stryk (\"stryj\")[1]. Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry ma niewielu stryj\u00f3w, krewniak\u00f3w m\u0119skich od strony ojca\".\n"]},
{"name": ["Ma\u0142omir"], "name_description": ["Ma\u0142omir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ma\u0142o- (\"ma\u0142o\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Znaczenie imienia: \"ma\u0142y pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Mamertyna"], "name_description": ["Mamertyna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Mamertyn, kt\u00f3re zosta\u0142o utworzone przy pomocy przyrostka -inus, oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie, od oskijskiego lub sabi\u0144skiego wariantu imienia boga Marsa \u2014 Mamers lub od imienia Mamert (o tym samym pochodzeniu). Imi\u0119 to oznacza zatem \"pochodz\u0105ca od Mamerta (lub Marsa), po\u015bwi\u0119cona Mamertowi\". \n"]},
{"name": ["Ma\u0142ob\u0105d"], "name_description": ["Ma\u0142ob\u0105d \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Ma\u0142ob\u0105dz w pow. olkuskim i Ma\u0142ob\u0105dz, obecnie dzielnicy B\u0119dzina[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ma\u0142o- (\"ma\u0142o\") i -b\u0105d (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\"). \n"]},
{"name": ["Ma\u0142gorzata (imi\u0119)"], "name_description": ["Ma\u0142gorzata \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego.\n"]},
{"name": ["Malwina"], "name_description": ["Malwina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego lub germa\u0144skiego. Imi\u0119 to mo\u017ce pochodzi\u0107 od galickiego imienia Malamhin sk\u0142adaj\u0105cego si\u0119 ze s\u0142\u00f3w mala mhinn \u2013 \"g\u0142adkie czo\u0142o\" lub z staro-wysoko-niemieckiego: mahal \u2013 \"s\u0105d, sprawiedliwo\u015b\u0107\" oraz wini \"przyjaciel\", mo\u017cna wi\u0119c przet\u0142umaczy\u0107 je jako \"strzeg\u0105ca praw, prawowierna\".\nTw\u00f3rc\u0105 imienia by\u0142 szkocki poeta James Macpherson, kt\u00f3ry u\u017cy\u0142 je w tzw. pie\u015bniach Osjana \u2013 Malwina by\u0142a narzeczon\u0105 Oskara, syna Osjana. Tak\u017ce w literaturze polskiej pojawia\u0142o si\u0119 to imi\u0119, np. w utworze Mi\u0142o\u015b\u0107 maluj\u0105ca obraz Malwiny L. Kropi\u0144skiego oraz w romansie sentymentalnym Malwina, czyli domy\u015blno\u015b\u0107 serca M. Wirtemberskiej.\n"]},
{"name": ["Malkolm"], "name_description": ["Malkolm \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia szkockiego. Spolszczona forma imienia Malcolm. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w Mael Coluim oznaczaj\u0105cych na\u015bladuj\u0105cy \u015bwi\u0119tego Kolomba lub pod\u0105\u017caj\u0105cy za nim. Nosi\u0142o je wielu kr\u00f3l\u00f3w Szkocji, m.in. Malkolm III uwieczniony w dramacie Williama Shakespeare Makbet.\n"]},
{"name": ["Ma\u0142owuj"], "name_description": ["Ma\u0142owuj - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Ma\u0142o- i -wuj (\"wuj\")[1]. \n"]},
{"name": ["Malina (imi\u0119)"], "name_description": ["Malina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re prawdopodobnie jest zdrobnieniem imienia Magdalena, powsta\u0142ym na gruncie kilku j\u0119zyk\u00f3w wschodnios\u0142owia\u0144skich b\u0105d\u017a w Skandynawii. Rada J\u0119zyka Polskiego ma w\u0105tpliwo\u015bci dotycz\u0105ce nadawania tego imienia ludziom[1][2].\n"]},
{"name": ["Ma\u0142ogost"], "name_description": ["Ma\u0142ogost \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy osady (obecnie miasta) Ma\u0142ogoszcz oraz wsi Mi\u0142ogoszcz, dawniej Ma\u0142ogoszcz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Ma\u0142o- (\"ma\u0142o\") i -gost (\"go\u015bci\u0107\", \"go\u015b\u0107\").\n"]},
{"name": ["Malchus"], "name_description": ["Malchus tak\u017ce Malcheusz, Malchos \u2013 zlatynizowane imi\u0119 pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \"doradca\". Niekt\u00f3re \u017ar\u00f3d\u0142a wywodz\u0105 jego rodow\u00f3d z j\u0119zyka punickiego, w kt\u00f3rym oznacza\u0142oby tyle co \"panuj\u0105cy\", \"m\u00f3j kr\u00f3l\".\n"]},
{"name": ["Malachiasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Malachiasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \"m\u00f3j pos\u0142aniec\" albo \"m\u00f3j anio\u0142\". Patronem tego imienia jest prorok z V wiek p.n.e., autor biblijnej Ksi\u0119gi Malachiasza, oraz pierwszy irlandzki \u015bwi\u0119ty bp Malachiasz.\n"]},
{"name": ["Maksymina"], "name_description": ["Maksymina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Maksymin.\n"]},
{"name": ["Maksymin"], "name_description": ["Maksymin \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2014 \u015bw. Maksymin (\u2020IV wiek).\n"]},
{"name": ["Maksymiliana"], "name_description": ["Maksymiliana, Maksymilianna \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Maksymilian. Imiona te pochodz\u0105 od nazwiska rodu Emiliusz\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Maksymilian"], "name_description": ["Maksymilian - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od nazwiska rzymskiego rodu Emiliusz\u00f3w. \u017be\u0144skie odpowiedniki tego imienia to Maksymiliana i Maksymilianna.\n"]},
{"name": ["Maksymian (imi\u0119)"], "name_description": ["Maksymian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, derywowane od imienia Maksym. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Maksymian, pierwszy arcybiskup Rawenny.\n"]},
{"name": ["Maksyma (imi\u0119)"], "name_description": ["Maksyma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od przymiotnika maximus \u2013 \u201enajwi\u0119kszy\u201d, przydomka Jowisza. W\u015br\u00f3d patronek tego imienia \u2013 \u015bw. Maksyma (zm. w 304 roku).\n"]},
{"name": ["Maksym"], "name_description": ["Maksym \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od przymiotnika maximus oznaczaj\u0105cy \"najwi\u0119kszy\", przydomka Jowisza. Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci prawos\u0142awni i katoliccy o tym imieniu:\nMaksym Wyznawca, Maksym Grek, Maksym Wo\u0142oski, Maksym Gorlicki, Maksym z Riez i wielu innych[1].\n"]},
{"name": ["Maksencja"], "name_description": ["Maksencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od imienia Maxentius, wywodz\u0105cego si\u0119 od s\u0142owa maximus \"najwi\u0119kszy, najwspanialszy\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Maksencja z Beauvais, Szkotka z pochodzenia, oraz \u015bw. Maksencja z Trydentu, matka \u015bw. Wigiliusza[1].\n"]},
{"name": ["Makrobiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Makrobiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od Makr\u00f4bios, oznaczaj\u0105ce \"ten, kt\u00f3ry ma d\u0142ugie \u017cycie\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Makrobiusz z Afryki, wspominany razem ze \u015bw. Julianem.\n"]},
{"name": ["Maksencjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Maksencjusz, Maksanty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u0142ac. Maxentius, stanowi\u0105ce przydomek od Maximus \u2013 \u201enajwi\u0119kszy, najwspanialszy\u201d, por. Maksym. Notowane w Polsce w formach Maksencjusz i Maks(z)anty[1], odpowiednio od 1253 i 1490 roku[2].\n"]},
{"name": ["Makryn"], "name_description": ["Makryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, pochodz\u0105ce od gr. s\u0142owa makros. Oznacza \"szczup\u0142y, chudy\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Makryn, wspominany razem ze \u015bw. Gordianem i Walerianem.\n"]},
{"name": ["Makryna"], "name_description": ["Makryna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa macra. Oznacza \"chuda, d\u0142uga\". W\u015br\u00f3d patronek \u2013 \u015bw. Makryna M\u0142odsza[1], siostra \u015bw. Bazylego Wielkiego, \u015bw. Piotra z Sebasty i \u015bw. Grzegorza z Nyssy (IV wiek).\n"]},
{"name": ["Lechos\u0142aw"], "name_description": ["Lechos\u0142aw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie powsta\u0142e w XIX wieku na wz\u00f3r staropolskich imion dwucz\u0142onowych. Powsta\u0142o poprzez dodanie do imienia Lech charakterystycznego dla wielu staropolskich imion cz\u0142onu -s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Lech (imi\u0119)"], "name_description": ["Lech \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, uformowane od imienia Lestek/Leszek.\n"]},
{"name": ["Lechos\u0142awa"], "name_description": ["Lechos\u0142awa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Lechos\u0142aw, utworzonego w XIX wieku na wz\u00f3r dwucz\u0142ownowych imion staropolskich.\n"]},
{"name": ["Leander (imi\u0119)"], "name_description": ["Leander \u2013 zlatynizowane imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia s\u0142\u00f3w leon - \"lew\" i andros - \"cz\u0142owiek\". Jego patronem jest \u015bwi\u0119ty Leander.\n"]},
{"name": ["Lea (imi\u0119)"], "name_description": ["Lea \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia  hebrajskiego wywodz\u0105ce si\u0119 od  Le'ah, znane z Biblii . By\u0142o to imi\u0119 c\u00f3rki Labana, pierwszej \u017cony Jakuba[1].\n"]},
{"name": ["Lawiniusz"], "name_description": ["Lawiniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"m\u0119\u017cczyzna pochodz\u0105cy z miasta Lawinium w Lacjum\"[1].\n"]},
{"name": ["Lawinia (imi\u0119)"], "name_description": ["Lawinia (\u0142ac. Lavinia) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201ekobieta pochodz\u0105ca z miasta Lawinium w Lacjum\u201d. W mitologii rzymskiej Lawinia by\u0142a c\u00f3rk\u0105 kr\u00f3la Latynusa i \u017con\u0105 Eneasza, kt\u00f3ry za\u0142o\u017cy\u0142 miasto nazwane przez siebie na cze\u015b\u0107 \u017cony Lawinium[1].\n"]},
{"name": ["Laurentyna"], "name_description": ["Laurentyna - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Laurentyn (Wawrzyniec). Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. siostra Laurentyna (Jane Rein\u00e9 Prin).\n"]},
{"name": ["Laurencjusz"], "name_description": ["Laurencjusz (\u0142ac. Laurentius) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie cognomen utworzone od nazwy miasta Laurentum (Lacjum). Laurentius to pierwotnie 'cz\u0142owiek z Laurentum'. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201ewieniec wawrzynowy\u201d. Jego form\u0119 oboczn\u0105 stanowi Laurenty, a za spolszczenie uznawane jest polskie imi\u0119 Wawrzyn(iec)[1]. Patronem imienia jest m.in. \u015bw. Laurencjusz z Canterbury[1].\n"]},
{"name": ["Laurencja"], "name_description": ["Laurencja - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Laurencjusz (Wawrzyniec). Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Laurencja, towarzyszka \u015bw. Palacjaty, oraz b\u0142. Laurencja Garasimiw, towarzyszka b\u0142. Miko\u0142aja Czarneckiego.\n"]},
{"name": ["Laura"], "name_description": ["Laura \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od lauru. W j\u0119zyku polskim m\u0119skim odpowiednikiem tego imienia jest Wawrzyniec. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Laura w 2009 r. zajmowa\u0142a 30. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. \n"]},
{"name": ["Lasota (imi\u0119)"], "name_description": ["\n"]},
{"name": ["Larysa"], "name_description": ["Larysa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy antycznego miasta Larissa (w \u015bwiecie staro\u017cytnym istnia\u0142o 8 miast o tej nazwie)[1]. Nosi\u0142a je wczesna \u015bwi\u0119ta ko\u015bcio\u0142a wschodniego i dzi\u0119ki niej imi\u0119 to za po\u015brednictwem prawos\u0142awia dotar\u0142o do j\u0119zyk\u00f3w wschodnios\u0142owia\u0144skich[potrzebny\u00a0przypis]. Forma Lara stanowi zdrobnienie od Larysy[2].\n"]},
{"name": ["Lambert"], "name_description": ["Lambert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ziemia', \"rola\".\n"]},
{"name": ["Trzebiemys\u0142"], "name_description": ["Trzebiemys\u0142, Trzebomys\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Trzebie- (\"czyszczenie, trzebienie, ofiara\") i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\")[1];wed\u0142ug innej interpretacji, odnosz\u0105cej cz\u0142on Trzebie- do scs. tr\u011bba (\"sprawa, ofiara\") i po-tr\u011bba (\"potrzeba\") mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3rego potrzeb\u0105 jest my\u015blenie\", \"my\u015bl\u0105cego, m\u0105drego\"[2].\n"]},
{"name": ["Largus"], "name_description": ["Largus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"obfity, liczny\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bw. Largus, zm. w 309 roku.\n"]},
{"name": ["Leandra"], "name_description": ["Leandra - \u017ce\u0144ska forma imienia Leander\n"]},
{"name": ["Lamberta"], "name_description": ["Lamberta - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Lambert.\n"]},
{"name": ["Trzebies\u0142aw"], "name_description": ["Trzebies\u0142aw, Trzebis\u0142aw, Trzebos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Trzebie- (\"czyszczenie, trzebienie\", \"ofiara\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry niszczy s\u0142aw\u0119 (wrog\u00f3w)\" lub mo\u017ce \"tego, kt\u00f3ry s\u0142awi ofiar\u0119\". \u017be\u0144skie odpowiedniki: Trzebies\u0142awa, Trzebos\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Trzebiemir"], "name_description": ["Trzebiemir, Trzebiemiar, Trzebiemier \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: Trzebie- (od pras\u0142. *terba \u2014 \"czyszczenie, trzebienie, ofiara\", *terbiti \u2014 \"karczowa\u0107, trzebi\u0107, czy\u015bci\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j\")[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry oczyszczaj\u0105c od wroga zapewnia pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Trzebiegost"], "name_description": ["Trzebiegost \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Trzebiegoszcz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Trzebie- (\"czyszczenie, trzebienie, ofiara\") i -gost (\"go\u015bcie\", \"go\u015bci\u0107\").\n"]},
{"name": ["Laliczaj"], "name_description": ["Laliczaj(?) \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Lali- (leli, czyli \"ko\u0142ysa\u0107 si\u0119\", przeno\u015bnie te\u017c \"powoli\") i -czaj (\"spodziewa\u0107 si\u0119, oczekiwa\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry jest cierpliwy w oczekiwaniu\".\n"]},
{"name": ["Trzebiebor"], "name_description": ["Trzebiebor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Trzebie- (\"czyszczenie, trzebienie, ofiara\") i -bor (\"walka\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto trzebi szeregi wroga\".\n"]},
{"name": ["Tryfonia"], "name_description": ["Tryfonia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego \u03c4\u03c1\u03c5\u03c6\u03b7 (tryfe), co oznacza \"mi\u0119kko\u015b\u0107, \u0142agodno\u015b\u0107\". Patronk\u0105 jest \u015bw. Tryfonia, \u017cona cesarza Decjusza.\n"]},
{"name": ["Tryfon"], "name_description": ["Tryfon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego \u03c4\u03c1\u03c5\u03c6\u03b7 (tryfe), co oznacza \"mi\u0119kko\u015b\u0107, \u0142agodno\u015b\u0107\". W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u2013 \u015bw. Tryfon, m\u0119czennik (III wiek).\n"]},
{"name": ["Trzebies\u0142awa"], "name_description": ["Trzebies\u0142awa, Trzebos\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Trzebie- (\"czyszczenie, trzebienie\", \"ofiara\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra niszczy s\u0142aw\u0119 (wrog\u00f3w)\" lub mo\u017ce \"t\u0119, kt\u00f3ra s\u0142awi ofiar\u0119\". M\u0119skie odpowiedniki: Trzebies\u0142aw, Trzebis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Tryfiliusz"], "name_description": ["Tryfiliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. Triphyllios, wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia kr\u00f3la Arkadii, Triphylosa. Patronem tego imienia jest \u015bw. Tryfiliusz, biskup Leukozji (Nikozji).\n"]},
{"name": ["Tryfena"], "name_description": ["Tryfena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. \u03a4\u03c1\u03c5\u03c6\u03b1\u03b9\u03bd\u03b1 (Tryphaina), co pochodzi od gr. \u03c4\u03c1\u03c5\u03c6\u03b7 (tryphe) \u2014\"mi\u0119kko\u015b\u0107, \u0142agodno\u015b\u0107, delikatno\u015b\u0107\". Imi\u0119 to by\u0142o wzmiankowane w Nowym Testamencie. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Tryfena (I wiek).\n"]},
{"name": ["Marcela"], "name_description": ["Marcela \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Marceli. Istniej\u0105 dwie \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Trofim"], "name_description": ["Trofim \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od greckiego wyrazu tr\u00f3phimos, oznaczaj\u0105ce '\u017cywi\u0105cy, po\u017cywny'[1]. Istnia\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. Dawniej by\u0142o ono cz\u0119\u015bciej nadawane na obszarze dzia\u0142ania Ko\u015bcio\u0142a wschodniego, ni\u017c Ko\u015bcio\u0142a katolickiego.\n"]},
{"name": ["Troadiusz"], "name_description": ["Troadiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego i oznaczaj\u0105ce osob\u0119 pochodz\u0105c\u0105 z Troady. Patronem tego imienia jest \u015bw. Troadiusz, m\u0119czennik z Neocezarei, wzmiankowany w \u017cywocie \u015bw. Grzegorza Cudotw\u00f3rcy. \n"]},
{"name": ["Trojan (imi\u0119)"], "name_description": ["Trojan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Trojan, ucze\u0144 \u015bw. Bibiana, biskup Saintes.\n"]},
{"name": ["Tristan (imi\u0119)"], "name_description": ["Tristan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie b\u0142\u0119dnie wywodzone od \u0142ac. tristis \u2014 smutny, ponury, nieszcz\u0119\u015bliwy. Najprawdopodobniej pochodzi ono od celtyckiego imienia Drustan (walijskiego Drystan \u2014 wrzawa, zgie\u0142k, podniecenie, niepok\u00f3j, tumult, wzburzenie, kt\u00f3re pod wp\u0142ywem francuskiego triste \u2014 smutny, zosta\u0142o przekszta\u0142cone w imi\u0119 Tristan), i zosta\u0142o rozs\u0142awione przez \u015bredniowieczn\u0105 legend\u0119 o Tristanie i Izoldzie. Odnosi si\u0119 wi\u0119c do historii bohatera. Jest o tym wzmianka nawet w tre\u015bci utworu: \u201e\u2014 Synu \u2014 rzek\u0142a [Blancheflor (wym. Blanszeflor), matka Tristana] \u2014 d\u0142ugo pragn\u0119\u0142am ci\u0119 ujrze\u0107; i widz\u0119 najpi\u0119kniejsz\u0105 istot\u0119, jak\u0105 kiedykolwiek niewiasta nosi\u0142a w \u017cywocie. Smutna zleg\u0142am, smutne jest to pierwsze \u015bwiat\u0142o, kt\u00f3re ci wyprawiam, z twojej przyczyny smutno mi jest umiera\u0107. \u017be wi\u0119c przyby\u0142e\u015b na ziemi\u0119 przez smutek, imi\u0119 twoje b\u0119dzie Tristan\u201d. Margit Sandemo, m.in. w Sadze o Ludziach Lodu wyja\u015bniaj\u0105c znaczenie niekt\u00f3rych imion norweskich wyst\u0119puj\u0105cych w utworach wyja\u015bni\u0142a, \u017ce imi\u0119 Tristan oznacza urodzony dla smutku. Zdrobnienia to: Trist, Tryst.\n"]},
{"name": ["Stojs\u0142aw"], "name_description": ["Stojs\u0142aw, Stois\u0142aw, Stos\u0142aw, Tos\u0142aw  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone cz\u0142onu Stoj(i)- (\"sta\u0107, stoj\u0119\") oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa\")[1]. Notowane w Polsce od 1145 roku, po raz pierwszy w formie Stojs\u0142aw (Stoyslaus)[2].\n"]},
{"name": ["Torlak"], "name_description": ["Torlak \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego (nordyckiego), zawieraj\u0105ce imi\u0119 boga piorun\u00f3w \u2014 Tora. Patronem tego imienia jest \u015bw. Torlak (XII wiek). \n"]},
{"name": ["Tomis\u0142awa"], "name_description": ["Tomis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Tomi- (tomiti \u2013 \"dr\u0119czy\u0107, m\u0119czy\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3r\u0105 dr\u0119czy potrzeba s\u0142awy\". M\u0119ski odpowiednik: Tomis\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIV wieku (1386 rok).\n"]},
{"name": ["Tomira"], "name_description": ["Tomira \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o niepewnym pochodzeniu. Najprawdopodobniej powsta\u0142o na gruncie j\u0119zyka serbsko-chorwackiego (w \u017ar\u00f3d\u0142ach serbsko-chorwackich pojawia si\u0119 od XV wieku) i stanowi\u0142o skr\u00f3con\u0105 form\u0119 imienia Tomimira (czyli tomiti \u2013 \u201edr\u0119czy\u0107, m\u0119czy\u0107\u201d, por. Tomis\u0142aw, i -mira)[1]. Istnieje tak\u017ce mo\u017cliwo\u015b\u0107, \u017ce Tomira powsta\u0142a jako zdrobnienie innych imion, np. \u015awi\u0119tomiry. \n"]},
{"name": ["Tomir"], "name_description": ["Tomir \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w To- i -mir. \u017be\u0144ski odpowiednik: Tomira.\n"]},
{"name": ["Tomi\u0142a"], "name_description": ["Tomi\u0142a \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w To- i -mi\u0142a. M\u0119ski odpowiednik: Tomi\u0142.\n"]},
{"name": ["Trofima"], "name_description": ["Trofima \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re pochodzi od greckiego s\u0142owa tr\u00f3phimos, kt\u00f3re znaczy \"\u017cywi\u0105cy, po\u017cywny\"[1]. Istnia\u0142o kilka \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Tomi\u0142"], "name_description": ["Tomi\u0142 \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, nienotowane w \u017ar\u00f3d\u0142ach staropolskich, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w To- i -mi\u0142. \u017be\u0144ski odpowiednik: Tomi\u0142a.\n"]},
{"name": ["Tomasz"], "name_description": ["Tomasz (aram. \u05ea\u05d5\u05dd, t\u00f4ma \u2013 \u201ebli\u017aniak\u201d) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodzenia aramejskiego.\n"]},
{"name": ["Treweriusz"], "name_description": ["Treweriusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek, utworzony za pomoc\u0105 przyrostka -ius od nazwy celtyckoj\u0119zycznego (i uwa\u017caj\u0105cego si\u0119 za potomk\u00f3w German\u00f3w) szczepu Trewer\u00f3w (wymienia ich Cezar w O wojnie galijskiej) z Galii belgijskiej, od kt\u00f3rego wywodzi si\u0119 r\u00f3wnie\u017c nazwa miasta Trewir. Patronem tego imienia jest \u015bw. Treweriusz, pustelnik z Dombes[1].\n"]},
{"name": ["Tomis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Tomis\u0142aw \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Tomi- (tomiti \u2013 \"dr\u0119czy\u0107, m\u0119czy\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 np. \"tego, kt\u00f3rego dr\u0119czy potrzeba s\u0142awy\", \"tego, kt\u00f3ry jest udr\u0119czony s\u0142aw\u0105\" lub \"ten, kt\u00f3ry dr\u0119czy innych sw\u0105 s\u0142aw\u0105\". \u017be\u0144ski odpowiednik: Tomis\u0142awa.\n"]},
{"name": ["\u0141ukasz"], "name_description": ["\u0141ukasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od gr. Loukas, co z kolei jest zhellenizowan\u0105 form\u0105 rzymskiego imienia Lucius, a w zwi\u0105zku z tym tak jak Lucjusz, pochodzi od \u0142aci\u0144skiego lucius, czyli urodzony o \u015bwicie.\n"]},
{"name": ["Lucjusz"], "name_description": ["Lucjusz, \u0141ucjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Aulus, Maniusz, Gajusz, Kwintus, Publiusz, Tytus), oznaczaj\u0105ce \"dziecko urodzone o brzasku\" (prima luce natus)[1].\n"]},
{"name": ["\u0141ucjan"], "name_description": ["\u0141ucjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Imi\u0119 to jest polsk\u0105 wersj\u0105 \u0142aci\u0144skiego Lucianus, co oznacza \"nale\u017c\u0105cy do Lucjusza, wywodz\u0105cy si\u0119 od Lucjusza\" (w dawnym j\u0119zyku polskim imiona pochodzenia \u0142aci\u0144skiego zaczynaj\u0105ce si\u0119 od L zapisywa\u0142o si\u0119 jako zaczynaj\u0105ce si\u0119 od \u0141). Jego oboczn\u0105 form\u0105 jest Lucjan.\n"]},
{"name": ["Tomaida"], "name_description": ["Tomaida - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia: hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \"c\u00f3rk\u0119 Tomasza\"[1] lub greckiego, od nazwy miasta Tomeis, T\u00f3mis[2]. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Tomaida[3], m\u0119czennica z Aleksandrii (V wiek).\n"]},
{"name": ["Tolis\u0142aw"], "name_description": ["Tolis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Toli- (toliti \u2013 \"uspokaja\u0107\", te\u017c: \"tuli\u0107\"), i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"wyciszaj\u0105cy s\u0142aw\u0119\", \"skromny\". \u017be\u0144ski odpowiednik \u2013 Tolis\u0142awa.\n"]},
{"name": ["\u0141ucja"], "name_description": ["\u0141ucja, Lucja \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia \u0141ucjusz lub Lucjusz. Oznacza dziewczynk\u0119 narodzon\u0105 o wschodzie s\u0142o\u0144ca[1].\n"]},
{"name": ["Tolis\u0142awa"], "name_description": ["Tolis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Toli- (toliti \u2013 \"uspokaja\u0107\", te\u017c: \"tuli\u0107\"), i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Znaczenie imienia: \"wyciszaj\u0105ca s\u0142aw\u0119\", \"skromna\". M\u0119ski odpowiednik \u2013 Tolis\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XIV wieku (1333 rok).\n"]},
{"name": ["\u0141\u0119komira"], "name_description": ["\u0141\u0119komira \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia \u0141\u0119komir. Mog\u0142o to oznacza\u0107 kobiet\u0119, kt\u00f3ra ustanawia pok\u00f3j dzi\u0119ki swojej chytro\u015bci. \n"]},
{"name": ["\u0141\u0119komir"], "name_description": ["\u0141\u0119komir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u0141\u0119ko- (\u0142\u0119ka \u2013 \"zdrada, ob\u0142uda, przebieg\u0142o\u015b\u0107, chytro\u015b\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kt\u00f3ry ustanawia pok\u00f3j dzi\u0119ki swojej chytro\u015bci\".\n"]},
{"name": ["\u0141ucjana"], "name_description": ["\u0141ucjana - \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza nale\u017c\u0105c\u0105 do rodu Lucjusz\u00f3w. M\u0119ski odpowiednik tego imienia to \u0141ucjan. Dawniej wiele imion na L w staropolskim j\u0119zyku\nprzepisywano na \u0141. Inna forma tego imienia to Lucjana.\n"]},
{"name": ["\u0141azarz (imi\u0119)"], "name_description": ["\u0141azarz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego, od hebrajskiego imienia Eleazar (co mo\u017cna przet\u0142umaczy\u0107 jako Ten, kt\u00f3remu B\u00f3g pomaga). Nosi\u0142 je jeden z przyjaci\u00f3\u0142 Chrystusa, brat Marii i Marty. Imi\u0119 to pojawia si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w Jezusowej opowie\u015bci o bogaczu i \u0141azarzu.\n"]},
{"name": ["Hannibal (imi\u0119)"], "name_description": ["Hannibal \u2013 fenickie imi\u0119 m\u0119skie oznaczaj\u0105ce: \u0142aska Baala.\n"]},
{"name": ["Anna"], "name_description": ["Anna, Hanna (hebr. \u05d7\u05b7\u05e0\u05b8\u05bc\u05d4 hann\u0101h \u2013 \u201e\u0142aska\u201d) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego, kt\u00f3re t\u0142umaczy si\u0119 jako \u201epe\u0142na wdzi\u0119ku, \u0142aski\u201d[1]. W Polsce imi\u0119 Anna notowane jest od 1229 roku, za\u015b w formie Hanna \u2013 od 1311 roku[2], ze staropolskimi zdrobnieniami: Annusza, Hannula, Hannusza, Anica, Anka, Anuchna, Anula, Anulka, Anusza, Hanc(z)ka, Hania, Hani\u0142a(?), Hanka, Hanszka, Hanuchna, Hanula, Hanulka, Hanusza, Hanuszka, Ha\u0144ka, Janka, Nuchna, Nutka[3]. Nag\u0142osowe h- mo\u017cna wyja\u015bni\u0107 jako przydech przed samog\u0142osk\u0105 znajduj\u0105c\u0105 si\u0119 na pocz\u0105tku imienia lub jako wyraz wp\u0142yw\u00f3w niemieckich[4]. Forma Hanna, jakkolwiek sta\u0142a si\u0119 imieniem nadawanym samodzielnie, w dalszym ci\u0105gu wraz z pochodnymi formami \u2013 r\u00f3wnie\u017c w czasach wsp\u00f3\u0142czesnych \u2013 wyst\u0119puje jako spieszczenie imienia Anna. Inne formy pochodne: Anita, Aneta, Anika.\n"]},
{"name": ["Hamilkar (imi\u0119)"], "name_description": ["Hamilkar lub Amilkar - imi\u0119 m\u0119skie, wywodzi si\u0119 od fenickiego imienia Abd-Melkart, oznaczaj\u0105cego \"s\u0142uga Melkarta\" (boga Tyru). Imi\u0119 pospolite w punickiej kulturze, panuj\u0105ce rodziny staro\u017cytnej Kartaginy cz\u0119sto nadawa\u0142y cz\u0142onkom swego rodu to w\u0142a\u015bnie imi\u0119.\n"]},
{"name": ["Halina"], "name_description": ["Halina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od greckiego \"galene\" \u2013 \"spok\u00f3j\", \"b\u0142ogostan\". Od Haliny powsta\u0142a Halka, spopularyzowana dzi\u0119ki operze Stanis\u0142awa Moniuszki \u2013 Halka, kt\u00f3r\u0105 niekiedy nadawano jako samodzielne imi\u0119.\n"]},
{"name": ["Adrianna"], "name_description": ["Adrianna, Adriana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Adrian. Imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 w staro\u017cytnym Rzymie. Pochodzi od m\u0119skiego imienia Hadrian lub Adrian, to znaczy nale\u017c\u0105cy do miasta Hadrii w Picenum (W\u0142ochy). Cz\u0119\u015bciej \u2013 w formie Adrian \u2013 nadawano je ch\u0142opcom. Jako imi\u0119 \u017ce\u0144skie w zapiskach po raz pierwszy znalaz\u0142o si\u0119 oko\u0142o 1350 roku.\n"]},
{"name": ["Hadrian (imi\u0119)"], "name_description": ["Hadrian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142ac. nazwy w\u0142asnej Hadria. W Polsce imi\u0119 to po\u015bwiadczone jest trzykrotnie w dokumentach Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego w postaci 'Adryjan'. Obocznym imieniem, po zaniku g\u0142oski -h, jest Adrian.\nW\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 papie\u017c Hadrian III i Hadrian z Cezarei, m\u0119czennik[1].\n"]},
{"name": ["Habakuk (imi\u0119)"], "name_description": ["Habakuk, Abakuk, Ambakuk \u2013 hebrajskie imi\u0119 m\u0119skie o niejasnej etymologii, przypuszczalnie pochodz\u0105ce z akadyjskiego, w kt\u00f3rym hambak\u016bku oznacza\u0142 jak\u0105\u015b pachn\u0105c\u0105 ro\u015blin\u0119, mo\u017ce mi\u0119t\u0119 albo bazyli\u0119[1].\n"]},
{"name": ["Siemoradz"], "name_description": ["Siemoradz \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siemo- (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\")[1] i -radz ('radzi\u0107 \u2013 dawniej \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry troszczy si\u0119 o swoj\u0105 rodzin\u0119\".\n"]},
{"name": ["Siemis\u0142aw"], "name_description": ["Siemis\u0142aw, Siemos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siemo(i)- (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Imi\u0119 to wyra\u017ca \u017cyczenie s\u0142awy w przestrzeni rodzinnej[1]. \n"]},
{"name": ["Siemirad"], "name_description": ["Siemirad \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siemo(i)- (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\") i -rad (\"cieszy\u0107 si\u0119\"), m\u00f3wi\u0105ce o rado\u015bci skierowanej do obdarzonego imieniem[1]. \n"]},
{"name": ["Haralampia"], "name_description": ["Haralampia, Char\u0142ampa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (\u03a7\u03b1\u03c1\u03b1\u03bb\u03b1\u03bc\u03c0\u03bf\u03c2). Powsta\u0142o ze s\u0142\u00f3w \u03c7\u03b1\u03c1\u03b1 (chara) oznaczaj\u0105cego \"szcz\u0119\u015bcie\" i \u03bb\u03b1\u03bc\u03c0\u03c9 (lampo) \u2013 \"b\u0142yszcze\u0107, l\u015bnie\u0107\" i oznacza \"ja\u015bniej\u0105cego szcz\u0119\u015bciem\".\n"]},
{"name": ["Siemomys\u0142 (imi\u0119)"], "name_description": ["Siemomys\u0142, Siemimys\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siemo(i) \u2013  (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\")[1] i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\"). Imi\u0119 to oznacza \"ten, kto my\u015bli o swojej rodzinie\". Podobnie jak Siemowit, imi\u0119 to by\u0142o charakterystyczne dla Piast\u00f3w mazowieckich[2].\n"]},
{"name": ["Siemimi\u0142"], "name_description": ["Siemimi\u0142, Siemmi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siem(i)- (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\")[1] i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Imi\u0119 to oznacza \"mi\u0142y swojej rodzinie\".\n"]},
{"name": ["Siemi\u0142 (imi\u0119)"], "name_description": ["Siemi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sie- (przypadek zale\u017cny od siego, sich \u2013 \"w najbli\u017cszym czasie\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry wkr\u00f3tce b\u0119dzie mi\u0142y\". Istnieje te\u017c hipoteza, \u017ce jest to pochodna imienia Siemomi\u0142 lub forma imienia Wszemi\u0142.\n"]},
{"name": ["Siemierz (imi\u0119)"], "name_description": ["Siemierz \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Sie- (przypadek zale\u017cny od siego, sich \u2013 \"w najbli\u017cszym czasie\") i -mirz (mir \u2013 \"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry wkr\u00f3tce przyniesie pok\u00f3j\". Istnieje te\u017c hipoteza, \u017ce Sie- w tym wypadku jest form\u0105 Wsze-; imi\u0119 znaczy\u0142oby wtedy \"ten, kt\u00f3ry przyniesie wsz\u0119dzie pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Siemidrog"], "name_description": ["Siemidrog \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siemi- (ps\u0142. *s\u011bm\u044cja ma m.in. znaczenia \"rodzina, r\u00f3d; czelad\u017a, s\u0142u\u017cba, w\u0142asno\u015b\u0107\")[1] i -drog (\"drogi\"). Imi\u0119 to oznacza \"drogi swojej rodzinie\".\n"]},
{"name": ["Siedlewit"], "name_description": ["Siedlewit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Siedle- (\"osada, siedziba\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Znaczenie imienia: \"pan swojej siedziby\".\n"]},
{"name": ["Iga"], "name_description": ["Iga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Usamodzielnione w czasach wsp\u00f3\u0142czesnych zdrobnienie imienia Jadwiga[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Iga w 2013 r. zajmowa\u0142a 30. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[2].\n"]},
{"name": ["Ifigenia (imi\u0119)"], "name_description": ["Ifigenia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03b9\u03c6\u03b9\u03bf\u03c2 (ifios) \"silny, mocny\" i \u03b3\u03b5\u03bd\u03b7\u03c2 (genes) \"narodzony\". W mitologii greckiej znana jest Ifigenia, c\u00f3rka Agamemnona. Istniej\u0105 tak\u017ce dwie \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Idzi"], "name_description": ["Idzi \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Jest spolszczeniem \u0142aci\u0144skiego imienia Aegidius, 'Egidiusz', o \u017ar\u00f3d\u0142os\u0142owie greckim[1]. \n"]},
{"name": ["Idalia"], "name_description": ["Idalia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie wywodz\u0105ce si\u0119 z j\u0119zyka greckiego. Afrodyt\u0119, bogini\u0119 mi\u0142o\u015bci, nazywano przydomkiem Idalia od g\u00f3r Idalion na Cyprze, gdzie znajdowa\u0142a si\u0119 jej \u015bwi\u0105tynia. \n"]},
{"name": ["Ida (imi\u0119)"], "name_description": ["Ida \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 germa\u0144skie o dyskusyjnej etymologii, notowane w Polsce od 1265 roku[1] w formach Ida i Hida, ze zdrobnieniami Idka, Id\u017aka, Hidka. Stanowi form\u0119 skr\u00f3con\u0105 od germa\u0144skich imion z\u0142o\u017conych z pierwszym cz\u0142onem Id-, takich jak Ideburga b\u0105d\u017a Iduberga (cz\u0142on \u00f3w jest zwi\u0105zany ze stnord. idh \u2013 \u201edzia\u0142alno\u015b\u0107\u201d, stang. idig \u2013 \u201epilny\u201d, lub te\u017c z pierwszym cz\u0142onem Hid- (Hild- \u2013 \u201ewalka, bitwa\u201d; zanik h w nag\u0142osie wynika\u0142by z wp\u0142yw\u00f3w roma\u0144skich)[2].\n"]},
{"name": ["Nemezy"], "name_description": ["Nemezy, Nemezjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego Nem\u00e9sios. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa n\u00e9mesis, oznaczaj\u0105cego \"przydzielenie tego, co si\u0119 komu nale\u017cy\", kt\u00f3re sta\u0142o si\u0119 w mitologii nazw\u0105 uosobienia sprawiedliwo\u015bci (Nemezis). Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[1]. \n"]},
{"name": ["Nemezja"], "name_description": ["Nemezja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imion: Nemezjusz[1] i Nemezy. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa n\u00e9mesis, oznaczaj\u0105cego \u201eprzydzielenie tego, co si\u0119 komu nale\u017cy\u201d, kt\u00f3re sta\u0142o si\u0119 w mitologii nazw\u0105 uosobienia sprawiedliwo\u015bci (Nemezis). Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Nemezja Valle.\n"]},
{"name": ["Nela"], "name_description": ["Nela \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, powsta\u0142e jako usamodzielnione zdrobnienie imion Aniela, Helena, Kornelia lub Eleonora.\n"]},
{"name": ["Na\u017cyr"], "name_description": ["Na\u017cyr \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Na- ('wspania\u0142y'; na w jednym ze znacze\u0144 mog\u0142o te\u017c oznacza\u0107 \"kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo si\u0119 dzieje jaka\u015b akcja\") i -\u017cyr (\"pokarm, czynno\u015b\u0107 jedzenia, \u017cycie\"). Imi\u0119 to mog\u0142o wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kto ma najlepsze \u017cycie\", albo \"tego, dzi\u0119ki kt\u00f3remu uzyskuje si\u0119 pokarm\".\n"]},
{"name": ["Nazary"], "name_description": ["Nazariasz, Nazary \u2014 imi\u0119 pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"oddany Bogu\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 m\u0119czennik Nazary (I wiek).\n"]},
{"name": ["Nawuj"], "name_description": ["Nawuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Na- i -wuj (\"wuj\")[1]. \n"]},
{"name": ["Nawoja"], "name_description": ["Nawoja \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Nawoj. \"Na\" posiada liczne znaczenia, m.in. nazywaj\u0105ce kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo dzieje si\u0119 jaka\u015b akcja[1].  W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XV wieku (1411 rok).\n"]},
{"name": ["Nemezjusz"], "name_description": ["Nemezjusz, Nemezy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa n\u00e9mesis, oznaczaj\u0105cego \"przydzielenie tego, co si\u0119 komu nale\u017cy\", kt\u00f3re sta\u0142o si\u0119 w mitologii nazw\u0105 uosobienia sprawiedliwo\u015bci (Nemezis). Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia. \n"]},
{"name": ["Nazariusz"], "name_description": ["Nazariusz, Nazary \u2013 imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z Nazaretu\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia, \u015bw. Nazariusz, m\u0119czennik z I lub III wieku.\n"]},
{"name": ["Neftali (imi\u0119)"], "name_description": ["Neftali, Naftali  (hebr. \u05e0\u05e4\u05ea\u05dc\u05d9) \u2212 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Etymologi\u0119 tego imienia (hebr. moja walka, wywalczony) wywodzi si\u0119 z Ksi\u0119gi Rodzaju 30,8[1].\n"]},
{"name": ["Natanael"], "name_description": ["Natanael (hebr. B\u00f3g da\u0142) \u2013 imi\u0119 hebrajskie, znaczeniowo przypomina takie imiona, jak greckie z pochodzenia Teodor czy polskie Bo\u017cydar.\n"]},
{"name": ["Natan (imi\u0119)"], "name_description": ["Natan (hebr. \u05e0\u05b8\u05ea\u05b8\u05df, dar, podarunek) \u2013 imi\u0119 hebrajskie. Imieniu Natan etymologicznie bliskie s\u0105 imiona Natanael (Nataniel). Natan imieniny obchodzi 12 lipca.\n"]},
{"name": ["Natal (imi\u0119)"], "name_description": ["Natal, (\u0142ac.) Natalis - dies natalis Domini \u2013 w dniu urodzin Pana, tj. Jezusa Chrystusa \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nadawane pocz\u0105tkowo osobom urodzonym w dniach chrze\u015bcija\u0144skich \u015bwi\u0105t Bo\u017cego Narodzenia. Patronami imienia s\u0105 \u2013 \u015bw. Natal, biskup Mediolanu i Natal z Casale Monferrato[1].\n"]},
{"name": ["Natalia"], "name_description": ["Natalia  (\u0142ac. Dies Natalis Domini, tj. w dniu urodzin Pana Jezusa Chrystusa) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie wywodz\u0105ce si\u0119 od m\u0119skiego imienia Natalis. W Polsce to imi\u0119 jest po\u015bwiadczane w formie Natalia w XIV w.[1]. Nadawane pocz\u0105tkowo osobom urodzonym w dniach chrze\u015bcija\u0144skich \u015bwi\u0105t Bo\u017cego Narodzenia. Patronk\u0105 imienia jest \u015bw. Natalia z Nikomedii, m\u0119czennica z III wieku[1].\n"]},
{"name": ["Nas\u0142awa"], "name_description": ["Nas\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Imi\u0119 to sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: na (\"na\"; jedno ze znacze\u0144 na nazywa\u0142o kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo co\u015b si\u0119 dzia\u0142o\") oraz -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono wi\u0119c oznacza\u0107 \"ta, dzi\u0119ki kt\u00f3rej przychodzi s\u0142awa\".\n"]},
{"name": ["Nasi\u0119gniew"], "name_description": ["Nasi\u0119gniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Na- (\"na\", 'wspania\u0142y'; na w jednym ze znacze\u0144 mog\u0142o te\u017c oznacza\u0107 \"kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo si\u0119 dzieje jaka\u015b akcja\"), si\u0119 (\"siebie\", \"sobie\") i -gniew (\"gniew\"). Imi\u0119 to mog\u0142o wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kto os\u0142ania innych bior\u0105c na siebie czyj\u015b gniew\".\n"]},
{"name": ["Nazaria"], "name_description": ["Nazaria \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105ca z Nazaretu\". Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Nazaria Ignacja March Mesa.\n"]},
{"name": ["Nasi\u0119bor"], "name_description": ["Nasi\u0119bor \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Na- (\"super\" lub \"na\" przede wszystkim w stosunkach czasowych i przestrzennych; na w jednym ze znacze\u0144 mog\u0142o te\u017c oznacza\u0107 \"kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo si\u0119 dzieje jaka\u015b akcja\"), si\u0119 (\"siebie\", \"sobie\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\")[1]. Imi\u0119 to mog\u0142o wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kto bierze walk\u0119 na siebie\". Po raz pierwszy po\u015bwiadczone w 1365 roku[2].\n"]},
{"name": ["Narzes"], "name_description": ["Narzes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia perskiego, oznaczaj\u0105ce \"ciemny owoc\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Narzes z Persji, wspominany m.in. razem ze \u015bw. \u0141azarzem i Marotasem.\n"]},
{"name": ["Nawoj"], "name_description": ["Nawoj - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Imi\u0119 to sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: \"na\" (\"naj\") oraz \"woj\" (\"wojownik\"). Mia\u0142o ono charakter \u017cycz\u0105cy i mia\u0142o sprawi\u0107, \u017ce ten, kto je nosi, b\u0119dzie dobrym (najlepszym) wojownikiem. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest imi\u0119 Nawoja.\n"]},
{"name": ["Wi\u0119cemi\u0142"], "name_description": ["Wi\u0119cemi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wi\u0119ce- (\"wi\u0119cej\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry jest milszy ni\u017c inni\".\n"]},
{"name": ["Nas\u0142aw"], "name_description": ["Nas\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Imi\u0119 to sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: na (\"na\"; jedno ze znacze\u0144 na nazywa\u0142o \"kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo co\u015b si\u0119 dzia\u0142o\", poza tym na oznacza\u0142o \"na\" i mog\u0142o tak\u017ce oznacza\u0107 naj-) oraz -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o ono wi\u0119c oznacza\u0107 \"ten, dzi\u0119ki kt\u00f3remu przychodzi s\u0142awa\". Notowane na Pomorzu[1], po raz pierwszy w 1280 (1277) roku[2]. Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Nach, Naszon, Naszan, Naszko, Nasz\u0119tka (masc.), Naszotek[1].\n"]},
{"name": ["Wies\u0142awa"], "name_description": ["Wies\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, zdrobniale: Wiesia, Wisia[1]. Jest to \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Wies\u0142aw. By\u0142a to skr\u00f3cona forma imienia Wielis\u0142awa. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra pragnie s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Narcyza"], "name_description": ["Narcyza \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego.\n"]},
{"name": ["Nasi\u0119b\u0105d"], "name_description": ["Nasi\u0119b\u0105d, Nasi\u0119bud \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Na- ('wspania\u0142y'; na w jednym ze znacze\u0144 mog\u0142o te\u017c oznacza\u0107 \"kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo si\u0119 dzieje jaka\u015b akcja\"), si\u0119 (\"siebie\", \"sobie\") i -b\u0105d (\"b\u0105d\u017a\"). Imi\u0119 to mog\u0142o wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kto \u017cyje dzi\u0119ki sobie\".\n"]},
{"name": ["Wies\u0142aw"], "name_description": ["Wies\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. By\u0142a to skr\u00f3cona forma imienia Wielis\u0142aw, Wieles\u0142aw. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto pragnie s\u0142awy\". Wed\u0142ug W. Kopali\u0144skiego jest to imi\u0119 literackie utworzone przez Wincentego Reklewskiego pod koniec XVIII w. spopularyzowane przez poemat Wies\u0142aw Kazimierza Brodzi\u0144skiego, co nie jest zgodne z prawd\u0105 w \u015bwietle obecnego stanu bada\u0144.\n"]},
{"name": ["Wi\u0119cemir"], "name_description": ["Wi\u0119cemir, Wi\u0119cemiar, Wi\u0119cemier, Wi\u0119cmier  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wi\u0119ce- (\"wi\u0119cej\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry przysparza pokoju\".\n"]},
{"name": ["Wiercis\u0142aw"], "name_description": ["Wiercis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Wierci- (\"wierci\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\").\n"]},
{"name": ["Wi\u0119cerad"], "name_description": ["Wi\u0119cerad \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wi\u0119ce- (\"wi\u0119cej\") i -rad (\"radosny, zadowolony, rad\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry jest bardziej rad i zadowolony, ni\u017c inni\".\n"]},
{"name": ["Wieledrog"], "name_description": ["Wieledrog \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Wielodr\u00f3\u017c, dawniej Wieledr\u00f3\u017c[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wiele- (\"chcie\u0107, kaza\u0107, radzi\u0107\") i -drog (\"drogi\"). \n"]},
{"name": ["Wielis\u0142aw"], "name_description": ["Wielis\u0142aw, Wieles\u0142aw, Wiels\u0142aw  \u2013 staropolskie imi\u0119  m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Wiele- (\"chcie\u0107, kaza\u0107, radzi\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto pragnie s\u0142awy\". Skr\u00f3con\u0105 form\u0105 tego imienia jest Wies\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Ekspedyt"], "name_description": ["Ekspedyt, Wierzyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od czasownika expedio - \"uwolni\u0107, wyzwoli\u0107 z wi\u0119z\u00f3w\". Expeditus za\u015b oznacza \"wolny, lekko ubrany, lekkozbrojny, szybki, zwinny\". Imi\u0119 to zosta\u0142o w Polsce przet\u0142umaczone jako Wierzyn (\"cz\u0142owiek, kt\u00f3remu mo\u017cna wierzy\u0107\"). Patronem tego imienia jest \u015bw. Ekspedyt.\n"]},
{"name": ["Wie\u0144czys\u0142aw"], "name_description": ["Wie\u0144czys\u0142aw \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie utworzone w czasach nowszych; jego zapisy pojawiaj\u0105 si\u0119 dopiero w XVIII wieku. Prawdopodobnie powsta\u0142o przez analogi\u0119 do imion staropolskich i mia\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego wie\u0144czy s\u0142awa\". Inn\u0105 hipotez\u0105 jest powstanie tego imienia w wyniku specyficznego odczytania imienia Wi\u0119ces\u0142aw, by\u0107 mo\u017ce za po\u015brednictwem j\u0119zyka rosyjskiego (Wiaczes\u0142aw).\n"]},
{"name": ["Wielebor"], "name_description": ["Wielebor - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Wiele- (\"chcie\u0107, kaza\u0107, radzi\u0107\") i -bor (\"walka\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto zach\u0119ca do walki\".\n"]},
{"name": ["Gwibert"], "name_description": ["Gwibert, Wibert \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w wig \u2014 \"walka\" i beorht \u2014 \"jaskrawy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Wibert (Gwibert), mnich w Gorze, zm. w 962 roku. \n"]},
{"name": ["Wiator"], "name_description": ["Wiator \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"podr\u00f3\u017cnik, pielgrzym\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w m.in. \u015bw. Wiator, biskup Bergamo (IV wiek). \n"]},
{"name": ["B\u0119dzimir"], "name_description": ["B\u0119dzimir, B\u0119dziemir, B\u0119dziemirz, B\u0119domir, W\u0119dziemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w B\u0119dzie- (\"b\u0119dzie\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o stanowi\u0107 \u017cyczenie pomy\u015blno\u015bci i pokoju dla narodzonego dziecka.\n"]},
{"name": ["Westyna"], "name_description": ["Westyna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce kobieta z ludu Westyn\u00f3w (antycznego ludu zamieszkuj\u0105cego dzisiejsz\u0105 Abruzj\u0119). Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Westyna, wspominana razem ze \u015bw. Donat\u0105, Januari\u0105, Sekund\u0105 i innymi \u015bwi\u0119tymi.\n"]},
{"name": ["Wespazjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Wespazjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od nazwy rodowej Vespasianus.\n"]},
{"name": ["Wielis\u0142awa"], "name_description": ["Wielis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Wiele- (\"chcie\u0107, kaza\u0107, radzi\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra pragnie s\u0142awy\". Skr\u00f3con\u0105 form\u0105 tego imienia jest Wies\u0142awa. W \u017ar\u00f3d\u0142ach po\u015bwiadczone od 1405 roku.\n"]},
{"name": ["Wielimir"], "name_description": ["Wielimir \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Wielmierzowice, dawniej Wieledr\u00f3\u017c[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wiele- (\"chcie\u0107, kaza\u0107, radzi\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\").\n"]},
{"name": ["Weronika"], "name_description": ["Weronika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. P\u00f3\u017aniejsza forma Bereniki. Etymologia imienia wywodzona jest z greki od s\u0142\u00f3w phero \u2013 nios\u0119 i nike \u2013 zwyci\u0119stwo. W \u015bredniowieczu imi\u0119 by\u0142o b\u0142\u0119dnie przypisywane s\u0142owom vera (\u0142ac. - prawda) i eikon (gr. - obraz). Nawi\u0105zywano w ten spos\u00f3b do legendy o \u015bw. Weronice, kt\u00f3ra otar\u0142a chust\u0105 twarz Chrystusowi. Powsta\u0142y w ten spos\u00f3b na chu\u015bcie wizerunek okre\u015blany by\u0142 jako prawdziwy wizerunek Chrystusa \u2013 Veraikon. \n"]},
{"name": ["Werner (imi\u0119)"], "name_description": ["Werner - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Wirydiana"], "name_description": ["Wirydiana, Wirydianna lub Weridiana \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od przymiotnika viridis \u2013 \"zielony, m\u0142odzie\u0144czy, \u015bwie\u017cy\". Patronka tego imienia, \u015bw. Wirydiana, dziewica, zyska\u0142a jeszcze za swojego \u017cycia wielk\u0105 s\u0142aw\u0119 i by\u0142a nawet odwiedzana przez \u015bw. Franciszka z Asy\u017cu.\n"]},
{"name": ["Wiera"], "name_description": ["Wiera[1][2], Wiara[2] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od nazwy jednej z cn\u00f3t chrze\u015bcija\u0144skich \u2013 wiary (\u0142ac. fides). Popularn\u0105 w Zachodniej Europie transliteracj\u0105 tego imienia jest Vera, a jego odpowiednikiem w wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w s\u0142owia\u0144skich \u2013 Wiera. W roku 1994 imi\u0119 to w formie Wiera nosi\u0142o 4876 mieszkanek Polski, za\u015b w formie Wiara jedynie 13 Polek, a wszystkie urodzone by\u0142y przed 1940 rokiem[3].\n"]},
{"name": ["Wielebyt"], "name_description": ["Wielebyt \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Wielobycz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Wiele- (\"chcie\u0107, kaza\u0107, radzi\u0107\") i -byt (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\" lub te\u017c \"mienie, w\u0142asno\u015b\u0107\").\n"]},
{"name": ["Wiera"], "name_description": ["Wiera[1][2], Wiara[2] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od nazwy jednej z cn\u00f3t chrze\u015bcija\u0144skich \u2013 wiary (\u0142ac. fides). Popularn\u0105 w Zachodniej Europie transliteracj\u0105 tego imienia jest Vera, a jego odpowiednikiem w wi\u0119kszo\u015bci kraj\u00f3w s\u0142owia\u0144skich \u2013 Wiera. W roku 1994 imi\u0119 to w formie Wiera nosi\u0142o 4876 mieszkanek Polski, za\u015b w formie Wiara jedynie 13 Polek, a wszystkie urodzone by\u0142y przed 1940 rokiem[3].\n"]},
{"name": ["Wergilia"], "name_description": ["Wergilia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznacza \"ga\u0142\u0105zk\u0119 latoro\u015bli\". Imi\u0119 pochodzi od rzymskiego rodu Wirgiliusz\u00f3w, Wergiliusz\u00f3w. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Wirgiliusz z Arles.\n"]},
{"name": ["Wirgiliusz"], "name_description": ["Wirgiliusz (tak\u017ce Wergiliusz) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego od rzymskiego rodu Virgilius (pol. Wirgiliusz, Wergiliusz). Zazwyczaj wymienia si\u0119 dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu: biskupa Salzburga i  biskupa z Arles\n[1].\n"]},
{"name": ["Wenefryda"], "name_description": ["Wenefryda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego, od walijskiego Gwenfrewi: gwen to \"bia\u0142y, prawy, b\u0142ogos\u0142awiony\", a frewi - \"pojednianie, zgoda, pok\u00f3j\". Inny wariant tego imienia to Ginewra. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Wenefryda z Walii (VII wiek). Inne formy to Wenfryda, Wenfreda, Winifreda, Wenifreda, Winfryda, Winfreda, Winifred, Winfried i Winfrida.\n"]},
{"name": ["Wenanty"], "name_description": ["Wenanty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa venans \u2013 \u201epoluj\u0105cy\u201d. Jego form\u0105 oboczn\u0105 jest Wenancjusz.\n"]},
{"name": ["Wenancja"], "name_description": ["Wenancja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa venans \u2013 \"poluj\u0105cy\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Wenancjusz i Wenanty.\n"]},
{"name": ["Wenancjusz"], "name_description": ["Wenancjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa venans \u2013 \"poluj\u0105cy\". Jego form\u0105 oboczn\u0105 jest Wenanty.\n"]},
{"name": ["Gaston (imi\u0119)"], "name_description": ["Gaston, Wedast \u2013 zlatynizowane m\u0119skie imi\u0119 Vedastus z germ. Widugast, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: widu- / vitu- 'las' i gast- 'go\u015b\u0107'; w ang.: Foster lub Gaston (cz\u0142owiek le\u015bny, le\u015bnik)[1].\nPatronem tego imienia jest \u015bw. Wedast z Arras, m\u0119czennik z VI wieku[2]. \n"]},
{"name": ["Warcis\u0142aw"], "name_description": ["Warcis\u0142aw, Warcs\u0142aw, Wars\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Wroci- (\u201ewr\u00f3ci\u0107, wr\u00f3ci\u0107 si\u0119, przywr\u00f3ci\u0107\u201d) w formie Warci- i -s\u0142aw (\u201es\u0142awa\u201d). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \u201eten, kt\u00f3ry przywr\u00f3ci s\u0142aw\u0119\u201d. Od skr\u00f3conej formy tego imienia, Warsz, w formie dzier\u017cawczej, pochodzi nazwa miasta Warszawa, dawniej Warszewa.\n"]},
{"name": ["Wawrzyniec"], "name_description": ["Wawrzyniec \u2013 polska forma imienia Laurencjusz, pochodzi od s\u0142owa laur, wawrzyn (\u0142ac. laurus), od niego powsta\u0142a \u017ce\u0144ska forma Laurencja, Laurentyna.\n"]},
{"name": ["Wenerand"], "name_description": ["Wenerand \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"godny uwielbienia, szacunku\". Istnieje dw\u00f3ch potwierdzonych w \u017ar\u00f3d\u0142ach \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[1]. \n"]},
{"name": ["Werena"], "name_description": ["Werena \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, prawdopodobnie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego verus - \"prawdziwy\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Werena, piel\u0119gniarka, z III wieku.\n"]},
{"name": ["Wanda (imi\u0119)"], "name_description": ["Wanda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie zapisane po raz pierwszy przez Wincentego Kad\u0142ubka, wcze\u015bniej nieznane. Wed\u0142ug Kad\u0142ubka by\u0142o to imi\u0119 legendarnej w\u0142adczyni Krakowa, c\u00f3rki Kraka. Pocz\u0105tkowo, w XII-XIV w., zapisywane jako W\u0119da lub Wanda. Sta\u0142o si\u0119 popularne w XIX w., w zwi\u0105zku z romantyczn\u0105 mod\u0105 na \u015bredniowiecze.\n"]},
{"name": ["Wendelin"], "name_description": ["Wendelin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie o nieustalonym do ko\u0144ca pochodzeniu, ale przyjmuje si\u0119, \u017ce stanowi ono skr\u00f3con\u0105 form\u0119 imion germa\u0144skich dwucz\u0142onowych, takich jak Wendelbert, Wendelmar, Wendelgart. Pierwszy cz\u0142on, Wendel-, najprawdopodobniej oznacza\u0142 \"pochodz\u0105cy z plemienia Wandal\u00f3w\". \u015aw. Wendelin by\u0142 pasterzem i by\u0107 mo\u017ce mnichem, wed\u0142ug tradycji przyby\u0142ym z Irlandii.\n"]},
{"name": ["Wanesa"], "name_description": ["Wanesa, Wanessa \u2014 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia literackiego, stworzone przez irlandzkiego pisarza Jonathana Swifta od pierwszych sylab imienia i nazwiska jego przyjaci\u00f3\u0142ki Esther Vanhomrigh. Nie ma m\u0119skiego odpowiednika. W Polsce imi\u0119 zosta\u0142o nadane po raz pierwszy w latach 60. XX wieku.\n"]},
{"name": ["Romula"], "name_description": ["Romula \u2014 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Romulus, kt\u00f3re nosi\u0142 legendarny za\u0142o\u017cyciel Rzymu, a kt\u00f3re wed\u0142ug niekt\u00f3rych badaczy by\u0142o obcego, nieindoeuropejskiego pochodzenia[1], natomiast wed\u0142ug innych stanowi\u0142o ono spieszczenie imienia (dawniej przydomka) Roman, oznaczaj\u0105cego \"rzymski\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Romula, m\u0119czennica z VI wieku[2].\n"]},
{"name": ["Romuald"], "name_description": ["Romuald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ten, kt\u00f3ry zdoby\u0142 s\u0142aw\u0119 dzi\u0119ki swemu panowaniu\".\n"]},
{"name": ["Romeusz"], "name_description": ["Romeusz (w\u0142. Romeo) \u2014 p\u00f3\u017anorzymskie imi\u0119 m\u0119skie, oznaczaj\u0105ce pierwotnie pielgrzyma zmierzaj\u0105cego do Rzymu[1].\n"]},
{"name": ["Romaryk"], "name_description": ["Romaryk \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e z element\u00f3w hrom \u2014 \"s\u0142awa\" i rik \u2014 \"pan, w\u0142adca\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Romaryk, opat.\n"]},
{"name": ["Roman"], "name_description": ["Roman (\u0142ac. romanus \u2013 rzymski) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego[1].\n"]},
{"name": ["Roma (imi\u0119)"], "name_description": ["Roma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re stanowi skr\u00f3con\u0105 posta\u0107 imienia Romana[1] lub Romualda[2]; niekiedy bywa nadawane jako samodzielne imi\u0119.  \n"]},
{"name": ["Romana (imi\u0119)"], "name_description": ["Romana - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Roman. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Romana, pustelnica \u017cyj\u0105ca w grocie nieopodal rzeki Tyber, wspominana w jednej z biografii \u015bw. Sylwestra, papie\u017ca.\n"]},
{"name": ["Roland (imi\u0119)"], "name_description": ["Roland \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, prawdopodobnie pochodzenia francuskiego. Mo\u017ce tak\u017ce wywodzi\u0107 si\u0119 ze pragerma\u0144skiego, co oznacza\u0142oby w\u00f3wczas: 's\u0142awny w kraju', 'bohater narodowy'.  Najwcze\u015bniejsz\u0105 postaci\u0105 tego imienia by\u0142o Hrodland. Imi\u0119 to nosi\u0142 bohater Pie\u015bni o Rolandzie. W\u0142osk\u0105 form\u0105 imienia Roland jest Orlando. Orlando jest bohaterem epopei Ludwika Ariosto, pt. Orlando furioso (Orland szalony), prze\u0142o\u017conej przez Piotra Kochanowskiego (zm. 1620)[1].\n"]},
{"name": ["Romulus (imi\u0119)"], "name_description": ["Romulus \u2013 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie obcego, nieindoeuropejskiego pochodzenia wed\u0142ug niekt\u00f3rych \u017ar\u00f3de\u0142[1]; wed\u0142ug innych stanowi ono spieszczenie imienia (dawniej przydomka) Roman, oznaczaj\u0105cego \"rzymski\". By\u0142o to imi\u0119 legendarnego za\u0142o\u017cyciela Rzymu. Patronem tego imienia jest \u015bw. Romulus, m\u0119czennik z IV wieku[2].\n"]},
{"name": ["Roksana (imi\u0119)"], "name_description": ["Roksana (Raohszana) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia perskiego, kt\u00f3re oznacza \u201eja\u015bniej\u0105ca\u201d, \u201ejutrzenka\u201d[1]. \n"]},
{"name": ["Roger"], "name_description": ["Roger \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"s\u0142awny dzi\u0119ki w\u0142adaniu oszczepem\".\n"]},
{"name": ["Rogat"], "name_description": ["Rogat, Rogacjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od rogatus \u2013 \"pro\u015bba, \u017c\u0105danie\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Rogat, mnich (V wiek).\n"]},
{"name": ["Roderyk"], "name_description": ["Roderyk, Rodryg, Rodryk, Ruderyk[1] \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"s\u0142awny ze swego bogactwa\". \n"]},
{"name": ["Romualda"], "name_description": ["Romualda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Romuald, kt\u00f3re oznacza \"ten, kt\u00f3ry zdoby\u0142 s\u0142aw\u0119 dzi\u0119ki swemu panowaniu\".\n"]},
{"name": ["Rodomi\u0142"], "name_description": ["Rodomi\u0142, Rodomie\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Rodo- (ps\u0142. *rod\u044a oznacza \"pokolenie, generacj\u0119, r\u00f3d\", por. niem. Geschlecht)[1] i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"mi\u0142y swojemu rodowi\".\n"]},
{"name": ["Roch"], "name_description": ["Roch \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, mo\u017ce pochodzi\u0107 od germa\u0144skiego hrok \u2013 kruk, wrona. Staro-wysoko-niemiecki rdze\u0144 Roho \u2013 \"surowy\" wyst\u0119powa\u0142 w germa\u0144skich imionach dwucz\u0142onowych np. Rochbert, Rochold, Rochwin, Rochwald, kt\u00f3rych imi\u0119 to mo\u017ce by\u0107 skr\u00f3ceniem, lub osobnym utworzonym od staro-wysoko-niemieckiego Rochon \u2013 \"krzycze\u0107, wydawa\u0107 okrzyk wojenny\". W Polsce imi\u0119 to jest znane co najmniej od XV wieku, przy czym nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce by\u0142o imi\u0119 germa\u0144skie oraz rodzime skr\u00f3cenie (jak Koch) od s\u0142owia\u0144skich imion dwucz\u0142onowych na Ro-, Rod- np. Rods\u0142aw. Rocha spieszczano na Roszek, Roszko.\n"]},
{"name": ["Roberta"], "name_description": ["Roberta \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Robert.\n"]},
{"name": ["Robert (imi\u0119)"], "name_description": ["Robert, Rupert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z imienia Hrodebert. W 2009 roku zajmowa\u0142o 52. miejsce w\u015br\u00f3d najpopularniejszych polskich imion[1].\n"]},
{"name": ["Retyk"], "name_description": ["Retyk, Retycjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce osob\u0119 wywodz\u0105c\u0105 si\u0119 z plemienia Ret\u00f3w. Patronem tego imienia jest \u015bw. Retyk, biskup (zm. w 334 roku). \n"]},
{"name": ["Retycja"], "name_description": ["Retycja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Retyk, Retycjusz, oznaczaj\u0105ce osob\u0119 wywodz\u0105c\u0105 si\u0119 z plemienia Ret\u00f3w. Patronem tego imienia jest \u015bw. Retyk, biskup (zm. w 334 roku). \n"]},
{"name": ["Renata"], "name_description": ["Renata \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza odrodzona. M\u0119ski odpowiednik tego imienia to imi\u0119 Renat.\n"]},
{"name": ["Renat"], "name_description": ["Renat (fr. Ren\u00e9, \u0142ac. Renatus) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"urodzony na nowo\".\n"]},
{"name": ["Remigiusz"], "name_description": ["Remigiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego Remigius. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego rzeczownika remigium, oznaczaj\u0105cego \u201ewios\u0142o\u201d. Znaczenie imienia to: \u201ewio\u015blarz\u201d lub \u201ewytw\u00f3rca wiose\u0142\u201d. W Polsce wyst\u0119puje od XIV w[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Remigiusz w 2017 r. zajmowa\u0142 101. miejsce w grupie imion m\u0119skich[2]. \n"]},
{"name": ["Rods\u0142aw"], "name_description": ["Rods\u0142aw, Rocs\u0142aw, Roc\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Rod- (ps\u0142. *rod\u044a oznacza \"pokolenie, generacj\u0119, r\u00f3d\", por. niem. Geschlecht) i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Imi\u0119 to wyra\u017ca \u017cyczenie s\u0142awy w przestrzeni domowej, rodzinnej[1]. Od tego imienia mog\u0142a pochodzi\u0107 te\u017c forma skr\u00f3cona Ros\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Remigia"], "name_description": ["Remigia - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Remigiusz. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego rzeczownika remigium, oznaczaj\u0105cego \"wios\u0142o\". Znaczenie imienia to \"wytw\u00f3rca wiose\u0142\".\n"]},
{"name": ["Reginbald"], "name_description": ["Reginbald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w ragin \u2013 \"radzi\u0107\", i bald \u2013 \"mocny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Reginbald, biskup (zm. 1039).\n"]},
{"name": ["Regina (imi\u0119)"], "name_description": ["Regina \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa regina - kr\u00f3lowa. Imi\u0119 to nawi\u0105zuje do miana Regina Coeli, kt\u00f3rym okre\u015bla si\u0119 Matk\u0119 Bosk\u0105 Kr\u00f3low\u0105 Niebios. W Polsce zanotowano je ju\u017c w 1386 roku. \n"]},
{"name": ["Rebeka"], "name_description": ["Rebeka, tak\u017ce jako Ryfka \u2013 biblijne imi\u0119 \u017ce\u0144skie z hebr. riwqah, ribhkah o niejasnym znaczeniu. W Ko\u015bciele katolickim istniej\u0105 \u015bwi\u0119te i b\u0142ogos\u0142awione o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Rambert (imi\u0119)"], "name_description": ["Rambert, Rambart, (Ronbert) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, notowane w Polsce od 1308 roku (po raz pierwszy w formie Rambertus)[1]. Drugi cz\u0142on imienia, -bert, pochodzi od germ. berhta \u2013 \"jasny\". Cz\u0142on pierwszy stanowi wariant cz\u0142onu ragin, ragan, wywodz\u0105cego si\u0119 od gockiego ragin \u2013 \"rada\"; Ram- mo\u017ce jednak tak\u017ce stanowi\u0107 skr\u00f3cenie staro-wysoko-niemieckiego cz\u0142onu imion z\u0142o\u017conych hraban \u2013 \"kruk\"[2]. R\u00f3\u017cni badacze odnosz\u0105 si\u0119  w zr\u00f3\u017cnicowany spos\u00f3b do pochodzenia cz\u0142onu pierwszego imienia. Kohlheimowie cz\u0142on pierwszy okre\u015blaj\u0105 jako pochodz\u0105cy od hraban i oznaczaj\u0105cy \"kruk\"[3]. Tej kwalifikacji przeczy jednak zamienno\u015b\u0107 formy imienia Rambert, pod kt\u00f3r\u0105 znanych jest dw\u00f3ch \u015bredniowiecznych \u015bwi\u0119tych tego imienia, z formami Regnobert/Ragnebert/Reinbert. Z kolei Fros i Sowa przychylaj\u0105 si\u0119 ku pochodzeniu pierwszego cz\u0142onu od ragin, podaj\u0105c, i\u017c Rambert stanowi skr\u00f3cenie imienia Ragnebert (Ragnobert), z drugiej strony jednak okre\u015blaj\u0105 imi\u0119 Rambert jako synonimiczne do Bertrama[4].   \n"]},
{"name": ["Reginald"], "name_description": ["Reginald - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 ze s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \u201eten, kt\u00f3ry panuje ze zrz\u0105dzenia losu\u201d. Jego wariantami s\u0105 imiona Reinhold, Rajnhold, Rajnold, Ronnie i Ronald.\n"]},
{"name": ["Ras\u0142aw"], "name_description": ["Racs\u0142aw, Rac\u0142aw, Rats\u0142aw, Recs\u0142aw, Rec\u0142aw, Rets\u0142aw, Res\u0142aw, Ras\u0142aw \u2013 staropolskie formy skr\u00f3cone od imion m\u0119skich Rados\u0142aw lub Racis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Rajmunda"], "name_description": ["Rajmunda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Makary"], "name_description": ["Makary \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od s\u0142owa mak\u00e1rios oznaczaj\u0105cego \"szcz\u0119\u015bliwy\". Znaczeniowo odpowiadaj\u0105 mu imiona: Feliks (pochodzenia \u0142aci\u0144skiego) i Szcz\u0119sny.\n"]},
{"name": ["Remus (imi\u0119)"], "name_description": ["Remus \u2014 \u0142aci\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie obcego, nieindoeuropejskiego pochodzenia[1] i o niejasnym znaczeniu. Imi\u0119 jednego z dw\u00f3ch legendarnych za\u0142o\u017cycieli Rzymu.\n"]},
{"name": ["Makaria (imi\u0119)"], "name_description": ["Makaria - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od s\u0142owa mak\u00e1rios oznaczaj\u0105cego \"szcz\u0119\u015bliwy\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Makaria, wspominana razem ze \u015bw. Maksym\u0105 i \u015bw. Januarym.\n"]},
{"name": ["Maja"], "name_description": ["Maja \u2013 imi\u0119 (z pochodzenia greckie lub rzymskie), wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia nimfy, matki Hermesa lub od rzymskiej bogini przyrody, kt\u00f3rej imieniem nazwano miesi\u0105c maj.\n"]},
{"name": ["Magnus (imi\u0119)"], "name_description": ["Magnus, Magnusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od \u0142ac. s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"wielki\". W \u015bredniowieczu nosi\u0142o je szereg kr\u00f3l\u00f3w norweskich i szwedzkich oraz \u015bwi\u0119ci[1].\n"]},
{"name": ["Ras\u0142awa"], "name_description": ["Racs\u0142awa, Rac\u0142awa, Rats\u0142awa, Recs\u0142awa, Rec\u0142awa, Rets\u0142awa, Ras\u0142awa \u2013 staropolskie formy skr\u00f3cone od imion \u017ce\u0144skich Rados\u0142awa lub Racis\u0142awa (to ostatnie nienotowane w tej formie w czasach staropolskich). Imi\u0119 Ras\u0142awa jest po\u015bwiadczone w \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich od XIII wieku.\n"]},
{"name": ["Magdalena"], "name_description": ["Magdalena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od przydomka Marii Magdaleny, czyli Marii z Magdali, wioski le\u017c\u0105cej w pobli\u017cu Jeziora Tyberiadzkiego (Galilejskiego).\n"]},
{"name": ["Maciej"], "name_description": ["Maciej \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodzenia hebrajskiego: hebr. \u05de\u05ea\u05ea\u05d9\u05d4\u05d5 Matatjahu, oznaczaj\u0105ce \u201edar od Boga\u201d, \u201edar Jahwe\u201d. Forma Maciej powsta\u0142a prawdopodobnie jako spolszczenie w\u0119gierskiego imienia M\u00e1ty\u00e1s (wymawiane Maciasz). Imi\u0119 to nosi\u0142 aposto\u0142 wybrany po samob\u00f3jstwie Judasza. Do XVI wieku imiona Maciej i Mateusz nie by\u0142y w j\u0119zyku polskim rozr\u00f3\u017cniane. W \u015bredniowieczu popularna by\u0142a forma Ma\u0107ko. Dzi\u015b u\u017cywane zdrobnienie to Maciek. Maciej wci\u0105\u017c nale\u017cy do bardzo popularnych imion; w\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, w 2017 r. zajmowa\u0142 35. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Maciej zajmowa\u0142 w 2017 r. 24 miejsce (262 851 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Macedoniusz"], "name_description": ["Macedoniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"wspania\u0142y\", \"boski\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Macedoniusz, syn \u015bw. Lidii i \u015bw. Fileta.\n"]},
{"name": ["Majnard"], "name_description": ["Majnard[1] \u2013 germa\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, notowane w Polsce od 1308 roku[2] w formach (Mainard), Meinart, Meinard, Meinhart, Meinhard, z mo\u017cliwymi zdrobnieniami Meinko oraz Menko. Pierwszy cz\u0142on tego imienia pochodzi od germa\u0144skiej \u015bci\u0105gni\u0119tej formy cz\u0142onu Magin-, Megin-: stwniem. magan, megin \u2013 \"si\u0142a, moc\"; \u015brwniem. magen, m\u0101n, main. Drugi cz\u0142on to hart, hard \u2013 \"silny, mocny, krzepki, dzielny\"[3]. \n"]},
{"name": ["Majol"], "name_description": ["Majol \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"maj\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Majol, opat Cluny (X wiek).\nMajol imieniny obchodzi 11 maja.\n"]},
{"name": ["Macieja (imi\u0119)"], "name_description": ["Macieja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Maciej. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Macieja Nazzarei, klaryska (zm. ok. 1320). \n"]},
{"name": ["O\u017canna"], "name_description": ["O\u017canna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego (\u0142ac. Osanna, franc. Osanne, Ozanne). Wywodzi si\u0119 z okrzyku hebrajskiego hoszi anna, \u0142ac. hosanna, osanna - co oznacza \"daj zbawienie\". \n"]},
{"name": ["Majola"], "name_description": ["Majola \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"maj\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Majol, opat Cluny (X wiek).\n"]},
{"name": ["Machabeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Machabeusz - to imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego.\n"]},
{"name": ["Ozeasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Ozeasz (hebr. \u05d4\u05d5\u05b9\u05e9\u05b5\u05c1\u05e2\u05b7) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, zaliczaj\u0105ce si\u0119 do zbioru imion teoforycznych. Powsta\u0142o ono poprzez skr\u00f3cenie imienia Yehoshua (Hoshea) \u2013 \u201eJahwe wybawi\u0142\", por. Jezus i Jozue[1]. Mimo podobie\u0144stwa brzmieniowego, nie jest to imi\u0119 to\u017csame z imieniem Ozjasz.  \n"]},
{"name": ["Owidiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Owidiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142ac. nazwy rodowej, kt\u00f3ra z kolei by\u0107 mo\u017ce pochodzi od \u0142ac. s\u0142owa ovis \u2014 \"owieczka\", albo te\u017c ma pochodzenie oskijsko-umbryjskie. Najbardziej znanym imiennikiem jest Owidiusz (Publius Ovidius Naso), staro\u017cytny poeta rzymski. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Owidiusz, biskup w Galii.\n"]},
{"name": ["Owidia"], "name_description": ["Owidia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142ac. nazwy rodowej, kt\u00f3ra z kolei by\u0107 mo\u017ce pochodzi od \u0142ac. s\u0142owa ovis \u2014 \"owieczka\", albo te\u017c ma pochodzenie oskijsko-umbryjskie. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Owidiusz. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Owidiusz, biskup w Galii.\n"]},
{"name": ["Otylia"], "name_description": ["Otylia - \u017ce\u0144ski odpowiednik germa\u0144skiego imienia Otto oznaczaj\u0105cy \"bogat\u0105 wojowniczk\u0119\" lub \"obro\u0144czyni\u0119 bogactwa\". Nosi\u0142a je \u017cyj\u0105ca w VIII wieku mniszka  - \u015bw. Otylia, patronka Alzacji. Alternatywna formy imienia to Odylia.\n"]},
{"name": ["Otokar"], "name_description": ["Otokar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w od (zdrowie, dobrobyt) i wakar (czujny, baczny). \n"]},
{"name": ["Otmar"], "name_description": ["Otmar, Audomar \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone ze starowysokoniemieckich \u014dt, \"posiad\u0142o\u015b\u0107, dobrobyt\" i m\u0101ri, \"s\u0142awny\". Imi\u0119 to by\u0142o nadawane w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych, Otmar, opat w Sankt Gallen[1]. \n"]},
{"name": ["Oswalda"], "name_description": ["Oswalda \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Oswald\n"]},
{"name": ["Oswald"], "name_description": ["Oswald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201erz\u0105dz\u0105cy z \u0142aski bog\u00f3w\u201d.\n"]},
{"name": ["Ostrogniew"], "name_description": ["Ostrogniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Ostro- (\"ostry\") i -gniew (\"gniew\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3rego gniew jest gwa\u0142towny\".\n"]},
{"name": ["Oriana (imi\u0119)"], "name_description": ["Oriana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia w\u0142oskiego. Prawdopodobnie wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oro oznaczaj\u0105cego \u201ez\u0142oto\u201d. Mo\u017ce te\u017c by\u0107 \u017ce\u0144sk\u0105 odmian\u0105 imienia Orjan, kt\u00f3re jest skandynawsk\u0105 form\u0105 imienia Jerzy[potrzebny\u00a0przypis].\nOriana imieniny obchodzi: 7 stycznia.\n"]},
{"name": ["Eustazy"], "name_description": ["Eustazy, Eustazjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego pierwszym cz\u0142onem jest eu- (\"dobrze\"), a drugim \u2013 st\u00e1s(is) (\"staranie, trwanie, wytrwa\u0142o\u015b\u0107\")[1].  \n"]},
{"name": ["Osmund"], "name_description": ["Osmund \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia staroangielskiego, kt\u00f3re oznacza \"B\u00f3g opiekun\", od os \u2014 \"god\" i mund \u2014 \"obro\u0144ca, opiekun\". Por. Oskar, Oswald i Edmund. Patronem tego imienia jest \u015bw. Osmund, biskup Salisbury (XI wiek).\n"]},
{"name": ["Oskar (imi\u0119)"], "name_description": ["Oskar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \u201ebo\u017c\u0105 w\u0142\u00f3czni\u0119\u201d lub \u201ew\u0142\u00f3czni\u0119 boga\u201d (os lub ans \u201eb\u00f3g\u201d i g\u0101r \u201ew\u0142\u00f3cznia\u201d) lub iryjskiego, gdzie oznacza\u0142o \u201eprzyjaciela jeleni\u201d (os \u201ejele\u0144\u201d, cara \u201eprzyjaciel\u201d). Imi\u0119 to nosili m.in. kr\u00f3lowie Szwecji. Innymi jego wariantami przyj\u0119tymi w Polsce s\u0105 Ansgar i Ansgary.\n"]},
{"name": ["Orion (imi\u0119)"], "name_description": ["Orion \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u03a9\u03c1\u03b9\u03c9\u03bd) o nieznanym znaczeniu. By\u0107 mo\u017ce wywodzi si\u0119 ono od gr. \u2018\u03bf\u03c1\u03b9\u03bf\u03bd (horion) \u2014 \"granica\". W mitologii greckiej by\u0142 to my\u015bliwy, kt\u00f3ry zgin\u0105\u0142 od uk\u0105szenia wielkiego skorpiona nas\u0142anego przez bogini\u0119 \u0142ow\u00f3w Artemid\u0119 i zamieniony w konstelacj\u0119. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Orion, jeden z grupy m\u0119czennik\u00f3w z Filippopoli.\n"]},
{"name": ["Ostrowod"], "name_description": ["Ostrowod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Ostro- i -wod (\"wodzi\u0107, wodzi\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"surowego dow\u00f3dc\u0119\".\n"]},
{"name": ["Orestes (imi\u0119)"], "name_description": ["Orestes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"g\u00f3ral\" (\u1f44\u03c1\u03bf\u03c2 oros, \"g\u00f3ra\").\n"]},
{"name": ["Optat"], "name_description": ["Optat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od optatus \u2013 \"upragniony, po\u017c\u0105dany\". Imi\u0119 takie nadawane by\u0142o dziecku, kt\u00f3re by\u0142o d\u0142ugo oczekiwane przez rodzic\u00f3w. Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Ostrobod"], "name_description": ["Ostrobod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Ostro- (\"ostry\") i -bod (\"k\u0142u\u0107, uderza\u0107 czym\u015b ostrym, b\u00f3\u015b\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3rego ciosy s\u0105 dotkliwe\".\n"]},
{"name": ["Orfeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Orfeusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od imienia greckiego mitologicznego poety Orfeusza.\n"]},
{"name": ["Osi\u0119gniew"], "name_description": ["Osi\u0119gniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: O-, si\u0119 (razem mo\u017ce \"o siebie\", \"o sobie\") i -gniew (\"gniew\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto gniewa si\u0119 tylko na siebie\".\n"]},
{"name": ["Osi\u0119bor"], "name_description": ["Osi\u0119bor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: O-, si\u0119 (razem mo\u017ce \"o siebie\", \"o sobie\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Imi\u0119 to mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"tego, kto walczy o siebie\".\n"]},
{"name": ["Tobiasz"], "name_description": ["Tobiasz \u2013 imi\u0119 pochodzenia hebrajskiego, od wyra\u017cenia tobijjahu oznaczaj\u0105cego \"Jahwe jest moim bogactwem\".\n"]},
{"name": ["Onufry"], "name_description": ["Onufry (gr. onophorb\u00f3s - pasterz os\u0142\u00f3w) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego.\n"]},
{"name": ["Tina (imi\u0119)"], "name_description": ["Tina \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, powsta\u0142e jako zdrobnienie od imion Krystyna, Martyna, Justyna, Florentyna, Walentyna czy Klementyna. W Polsce imi\u0119 to jest odradzane przez Rad\u0119 J\u0119zyka Polskiego[1].\n"]},
{"name": ["Onezym"], "name_description": ["Onezym \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa onesimos oznaczaj\u0105cego \u201ekorzystny, po\u017cyteczny\u201d.\n"]},
{"name": ["Orencjusz"], "name_description": ["Orencjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"modl\u0105cy si\u0119\". Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia. \n"]},
{"name": ["Toligniew"], "name_description": ["Toligniew \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Toli- (toliti \u2013 \"uspokaja\u0107\", te\u017c: \"tuli\u0107, obejmowa\u0107 r\u0119kami\"), i -gniew (\"gniew\"). Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry uspokaja gniew\"[1]. \n"]},
{"name": ["Tezeusz"], "name_description": ["Tezeusz (gr. \u0398\u03b7\u03c3\u03b5\u03cd\u03c2 Th\u0113se\u00fas, \u0142ac. Theseus) \u2013 w mitologii greckiej kr\u00f3lewicz i heros ate\u0144ski.\n"]},
{"name": ["Tertulian (imi\u0119)"], "name_description": ["Tertulian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"urodzony jako trzeci\". W\u015br\u00f3d s\u0142awnych os\u00f3b nosz\u0105cych to imi\u0119 -  Tertulian, pisarz chrze\u015bcija\u0144ski (zm. w po\u0142. III wieku). \n"]},
{"name": ["Teresa"], "name_description": ["Teresa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"mieszkanka wyspy Thera (znanej dzi\u015b jako: Santoryn)\".\n"]},
{"name": ["Onezyfor"], "name_description": ["Onezyfor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od gr.  \u039f\u03bd\u03b7\u03c3\u03b9\u03c6\u03bf\u03c1\u03bf\u03c2, 'Onesiphoros', co oznacza \"przynosz\u0105cy po\u017cytek, zbawienny, dobroczynny\". Patronem imienia jest \u015bw. Onezyfor (ucze\u0144 \u015bw. Paw\u0142a)[1].\n"]},
{"name": ["Tertuliana"], "name_description": ["Tertuliana \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"urodzona jako trzeci\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Tertulian. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Tertulian, prezbiter (zm. w po\u0142. III wieku).\n"]},
{"name": ["Terencja"], "name_description": ["Terencja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia rzymskiego, powsta\u0142e z nazwy rzymskiego rodu Terentius (o nieznanym znaczeniu). Jego m\u0119sk\u0105 form\u0105 jest Terencjusz.\n"]},
{"name": ["Terencjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Terencjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia rzymskiego, powsta\u0142e z rzymskiego nazwiska rodowego Terentius (o nieznanym znaczeniu). Jego \u017ce\u0144sk\u0105 form\u0105 jest Terencja. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2014 \u015bw. Terencjusz, wspominany razem ze \u015bw. Afrykanem i Pompejuszem.\n"]},
{"name": ["T\u0119gomir"], "name_description": ["T\u0119gomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu T\u0119go- (\"mocny\") -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"trwa\u0142y, stabilny pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Tespezjusz"], "name_description": ["Tespezjusz, Tespezy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. th\u00e9spesios \u2014 \"nadludzki, boski, obwieszczaj\u0105cy boskie rzeczy, natchniony\". Istnieje dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Tercjusz"], "name_description": ["Tercjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od liczebnika oznaczaj\u0105cego \"trzeci\" (por. Oktawiusz). Patronem tego imienia jest \u015bw. Tercjusz, wspominany razem ze \u015bw\u015bw. Dionizj\u0105, Datyw\u0105, Leoncj\u0105, Emilianem, Bonifacym, Majorykiem i Serwusem (V wiek).\n"]},
{"name": ["Teonilla"], "name_description": ["Teonilla, Teonela \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, pierwotnie stanowi\u0105ce zdrobnia\u0142\u0105 \u017ce\u0144sk\u0105 form\u0119 imienia Teonas. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Teonilla (Teonela), zm. w 303 roku.\n"]},
{"name": ["Tertulia (imi\u0119)"], "name_description": ["Tertulia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Tertuliusz. Istniej\u0105 przynajmniej dwie \u015bwi\u0119te patronki tego imienia.\n"]},
{"name": ["Teonas"], "name_description": ["Teonas \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego \u0398\u03b5\u03c9\u03bd\u03ac\u03c2, 'The\u00f3nas' , oznaczaj\u0105ce \"boski\"[1] lub, wed\u0142ug innych \u017ar\u00f3de\u0142, dotycz\u0105cego osoby wywodz\u0105cej si\u0119 z Teos, miasta w Jonii[2]. \n"]},
{"name": ["Teogenes"], "name_description": ["Teogenes \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"pochodz\u0105cy od Boga\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 m.in. \u015bw. Teogenes, zm. w 320 roku.\n"]},
{"name": ["Teotym"], "name_description": ["Teotym \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w theos i thymos, co oznacza \"ten, kt\u00f3ry czci Boga\" (imi\u0119 Tymoteusz powsta\u0142o ze z\u0142o\u017cenia tych samych cz\u0142on\u00f3w w odwrotnej kolejno\u015bci). W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Teotym, biskup Tomi (Konstancy) nad Morzem Czarnym. \n"]},
{"name": ["Teopista"], "name_description": ["Teopista \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"wierz\u0105ca w Boga\". Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Teopista, wspominana razem ze \u015bw\u015bw. Eustachym, Agapiuszem i Teopistem.\n"]},
{"name": ["Teopist"], "name_description": ["Teopist \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"wierz\u0105cy w Boga\". Jego patronem jest \u015bw. Teopist, wspominany razem ze \u015bwi\u0119tymi: Eustachym, Agapiuszem i Teopist\u0105.\n"]},
{"name": ["Teotyk"], "name_description": ["Teotyk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od greckiego The\u00f3tychos, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: theo-, 'B\u00f3g' i -tychos, 'zrz\u0105dzenie'. Patronem tego imienia jest \u015bw. Teotyk, jeden z towarzyszy \u015bw. Ariana (IV w.)[1].\n"]},
{"name": ["Teofila"], "name_description": ["Teofila \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Teofil. Oznacza \"mi\u0142uj\u0105c\u0105 Boga\". Za odpowiedniki znaczeniowe uznaje si\u0119 m.in. imiona Bogumi\u0142a i Amadea.\n"]},
{"name": ["Teofil"], "name_description": ["Teofil \u2014 imi\u0119 pochodzenia greckiego. Oznacza \"mi\u0142y Bogu\". Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu. \u015awi\u0119ty \u0141ukasz, autor jednej z Ewangelii oraz Dziej\u00f3w Apostolskich tym imieniem zwraca si\u0119 do swojego czytelnika na pocz\u0105tku obu napisanych przez siebie ksi\u0105g (\u0141k:1,3, Dz:1,1)\n"]},
{"name": ["Teofania (imi\u0119)"], "name_description": ["Teofania \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Angloj\u0119zyczna wersja tego imienia, Tiffany jest do\u015b\u0107 popularna w\u015br\u00f3d os\u00f3b urodzonych w latach 80. XX wieku; poza tym jest to w naszych czasach imi\u0119 rzadkie.\n"]},
{"name": ["Teona"], "name_description": ["Teona \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Teonas[1], oznaczaj\u0105cego \"boski\"[2] lub, wed\u0142ug innych \u017ar\u00f3de\u0142, dotycz\u0105cego osoby wywodz\u0105cej si\u0119 z Teos, miasta w Jonii[3]. \n"]},
{"name": ["Teofan"], "name_description": ["Teofan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u0398\u03b5\u03bf\u03c6\u03ac\u03bd\u03b7\u03c2), oznaczaj\u0105ce \"przejawienie si\u0119 Boga\" \u2014 z\u0142o\u017cone z \u03b8\u03b5\u03cc\u03c2 (theos) (\"b\u00f3g\") i \u03c6\u03b1\u03bd\u03b7\u03c2 (phanes) (\"objawi\u0107 si\u0119, ukaza\u0107 si\u0119\"). Imi\u0119 to notowane jest w \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich od XIV wieku, w formie Tyfan. Istnieli liczni \u015bwi\u0119ci, nosz\u0105cy to imi\u0119. \n"]},
{"name": ["Teodul"], "name_description": ["Teodul \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"s\u0142uga Boga\"[1]. Istnieli liczni \u015bwi\u0119ci katoliccy o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Teodozy"], "name_description": ["Teodozjusz, Teodozy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Ma znaczenie analogiczne do imienia Teodor, a oznacza \"dany od Boga\".\n"]},
{"name": ["Teodozja"], "name_description": ["Teodozja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Teodozy. Oznacza \"dana od Boga\". Patronk\u0105 imienia jest Teodozja z Cezarei, \u015bwi\u0119ta katolicka i m\u0119czennica[1].\n"]},
{"name": ["Teodota"], "name_description": ["Teodota \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. imienia \u0398\u03b5\u03bf\u03b4\u03bf\u03c4\u03bf\u03c2 (Theodotos), kt\u00f3re oznacza\u0142o \"ofiarowany Bogu\" (z \u03b8\u03b5\u03bf\u03c2 'theos' \u2013 \"B\u00f3g\" i \u03b4\u03bf\u03c4\u03bf\u03c2 'dotos' \u2013 \"dany\"). Jest to imi\u0119 wielu \u015bwi\u0119tych i m\u0119czennic.\n"]},
{"name": ["Teofilakt (imi\u0119)"], "name_description": ["Teofilakt \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3re oznacza \"strze\u017cony przez Boga\", od gr. \u03b8\u03b5\u03bf\u03c2 (theos) \u2013 \"B\u00f3g\" i \u03c6\u03c5\u03bb\u03b1\u03c3\u03c3\u03c9 (filasso) \u2013 \"strzec\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Teofilakt, biskup Nikomedii z IX wieku.\n"]},
{"name": ["Teodoryk (imi\u0119)"], "name_description": ["Teodoryk \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, zapisywane w Polsce od \u015bredniowiecza. Poza zbli\u017conym brzmieniem, nie ma ono wiele wsp\u00f3lnego z imieniem Teodor.\n"]},
{"name": ["Teodor"], "name_description": ["Teodor (gr. theos + dor\u00f3n \u2013 b\u00f3g + dar, tj. \"dar bo\u017cy, darowany przez boga\") \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. W Polsce nadawane co najmniej od XIII w., i zapisywane m.in. w formach: Tader, Chodor (wschs\u0142.), Teodor, Todor, C(z)ader, C(z)eder. Odpowiednikiem znaczeniowym tego imienia w\u015br\u00f3d imion staropolskich jest Dad\u017abog[1], Bo\u017cydar[2], Bogdan, Bohdan. Istnieje ponadto imi\u0119 greckie z\u0142o\u017cone z tych samych cz\u0142on\u00f3w w odwrotnej kolejno\u015bci: Doroteusz (kt\u00f3rego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Dorota). Hebrajskim odpowiednikiem znaczeniowym jest Matisyahu, czyli Mateusz. Rosyjskim odpowiednikiem jest Fiodor.\n"]},
{"name": ["S\u0119dzis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["S\u0119dzis\u0142aw, S\u0119dos\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu S\u0119dzi- (\"s\u0105dzi\u0107\") oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, komu s\u0105dzona jest s\u0142awa\".\n"]},
{"name": ["Teodulf"], "name_description": ["Teodulf \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u2014 \u015bw. Teodulf, rekluz z Trewiru (28, 30 kwietnia, 1 lub 2 maja), Teodulf, opat z Saint-Thierry-au-Mont-d'Or (\u2020 ok. 590), Teodulf, opat z Lobbes (24, 25 czerwca).\n"]},
{"name": ["S\u0119dzimir"], "name_description": ["S\u0119dzimir, S\u0119domir \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu S\u0119dzi- (\u201es\u0105dzi\u0107\u201d) oraz cz\u0142onu -mir (\u201epok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\u201d). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \u201eten, komu s\u0105dzone jest \u017cycie w pokoju\u201d. Od tego imienia, bardzo rozpowszechnionego w ca\u0142ej S\u0142owia\u0144szczy\u017anie (por. czes., rus. i serbsko-chor. Sudomir) pochodzi nazwa miasta Sandomierz[1].\n"]},
{"name": ["S\u0119dziwoj (imi\u0119)"], "name_description": ["S\u0119dziwoj, S\u0119dowoj, S\u0119d\u017awoj, Sudywoj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Znaczenie imienia: \"ten, kt\u00f3ry s\u0105dzi wojownik\u00f3w\".\n"]},
{"name": ["Teodora (imi\u0119)"], "name_description": ["Teodora \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Teodor. To samo znaczenie ma z\u0142o\u017cone z analogicznych cz\u0142on\u00f3w, tylko w odwrotnej kolejno\u015bci, imi\u0119 Dorota.\n"]},
{"name": ["Teodot"], "name_description": ["Teodot \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. imienia \u0398\u03b5\u03bf\u03b4\u03bf\u03c4\u03bf\u03c2 (Theodotos), kt\u00f3re oznacza\u0142o \"ofiarowany Bogu\", z \u03b8\u03b5\u03bf\u03c2 (theos) \u2014 \"B\u00f3g\" i \u03b4\u03bf\u03c4\u03bf\u03c2 dotos \u2014 \"dany\"[1]. Jest to imi\u0119 wielu \u015bwi\u0119tych i m\u0119czennik\u00f3w.\n"]},
{"name": ["S\u0119czygniew"], "name_description": ["S\u0119czygniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu S\u0119czy- (\"ws\u0105cza\u0107 si\u0119, przenika\u0107\"), oraz cz\u0142onu -gniew (\"gniew\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry s\u0105czy gniew\".\n"]},
{"name": ["S\u0119dowin"], "name_description": ["S\u0119dowin \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z regionu Pomorza, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: S\u0119do- (\"s\u0105dzi\u0107\") i -win, prawdopodobnie r\u00f3wnowa\u017cnego znaczeniowo cz\u0142onowi \"wuj\". W takim razie by\u0142by to pomorski wariant imienia S\u0119dziwuj.\n"]},
{"name": ["Seweryna (imi\u0119)"], "name_description": ["Seweryna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Forma \u017ce\u0144ska imienia Seweryn. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Septymia Seweryna, wspominana razem ze swoim m\u0119\u017cem, \u015bw. Flawiuszem Juliuszem Katerwiuszem i synem, \u015bw. Bassusem.\n"]},
{"name": ["Seweryn"], "name_description": ["Seweryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Severus oznacza \u201esurowy, srogi, powa\u017cny\u201d. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Seweryn w 2017 r. zajmowa\u0142 106. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. \n"]},
{"name": ["Sewera"], "name_description": ["Sewera \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa severa - \"surowa, powa\u017cna\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Sewera z Trewiru, \u017cyj\u0105ca w VII wieku.\n"]},
{"name": ["Sewer"], "name_description": ["Sewer \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od przymiotnika severus, 'surowy, powa\u017cny'. Nale\u017ca\u0142o w staro\u017cytnym Rzymie do popularniejszych cognomin\u00f3w (przydomk\u00f3w). W latach 193-235 w Rzymie panowa\u0142a dynastia Sewer\u00f3w, do kt\u00f3rej nale\u017celi m.in. Septymiusz Sewer, Karakalla, Heliogabal, Aleksander Sewer[1]. Od niego zosta\u0142o nast\u0119pnie utworzone imi\u0119 Seweryn.\n"]},
{"name": ["Serwul"], "name_description": ["Serwul, Serwulus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie oznaczaj\u0105ce \"m\u0142ody niewolnik\". Imi\u0119 to nosilo kilku \u015bwi\u0119tych Ko\u015bcio\u0142a katolickiego.\n"]},
{"name": ["Serwiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Serwiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do nielicznej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Aulus, Maniusz, Gajusz, Lucjusz, Publiusz, Tytus), oznaczaj\u0105ce \"syn niewolnika\" (por. servus \u2014 \"niewolnik\"). Zalicza\u0142o si\u0119 ono do tych najstarszych imion rzymskich, kt\u00f3re by\u0142y u\u017cywane tylko przez niekt\u00f3re rody[1]. \n"]},
{"name": ["Serwacy"], "name_description": ["Serwacy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"ten, kt\u00f3ry zosta\u0142 zbawiony\".\n"]},
{"name": ["Sergia"], "name_description": ["Sergia \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Sergiusz wywodz\u0105cego si\u0119 od nazwy rzymskiego rodu Sergia[1]. Patronk\u0105 imienia jest b\u0142. Maria Sergia od Matki Bo\u017cej Bolesnej, siostra sakramentka, wspominana razem z Mari\u0105 Stell\u0105 i innymi towarzyszkami.\n"]},
{"name": ["Serena"], "name_description": ["Serena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eczysta, spokojna, pogodna\u201d. Patronem tego imienia jest \u015bw. Seren, m\u0119czennik (III wiek).\n"]},
{"name": ["Sewerian"], "name_description": ["Sewerian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego pochodz\u0105ce od s\u0142owa severus \u2013 surowy, srogi. Jednym z patron\u00f3w tego imienia jest \u015bw. Sewerian z Cezarei.\n"]},
{"name": ["Narcyz (imi\u0119)"], "name_description": ["Narcyz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od wyrazu pospolitego \"narcyz\" (\u03bd\u03b1\u03c1\u03ba\u03b9\u03c3\u03c3\u03bf\u03c2, narkissos), wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa nark\u00e1\u014d \u2013 \"odurzaj\u0105cy, znieczulaj\u0105cy\". W mitologii greckiej Narcyz by\u0142 m\u0142odzie\u0144cem, kt\u00f3ry zakocha\u0142 si\u0119 we w\u0142asnym odbiciu i umar\u0142 wpatruj\u0105c si\u0119 w jego widok[1].\n"]},
{"name": ["Napoleon (imi\u0119)"], "name_description": ["Napoleon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epochodz\u0105cy z Neapolu\u201d.\n"]},
{"name": ["Namys\u0142aw"], "name_description": ["Namys\u0142aw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re prawdopodobnie powsta\u0142o poprzez \"poprawienie\" staropolskiego imienia Namys\u0142, kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 jego pochodzenia zatar\u0142a si\u0119 i b\u0142\u0119dnie zosta\u0142o ono uznane za imi\u0119 ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 cz\u0142onem -s\u0142aw (zamiast -mys\u0142).\n"]},
{"name": ["Sergiusz"], "name_description": ["Sergiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotne nomen gentilicium (nazwisko rodowe) Sergius (gens Sergia). R\u00f3d Sergia by\u0142 starym rodem patrycjuszowskim. Pochodzenie nazwy rodu nie zosta\u0142o jednoznacznie wyja\u015bnione. Nie mo\u017cna wykluczy\u0107 \u017ar\u00f3d\u0142a etruskiego, jak przy wielu nazwach rod\u00f3w rzymskich[1].\n"]},
{"name": ["Namir"], "name_description": ["Namir \u2014 hebrejsko arabskieimi\u0119 m\u0119skie. Imi\u0119 to sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: na (\"na\"; jedno ze znacze\u0144 na nazywa\u0142o kogo\u015b, ze wzgl\u0119du na kogo co\u015b si\u0119 dzia\u0142o\") oraz -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o ono wi\u0119c oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 w czasie pokoju\" albo \"ten, dzi\u0119ki kt\u00f3remu zapanuje pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Nahum"], "name_description": ["Nahum \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od imienia Nahum, pochodz\u0105cego od hebrajskiego s\u0142owa \"ten, kt\u00f3ry przynosi ukojenie\". Nosi\u0142 je Nahum (prorok) jeden z prorok\u00f3w mniejszych Starego Testamentu, kt\u00f3ry przepowiedzia\u0142 upadek Niniwy w spisanej Ksi\u0119dze Nahuma.\n"]},
{"name": ["Nagod"], "name_description": ["Nagod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Imi\u0119 to sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: na (\"na\") oraz -god (goditi - \"robi\u0107 co\u015b w stosownym czasie, dopasowywa\u0107, czyni\u0107 odpowiednim\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 w stosownym czasie\".\n"]},
{"name": ["Nadzieja (imi\u0119)"], "name_description": ["Nadzieja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, nawi\u0105zuj\u0105ce do jednej z trzech cn\u00f3t teologalnych. Modne na Zachodzie imi\u0119 Nadia jest zdrobnieniem od rosyjskiej wersji tego imienia, Nadie\u017cdy. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Nadia w 2009 zajmowa\u0142a 22. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. \nPatronk\u0105 imienia jest \u015bw. m\u0119cz. Nadzieja, c\u00f3rka \u015bw. Zofii[2] oraz b\u0142. Nadzieja od Jezusa Alhama Valera.\n"]},
{"name": ["Seren"], "name_description": ["Seren \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eczysty, spokojny, pogodny\u201d. Patronem tego imienia jest \u015bw. Seren, m\u0119czennik (III wiek).\n"]},
{"name": ["Nadmir"], "name_description": ["Nadmir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nad- (\"nad\" lub cz\u0142on pochodz\u0105cy od innych wyraz\u00f3w) i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto przynosi prawdziwy pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Nadar (imi\u0119)"], "name_description": ["Nadar \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Imi\u0119 to sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: na (\"na\") oraz dar (\"upominek, dar, ofiara\"). Mog\u0142o ono oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry jest darem\".\n"]},
{"name": ["Nacz\u0119wuj"], "name_description": ["Nacz\u0119wuj - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Nacz\u0119- (\"zacz\u0105\u0107\") i -wuj (\"wuj\"). \n"]},
{"name": ["Nacz\u0119woj"], "name_description": ["Nacz\u0119woj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Nacz\u0119- (\"zacz\u0105\u0107\") i -woj (\"wojownik\", mo\u017ce te\u017c \"wojowanie\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kt\u00f3ry rozpoczyna wojowanie\".\n"]},
{"name": ["Nabor"], "name_description": ["Nabor, Nabur \u2013 imi\u0119 m\u0119skie prawdopodobnie punickiego pochodzenia, wywodz\u0105ce si\u0119 od rdzenia n\u0101b\u0101 \u2014 \"wylewnie m\u00f3wi\u0105cy, modl\u0105cy si\u0119, wyk\u0142adaj\u0105cy, wymowny, przepowiadaj\u0105cy, prorok\". W \u015bredniowieczu notowane w Polsce w formie Nabur; przechowa\u0142o si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w nazwie miejscowo\u015bci Naborowo (funkcjonuje r\u00f3wnie\u017c hipoteza, i\u017c istnia\u0142o jednobrzmi\u0105ce imi\u0119 o rodowodzie s\u0142owia\u0144skim, por. Przebor, Przedbor i Nadar, Nadbor). \n"]},
{"name": ["Nadbor"], "name_description": ["Nadbor \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nad- (\"nad\" lub cz\u0142on pochodz\u0105cy od innych wyraz\u00f3w) i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto najlepiej walczy\".\n"]},
{"name": ["Walter"], "name_description": ["Walter \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w waltan i heri oznaczaj\u0105cych \"panowa\u0107\" i \"lud\". Imi\u0119 to by\u0142o znane w \u015bredniowiecznej Polsce w formie Walcerz[1].\n"]},
{"name": ["Walery"], "name_description": ["Walery \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Powsta\u0142o ono z przydomka Valerius, kt\u00f3ry pochodzi z nazwy rodu Waleriusz\u00f3w i oznacza\u0142 pierwotnie \u201ecz\u0142owieka z rodu Waleriusz\u00f3w\u201d. Por\u00f3wnaj z: Waleriusz. \u017be\u0144ski odpowiednik: Waleria.\n"]},
{"name": ["Nacz\u0119mir"], "name_description": ["Nacz\u0119mir, Nacz\u0119miar, Nacz\u0119mier \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nacz\u0119- (\"zacz\u0105c\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry zapocz\u0105tkowuje pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Nacz\u0119rad"], "name_description": ["Nacz\u0119rad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nacz\u0119- (\"zacz\u0105\u0107\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kt\u00f3rego pojawienie si\u0119 wywo\u0142uje rado\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Nacz\u0119s\u0142awa"], "name_description": ["Nacz\u0119s\u0142awa \u2014 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nacz\u0119- (\"zacz\u0105\u0107\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\")[1]. By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"t\u0119, kt\u00f3ra zapocz\u0105tkowuje s\u0142aw\u0119\". \n"]},
{"name": ["Nacz\u0119s\u0142aw"], "name_description": ["Nacz\u0119s\u0142aw, Nacs\u0142aw, Nac\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Nacz\u0119- (\"zacz\u0105\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry zapocz\u0105tkowuje s\u0142aw\u0119\". Notowane w formie Nacz\u0119s\u0142aw od 1234 roku, a w formie Nac(s)\u0142aw \u2014 wcze\u015bniej, od 1228 roku[1]. Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Nacz, Naczek, Nacz\u0119sz, Naczko, Naczyk[2].\n"]},
{"name": ["Walerian"], "name_description": ["Walerian - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"mocny\", silny\", \"zdrowy\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Walerian, m\u0119czennik z III wieku wspominany 14 kwietnia).\n"]},
{"name": ["Waleria"], "name_description": ["Waleria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego 'Valeria', utworzone od nazwy rodu Waleriuszy; jest \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Walery i Waleriusz.\n"]},
{"name": ["Walentyna"], "name_description": ["Walentyna - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Walenty, Walentyn.\n"]},
{"name": ["Walenty"], "name_description": ["Walenty, Walentyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od przydomka Valentinus, utworzonego od \u0142ac. valens \u2013 \"mocny, silny, zdrowy\". Imi\u0119 to by\u0142o notowane w Polsce od XIII w. w formie Valentinus, natomiast w formie Walenty i Walentyn \u2013 od XV w. (zapis formy Walentyn jest o niemal 30 lat p\u00f3\u017aniejszy, ni\u017c formy Walenty). Imi\u0119 to by\u0142o popularne zw\u0142aszcza w XVI w. \u015awi\u0119ty Walenty jest patronem Limanowej.\n"]},
{"name": ["Waldetruda"], "name_description": ["Waldetruda, Waltrauda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o ono ze staro-wysoko-niemieckich s\u0142\u00f3w waltan \u2013 \"panowa\u0107, rz\u0105dzi\u0107\" lub walh \u2013 'cudzoziemiec' oraz trud \u2013 'si\u0142a, pot\u0119ga' i w zwi\u0105zku z tym oznacza \"silna, pot\u0119\u017cna w\u0142adczyni\" lub \"silna, pot\u0119\u017cna cudzoziemka\". Patronk\u0105 imienia jest \u015bw. Waldetruda (ksieni z Mons)[1].\n"]},
{"name": ["Waldemar"], "name_description": ["Waldemar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego etymologia nie jest pewna, uwa\u017ca si\u0119 \u017ce pochodzi ono z j\u0119zyka germa\u0144skiego od s\u0142owa \"wald\" oznaczaj\u0105cego w\u0142adc\u0119 oraz s\u0142owa \"meri\" - \"s\u0142awnego\", mo\u017cliwe r\u00f3wnie\u017c \u017ce imi\u0119 jest zgermanizowan\u0105 form\u0105 s\u0142owia\u0144skiego Vladimir-a utworzonego z cz\u0142on\u00f3w \"vladi\" oraz \"mir\" oznaczaj\u0105cych kolejno: w\u0142adz\u0119 oraz pok\u00f3j.\n"]},
{"name": ["Waleriusz"], "name_description": ["Waleriusz - imi\u0119 m\u0119skie i oboczna forma imienia Walery.\n"]},
{"name": ["Walwan"], "name_description": ["Walwan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, wyst\u0119puj\u0105ce w cyklu opowie\u015bci arturia\u0144skich. W Polsce znane od \u015bredniowiecza; nosi\u0142 je marsza\u0142ek Henryka V, ksi\u0119cia \u015bl\u0105skiego (XIV wiek).\n"]},
{"name": ["Waleriana (imi\u0119)"], "name_description": ["Waleriana \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Walerian, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105ca do Waleriusza, pochodz\u0105ca od Waleriusza\". \n"]},
{"name": ["Walburga"], "name_description": ["Walburga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e jako z\u0142o\u017cenie cz\u0142on\u00f3w waldan \u2013 \u201erz\u0105dzi\u0107, panowa\u0107\u201d i burg \u2013 \u201egromadzi\u0107, strzec, pilnowa\u0107, ochrania\u0107\u201d. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Walburga, zakonnica, zm. w 779 roku. Imi\u0119 to zapisywano r\u00f3wnie\u017c w formie Walpurga, st\u0105d noc Walpurgi.\n"]},
{"name": ["Walbert"], "name_description": ["Walbert, Waldebert, Gwalbert \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w waldan \u2014 \"panowa\u0107, rz\u0105dzi\u0107\" i beraht \u2014 \"jasny, b\u0142yszcz\u0105cy\". W Polsce bardziej znane w zromanizowanej formie Gwalbert (por. Wilhelm \u2014 fr. Guillaume). Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[1]. \n"]},
{"name": ["Wac\u0142awa"], "name_description": ["Wac\u0142awa - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Wac\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone jako Wi\u0119ces\u0142awa (1263 rok) i Wi\u0119cs\u0142awa (1314 rok).\n"]},
{"name": ["Wac\u0142aw"], "name_description": ["Wac\u0142aw (czes. V\u00e1clav, niem. Wenzel) \u2013 ten, kt\u00f3ry zdob\u0119dzie wi\u0119cej s\u0142awy, por. Boles\u0142aw; imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Obecna forma w j\u0119zyku polskim jest czechizmem \u2013 po staropolsku brzmia\u0142oby ono Wi\u0119ces\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Rajmund"], "name_description": ["Rajmund - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Oznacza \"ten, kt\u00f3ry jest pod os\u0142on\u0105 losu\". \nForma \u017ce\u0144ska: Rajmunda\n"]},
{"name": ["Raisa"], "name_description": ["Raisa \u2013 rosyjskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, wyst\u0119puj\u0105ce tak\u017ce w Polsce, przede wszystkim na obszarze, na kt\u00f3rym zamieszkuj\u0105 mniejszo\u015bci wyznaj\u0105ce prawos\u0142awie (ponad 60% Rais mieszka w Bia\u0142ostockiem[1]), kt\u00f3rego etymologia nie jest jasna. Podaje si\u0119 r\u00f3\u017cne warianty pochodzenia imienia: od greckiego radia \u2013 \u201elekka\u201d[2]; od gr. reistos, radios \u2013 \u201elekkomy\u015blna, beztroska, niefrasobliwa\u201d[3] lub te\u017c przypisuje si\u0119 jej znaczenie \u201ewypocz\u0119ta\u201d[1]. Istniej\u0105 r\u00f3wnie\u017c przes\u0142anki do uto\u017csamienia tego imienia z imieniem Iraida (pod imieniem Raisa (Iraida) wymieniana jest wa\u017cna \u015bwi\u0119ta prawos\u0142awna[4]), kt\u00f3rego greckim wariantem jest Irais[5] \u2013 por. Izis i Izyda. Ros. Iraida pochodzi za\u015b od gr. h\u0113r\u014dis, w dop. h\u0113r\u014didos \u2013 \u201eheroina\u201d[2] (tj. \u201ebohaterka\u201d[6]). Spos\u00f3b utworzenia Raisy od heroiny by\u0142by zatem analogiczny do przekszta\u0142cenia, w wyniku kt\u00f3rego z imienia Herodion powsta\u0142 rosyjski wariant Rodion[7].\n"]},
{"name": ["Rafa\u0142"], "name_description": ["Rafa\u0142 \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego wywodz\u0105ce si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa \u05e8\u05b8\u05e4\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Rafael) sk\u0142adaj\u0105cego si\u0119 z \"rofe\" (uzdrowiciel/lekarz) i przyrostka \"-el\" (Pan, B\u00f3g), t\u0142umaczone jako B\u00f3g uleczy/uzdrowi. \u017be\u0144skim odpowiednikiem imienia Rafa\u0142 jest imi\u0119 Rafaela.\n"]},
{"name": ["Radzis\u0142aw"], "name_description": ["Radzis\u0142aw - imi\u0119 m\u0119skie, nienotowane w s\u0142ownikach staropolskich. Cz\u0142on Radzi- jest niespotykany w staropolskich imionach dwucz\u0142onowych[1].\n"]},
{"name": ["Radsu\u0142"], "name_description": ["Radsu\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Rad- (\"zadowolony, ciesz\u0105cy si\u0119\") i -su\u0142 (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry obiecuje rado\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Rados\u0142awa"], "name_description": ["Rados\u0142awa, Rads\u0142awa, Reds\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rado- (motywowanego przez rad \u2013 \"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\" lub radzi\u0107 \u2013 \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\") oraz cz\u0142onu -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra troszczy si\u0119 o s\u0142aw\u0119\" albo \"t\u0119, kt\u00f3ra jest ch\u0119tna do zdobycia s\u0142awy\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XII wieku.\n"]},
{"name": ["Rados\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Rados\u0142aw, Redos\u0142aw, Rads\u0142aw, Reds\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Powsta\u0142o ono jako z\u0142o\u017cenie dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: przymiotnikowego Rado- (motywowanego przez: rad \u2013 \u2018by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\u2019; radzi\u0107 \u2013 \u2018troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\u2019; radzi\u0107 \u2013 \u2018udziela\u0107 rady\u2019)[1] oraz rzeczownikowego -s\u0142aw (\u2018s\u0142awa\u2019)[2]. \nW Polsce imi\u0119 to odnotowano po raz pierwszy w 1173 (w zlatynizowanej formie) jako Radozlaus[3]. \n"]},
{"name": ["Radzis\u0142awa"], "name_description": ["Radzis\u0142awa - \u017ce\u0144ska forma imienia Radzis\u0142aw. Imi\u0119 nienotowane w s\u0142ownikach staropolskich. Cz\u0142on Radzi- jest niespotykany w staropolskich imionach dwucz\u0142onowych[1].\n"]},
{"name": ["Radomira"], "name_description": ["Radomira \u2013 nienotowany w czasach staropolskich \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Radomir.\n"]},
{"name": ["Radzim (imi\u0119)"], "name_description": ["Radzim \u2013 forma skr\u00f3cona od staropolskich imion m\u0119skich, rozpoczynaj\u0105cych si\u0119 od cz\u0142onu Rado- (motywowanego przez rad \u2013 \"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\" lub radzi\u0107 \u2013 \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\"). Uwa\u017ca si\u0119, \u017ce imi\u0119 to jest odpowiednikiem znaczeniowym imienia Gaudenty \u2013 \"radosny\".\n"]},
{"name": ["Radowit"], "name_description": ["Radowit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Rado- (\"rad\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Znaczenie imienia: \"rad swemu w\u0142adcy\" albo \"ten, kt\u00f3remu jest rad jego w\u0142adca\".\n"]},
{"name": ["Radogost (imi\u0119)"], "name_description": ["Radogost - imi\u0119 m\u0119skie o konstrukcji typowej dla imion s\u0142owia\u0144skich, niepo\u015bwiadczone w dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich. Znaczenie imienia: \"rad go\u015bciom (obcym)\". Jest odwr\u00f3ceniem imienia Go\u015bcirad. Jest to prawdopodobnie jedno z najwcze\u015bniej zapisanych imion s\u0142owia\u0144skich (w formie Ardagast w VI wieku n.e. - je\u015bli nie chodzi\u0142o o inne imi\u0119)[1].\n"]},
{"name": ["Radowuj"], "name_description": ["Radowuj - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Rado- (\"radosny, zadowolony\") i -wuj (\"wuj\"). Mo\u017cna to imi\u0119 rozumie\u0107 jako \"ten, kt\u00f3ry raduje wuja\".\n"]},
{"name": ["Radomi\u0142a"], "name_description": ["Radomi\u0142a - nienotowany w czasach staropolskich \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Radomi\u0142.\n"]},
{"name": ["Radbod"], "name_description": ["Radbod \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017coe z element\u00f3w rad \u2014 \"rada\" i bald \u2014 \"odwa\u017cny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Radbod, biskup (X wiek).\n"]},
{"name": ["Radomir"], "name_description": ["Radomir, Radomiar, Radmir \u2013 s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rado- (motywowanego przez rad - \"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\" lub radzi\u0107 - \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\") oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry troszczy si\u0119 o pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Rajner"], "name_description": ["Rajner[1] \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, znane w Polsce od \u015bredniowiecza. Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Racis\u0142aw"], "name_description": ["Racis\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Raci- (\"walczy\u0107, wojowa\u0107\") oraz -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"s\u0142awnego wojownika\".\n"]},
{"name": ["Racimir"], "name_description": ["Racimir, Racimiar - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Raci- (\"walczy\u0107, wojowa\u0107\") oraz -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Znaczenie imienia: \"walcz\u0105cy o pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Racigniew"], "name_description": ["Racigniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Raci- (\"walczy\u0107, wojowa\u0107\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"walcz\u0105cy w gniewie\".\n"]},
{"name": ["Radomi\u0142"], "name_description": ["Radomi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rado- (motywowany przez rad \u2013 \"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\" lub radzi\u0107 \u2013 \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\") oraz cz\u0142onu -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry ch\u0119tnie jest mi\u0142y\".\n"]},
{"name": ["Radociech"], "name_description": ["Radociech \u2013 s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Rado- (motywowany przez rad \u2013 \"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\" lub radzi\u0107 \u2013 \"troszczy\u0107 si\u0119, dba\u0107 o co\u015b\") oraz cz\u0142onu -ciech (\"cieszy\u0107\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry ch\u0119tnie si\u0119 cieszy\".\n"]},
{"name": ["Rachela (imi\u0119)"], "name_description": ["Rachela, Rachel \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, powsta\u0142e z wyrazu \u05e8\u05b8\u05d7\u05b5\u05dc (rachel), kt\u00f3rego podstawowym znaczeniem jest \"jagni\u0119, owieczka\", ale w przeno\u015bni oznacza \"cierpliwa\". W Polsce notowane od 1496 roku.\n"]},
{"name": ["Radegunda"], "name_description": ["Radegunda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia Radegund, sk\u0142adaj\u0105cego si\u0119 ze s\u0142\u00f3w rad \"porada, rada\" oraz gund \"walka\". W Polsce spotykane bardzo rzadko.\n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119to\u017cy\u017a\u0144"], "name_description": ["\u015awi\u0119to\u017cy\u017a\u0144 \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u015awi\u0119to- (\"\u015bwi\u0119ty/a, mocny/a\") i -\u017cy\u017a\u0144 (\"urodzajno\u015b\u0107, \u017cyzno\u015b\u0107, \u017cycie\").\n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119tos\u0142aw"], "name_description": ["\u015awi\u0119tos\u0142aw, \u015awi\u0119ces\u0142aw, \u015awi\u0119cs\u0142aw, \u015awi\u0119s\u0142aw (chorw. Svjetoslav, serb. Svetoslav) \u2013 staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie. Z\u0142o\u017cone jest z cz\u0142on\u00f3w: \u015awi\u0119to- (\"\u015bwi\u0119ty\", \"silny, mocny\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\") i oznacza cz\u0142owieka ciesz\u0105cego si\u0119 mocn\u0105 s\u0142aw\u0105. Do ko\u0144ca XV wieku imi\u0119 to zanotowano u oko\u0142o 1000 os\u00f3b[1]. \n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119tope\u0142k (imi\u0119)"], "name_description": ["\u015awi\u0119tope\u0142k, Wszetope\u0142k, \u015awi\u0119topa\u0142k  \u2013 starodawne (obecnie rzadkie) imi\u0119 s\u0142owia\u0144skie (czes. Svatopluk), oznacza \u015bwi\u0119ty (tj. silny, mocny) pu\u0142k (tj. oddzia\u0142; dawne polskie pe\u0142k/po\u0142k, czes. pluk). Polskie \"pe\u0142k\", \"pu\u0142k\", powsta\u0142o w wyniku wokalizacji pierwotnego pras\u0142owia\u0144skiego twardego zg\u0142oskotw\u00f3rczego \"l\" w j\u0119zyku polskim doby przedpi\u015bmiennej w \u2013 zale\u017cnie od otoczenia fonetycznego \u2013 \"o\u0142\", \"u\u0142 albo \"e\u0142\"[1].   \n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119tomira"], "name_description": ["\u015awi\u0119tomira, \u015awi\u0119tomirza \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu \u015awi\u0119to- (\"\u015bwi\u0119ty\", \"silny, mocny\") i -mira (mir \u2013 \"pok\u00f3j\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra zapewnia trwa\u0142y pok\u00f3j\". M\u0119ski odpowiednik: \u015awi\u0119tomir.\n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119tomir"], "name_description": ["\u015awi\u0119tomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu \u015awi\u0119to- (\"\u015bwi\u0119ty\", \"silny, mocny\") i -mir (\"pok\u00f3j\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zapewnia trwa\u0142y pok\u00f3j\". \u017be\u0144ski odpowiednik: \u015awi\u0119tomira.\n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119tobor (imi\u0119)"], "name_description": ["\u015awi\u0119tobor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu \u015awi\u0119to- (\"silny, mocny\") cz\u0142onu -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"silny, mocny w walce\".\n"]},
{"name": ["\u015awi\u0119tos\u0142awa"], "name_description": ["\u015awi\u0119tos\u0142awa, \u015awi\u0119cs\u0142awa, \u015awi\u0119s\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Z\u0142o\u017cone jest z cz\u0142onu \u015awi\u0119to- (\"\u015bwi\u0119ty\", \"silny, mocny\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej s\u0142awa jest mocna\". M\u0119skie odpowiedniki: \u015awi\u0119tos\u0142aw, \u015awi\u0119ces\u0142aw, \u015awi\u0119cs\u0142aw, \u015awi\u0119s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Racibor (imi\u0119)"], "name_description": ["Racibor, Raciborz, Recibor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Raci- (\"wojna\", \"walczy\u0107, wojowa\u0107\") oraz -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"walcz\u0105cy w wielu wojnach\". Od imienia pochodzi nazwa miasta Racib\u00f3rz.\n"]},
{"name": ["Wszerad"], "name_description": ["Wszerad, \u015awierad, \u015awirad - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -rad (\"radosny, zadowolony\"). Znaczenie imienia: \"rad ka\u017cdemu\".\n"]},
{"name": ["Wszemir"], "name_description": ["Wszemir, Wszemiar, \u015awiemir, Siemir, Siemar \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\").\n"]},
{"name": ["Wszemi\u0142"], "name_description": ["Wszemi\u0142, \u015awiemi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Znaczenie imienia: \"wszystkim mi\u0142y\", \"lubiany przez wszystkich\".\n"]},
{"name": ["\u015awietlana"], "name_description": ["\u015awietlana, Swiet\u0142ana - \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Stanowi ona literackie t\u0142umaczenie greckiego imienia Fotyna na rosyjski. Oznacza jasn\u0105, \u015bwietlist\u0105. Imi\u0119 bardzo popularne w XX wieku w Rosji, na Bia\u0142orusi, Ukrainie i w Bu\u0142garii, ale spotykane tak\u017ce w innych krajach s\u0142owia\u0144skich, np. na S\u0142owacji; wcze\u015bniej nieistniej\u0105ce lub bardzo rzadkie.\n"]},
{"name": ["\u015awiedarg"], "name_description": ["\u015awiedarg \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w wersji nag\u0142osowej \u015awie-, a tak\u017ce cz\u0142onu -darg, kt\u00f3ry stanowi ma\u0142opolski\u0105 odmian\u0119 -drog \u2013 \"drogi\"[1]. Imi\u0119 to mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"drogi wszystkim\".\n"]},
{"name": ["\u015awiec\u0142aw"], "name_description": ["\u015awiec\u0142aw, \u015awies\u0142aw, \u015awiecs\u0142aw, Wszes\u0142aw (nie myli\u0107 z Wyszes\u0142aw) - s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- od ps\u0142. *v\u044c\u0161\u044c, *v\u044c\u0161a, *v\u044c\u0161e, dialektalne p\u00f3\u0142nocne *v\u044cs\u044c, *v\u044cs'a, *v\u044cs'e, \"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\", por\u00f3wnaj staropolskie wszytek, szwszytek, szwytek, szytek, wszwytek,  w wersji nag\u0142osowej \u015awie-, \u015awiec-, oraz cz\u0142onu -s\u0142aw (\"s\u0142awa, s\u0142awi\u0107\"), wersja ruska \u0412\u0441\u0435\u0441\u043b\u0430\u0432/Wsjes\u0142aw (transkrypcja). \n"]},
{"name": ["Sieciech"], "name_description": ["Sieciech, \u015awieciech - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w wersjach nag\u0142osowych Sie- lub \u015awie-, oraz cz\u0142onu -ciech (\"cieszy\u0107\"). Mo\u017ce ono oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry wszystkich cieszy\" albo \"tego, kt\u00f3ry si\u0119 ze wszystkiego cieszy\".\n"]},
{"name": ["Wszebora"], "name_description": ["Wszebora, \u015awiebora, Siabora, Szabora \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -bora (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\")[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra zawsze podejmuje walk\u0119\".\n"]},
{"name": ["Wszebor"], "name_description": ["Wszebor, Wszabor, W\u015bwiebor, \u015awiebor, \u015awsiebor, Siebor, Siabor, Szabor, Szebor, Wszeborz, \u015awieborz, \u015awsieborz \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zawsze podejmuje walk\u0119\". Pisownia z ko\u0144cowym -rz prawdopodobnie jest zapisem imienia zdrobnia\u0142ego, uformowanego przy u\u017cyciu przyrostka -j\u044c, pod wp\u0142ywem kt\u00f3rego wyg\u0142osowe -r przesz\u0142o w -rz[1]. \n"]},
{"name": ["Czcibora"], "name_description": ["Czcibora, \u015acibora, Cibora \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. M\u0119skie odpowiedniki: Cz\u015bcibor, \u015acibor, Czcibor, Cibor, Czesbor. Znaczenie imienia: \"walcz\u0105ca o cze\u015b\u0107\", \"obro\u0144czyni czci\".\n"]},
{"name": ["\u015awielub"], "name_description": ["\u015awielub \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w wersji nag\u0142osowej \u015awie- oraz cz\u0142onu -lub (\"luby, kochany\").\nMo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, co lubi wszystkich, wszystko\".\n"]},
{"name": ["Pulcheria"], "name_description": ["Pulcheria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pi\u0119kna\", \"szlachetna\".\n"]},
{"name": ["Pudencjanna"], "name_description": ["Pudencjanna, Pudencjana \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"wyzwolona i adoptowana przez Pudencjusza\"; Pudencjusz za\u015b to wt\u00f3rny przydomek pochodz\u0105cy od innego przydomka, Pudens, u\u017cywanego w rodzie Klaudiusz\u00f3w, a oznaczaj\u0105cego \"skromny, obyczajny\"[1]. Patronk\u0105 imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Pudencjana (nazywana zamiennie Potencjan\u0105).\n"]},
{"name": ["Wszegniew"], "name_description": ["Wszegniew, \u015awiegniew, \u015awsiegniew, Si\u0119gniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu  -gniew (\"gniew\"). \n"]},
{"name": ["\u015anie\u017cka (imi\u0119)"], "name_description": ["\u015anie\u017cka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1]. Ma ono zwi\u0105zek z serbsko-chorwackim imieniem Sniega, kt\u00f3re stanowi\u0142o dwucz\u0142onowe imi\u0119 z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu S- i -niega[2], por. Dobroniega.\n"]},
{"name": ["Publiusz"], "name_description": ["Publiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza ono: \"powszechny, obywatelski\".\n"]},
{"name": ["Ptolemeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Ptolemeusz, Ptolomeusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u03a0\u03c4\u03bf\u03bb\u03b5\u03bc\u03b1\u1fd6\u03bf\u03c2 ), p\u00f3\u017aniej zlatynizowane. Pierwotnie pochodzi od gr. s\u0142owa ptolemos, \"wojna\", a przymiotnik ptolemaios oznacza\u0142 \"wojowniczy\". Istnieje pi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Przywit"], "name_description": ["Przywit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przy- (\"obok, przy\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Mo\u017ce wi\u0119c oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry jest blisko w\u0142adcy\". \n"]},
{"name": ["Cz\u015bcibor"], "name_description": ["Cz\u015bcibor, \u015acibor, Czcibor, Cibor, Czesbor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Znaczenie imienia: \"walcz\u0105cy o cze\u015b\u0107\", \"obro\u0144ca czci\", lub \"czcz\u0105cy walk\u0119\". Od cz\u0142on\u00f3w \"czci-(daw. cz\u015bci-)\" 'czcij', od czci\u0107 (daw. cz\u015bci\u0107, por\u00f3wnaj cze\u015b\u0107) oraz \"bor-\" \u2013 od daw. \"borzy\u0107\" 'walczy\u0107' (por\u00f3wnaj 'boryka\u0107 si\u0119').\n"]},
{"name": ["Wszeb\u0105d"], "name_description": ["Wszeb\u0105d, \u015awieb\u0105d, Sieb\u0105d \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Wsze- (\"wszystek, ka\u017cdy, zawsze\") w r\u00f3\u017cnych wersjach nag\u0142osowych, oraz cz\u0142onu -b\u0105d (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\").\n"]},
{"name": ["Przybywoj"], "name_description": ["Przybywoj - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Przyby- (\"przybywa\u0107\") i -woj (\"wojownik\"). \n"]},
{"name": ["Przysnobor"], "name_description": ["Przysnobor \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Przysno- (by\u0107 mo\u017ce oznaczaj\u0105cego \"zawsze\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto nigdy nie uchyla si\u0119 od walki\".\n"]},
{"name": ["Przybywuj"], "name_description": ["Przybywuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Przyby- (\"przybywa\u0107\") i -wuj (\"wuj\").\n"]},
{"name": ["Przybys\u0142awa"], "name_description": ["Przybys\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") oraz -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra przynosi s\u0142aw\u0119\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach po\u015bwiadczone w XII wieku (1168 rok).\n"]},
{"name": ["Przybyrad"], "name_description": ["Przybyrad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, z kt\u00f3rym przybywa rado\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Przybys\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Przybys\u0142aw \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") oraz -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry przynosi s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Przybymir"], "name_description": ["Przybymir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") oraz -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry przynosi pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Przybylut"], "name_description": ["Przybylut \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") oraz -lut (\"srogi, okrutny, dziki\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"srogi\".\n"]},
{"name": ["Przybor"], "name_description": ["Przybor  \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przy- (\"obok, przy\" lub inne znaczenie) i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\").\n"]},
{"name": ["Przezprzem"], "name_description": ["Bezprzem, Biezprzem, Bezprym \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, by\u0107 mo\u017ce opisowe, a nie \u017cycz\u0105ce, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bez- (staropolskie Biez-) i -przem. By\u0107 mo\u017ce by\u0142o utworzone od imienia Przemys\u0142. Zdaniem Aleksandra Bruecknera drugi cz\u0142on \"przem\" pochodzi od zapomnianego s\u0142owa \"przem, przemy\" - szczery, otwarty, prosty (st\u0105d wywodzi si\u0119 s\u0142owo uprzejmy); cz\u0142on \"przem\" wyst\u0119puje te\u017c w imieniu Przemys\u0142aw. Od imienia Bezprzem pochodzi nazwa miasta Veszpr\u00e9m, gdzie w angielskiej i s\u0142owackiej wersji Wikipedii podano znaczenie tego imienia (uparty, pewny siebie, bezczelny).\n"]},
{"name": ["Przezprawa"], "name_description": ["Przezprawa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, by\u0107 mo\u017ce opisowe, a nie \u017cycz\u0105ce, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przez- (\"bez\") i -prawa (\"prawdziwa, sprawiedliwa\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"t\u0119, kt\u00f3r\u0105 omija sprawiedliwo\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Przezpraw"], "name_description": ["Biezpraw, Brzezpraw, Przezpraw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, by\u0107 mo\u017ce opisowe, a nie \u017cycz\u0105ce, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Biez-, Brzez-, Przez- (\"bez\") i -praw (\"prawdziwy, sprawiedliwy\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3rego omija sprawiedliwo\u015b\u0107\".\n"]},
{"name": ["Przybycze\u015b\u0107"], "name_description": ["Przybycze\u015b\u0107 \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") oraz -cze\u015b\u0107 (\"cze\u015b\u0107, cnota, honor, dobre imi\u0119, zaszczyt\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, z kt\u00f3r\u0105 przychodzi dobre imi\u0119\".\n"]},
{"name": ["Biezdziad"], "name_description": ["Biezdziad, Przezdziad \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, by\u0107 mo\u017ce opisowe, a nie \u017cycz\u0105ce, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Biez-, Przez- (\"bez\") i -dziad (\"dziadek\"). Oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry nie ma dziada\" albo \"tego, kt\u00f3rego m\u0119scy przodkowie nie s\u0105 znani\".\n"]},
{"name": ["Przemys\u0142awa"], "name_description": ["Przemys\u0142awa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Przemys\u0142aw \u2013 formy staropolskiego imienia Przemys\u0142, utworzonej, kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 jego pochodzenia zatar\u0142a si\u0119 i b\u0142\u0119dnie zosta\u0142o ono uznane za imi\u0119 ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 cz\u0142onem -s\u0142aw (zamiast -mys\u0142). W \u017ar\u00f3d\u0142ach po\u015bwiadczone w XII wieku (1155 \u2013 1156).\n"]},
{"name": ["Przemy\u015blibor"], "name_description": ["Przemy\u015blibor \u2014  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144), -my\u015bli (\"my\u015ble\u0107\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\")[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto nie wdaje si\u0119 w walk\u0119 bez namys\u0142u\".\n"]},
{"name": ["Przemys\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Przemys\u0142aw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3re powsta\u0142o przez modyfikacj\u0119 staropolskiego imienia Przemys\u0142, kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 jego pochodzenia zatar\u0142a si\u0119 i b\u0142\u0119dnie zosta\u0142o ono uznane za imi\u0119 ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 cz\u0142onem -s\u0142aw (zamiast -mys\u0142). Natomiast zdaniem Aleksandra Bruecknera imi\u0119 Przemys\u0142aw jest poprawne: pierwszy cz\u0142on \"przem\" pochodzi od zapomnianego s\u0142owa \"przem, przemy\" - szczery, otwarty, prosty (st\u0105d wywodzi si\u0119 s\u0142owo uprzejmy); cz\u0142on \"przem\" wyst\u0119puje te\u017c w imieniu Bezprzem, Przezprzem, Bezprym. W Polsce imi\u0119 to odnotowano po raz pierwszy w 1212 jako Premizlaus[1]. \n"]},
{"name": ["Przybygniew (imi\u0119)"], "name_description": ["Przybygniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przyby- (\"przyby\u0107, przybywa\u0107\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, z kt\u00f3rym pojawia si\u0119 s\u0142uszny gniew\".\n"]},
{"name": ["Olimpiusz"], "name_description": ["Olimpiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \"mieszkaniec Olimpu\" lub \"mieszkaniec miasta Olimpia\". Istnieje czterech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Andrzeja"], "name_description": ["Andrzeja, Ondrzeja, Anda \u2013 polskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od imienia m\u0119skiego Andrzej. Dzisiaj raczej rzadko spotykane (wed\u0142ug materia\u0142\u00f3w Instytutu J\u0119zyka Polskiego PAN w roku 1998 imi\u0119 to nosi\u0142o 78 mieszkanek Polski). Imi\u0119 by\u0142o bardziej popularne w \u015bredniowieczu.\n"]},
{"name": ["Oliwiusz"], "name_description": ["Oliwiusz \u2014 m\u0119ski odpowiednik imienia Oliwia[1], m\u0119ska forma (\u0142ac. Olivius) nazwiska rodowego (nomen gentilicium) Olivii[2]. \n"]},
{"name": ["Oliwia"], "name_description": ["Oliwia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, etymologicznie zwi\u0105zane z pospolitym wyrazem oliva, 'drzewo oliwne, owoc oliwki, oliwka'[1]. Znane ju\u017c w staro\u017cytno\u015bci[2]. Istniej\u0105 dwie patronki tego imienia w Ko\u015bciele katolickim, jednak ich w\u0142a\u015bciwe brzmienie imienia nie jest pewne \u2013 w przypadku jednego z nich Oliwia wyst\u0119puje przemiennie z Oliw\u0105, w innym \u2013 z Libi\u0105 (Lib\u0105)[3] na skutek p\u00f3\u017ano\u0142aci\u0144skiej wymowy Olibia[1]. Niekt\u00f3re \u017ar\u00f3d\u0142a[4] wskazuj\u0105, \u017ce jest to imi\u0119 pochodzenia literackiego, wymy\u015blone przez Williama Szekspira na potrzeby komedii \u201eWiecz\u00f3r Trzech Kr\u00f3li, lub co chcecie\u201d.\n"]},
{"name": ["Oliwer"], "name_description": ["Oliwer, Oliwier \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia normandzkiego. Wywodzi si\u0119 od zniekszta\u0142conego s\u0142owa Alfihar oznaczaj\u0105cego \"armia elf\u00f3w\". Z czasem wymowa imienia zosta\u0142a zmieniona i zacz\u0119to je wi\u0105za\u0107 z \u0142aci\u0144skim oliva oznaczaj\u0105cym \"drzewo oliwne\". W \u015bredniowieczu przybiera\u0142o ono w Polsce formy Oliwir, Olwir, Olwer. Imi\u0119 b\u0142\u0119dnie uznawane za m\u0119ski odpowiednik Oliwii.\n"]},
{"name": ["Olimpia (imi\u0119)"], "name_description": ["Olimpia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"mieszkanka Olimpu\". Najwa\u017cniejsz\u0105 patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Olimpia, wdowa (IV/V wiek).\n"]},
{"name": ["Olgierd (imi\u0119)"], "name_description": ["Olgierd \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia litewskiego (po litewsku Algirdas). Jego drugi cz\u0142on \u0142\u0105czony jest z lit. czasownikiem girti \u2013 \"chwali\u0107, s\u0142awi\u0107\"; pierwszy cz\u0142on, Al-, jest niejasny[1], jednak niekt\u00f3rzy badacze dopatruj\u0105 si\u0119 w nim odpowiednika staro-wysoko-niemieckiego al \u2013 \"ca\u0142y, wszystek\", na podstawie podobie\u0144stwa do lit. aliai \u2013 \"ka\u017cdy\"; Olgierd (Algirdas) oznacza\u0142oby w\u00f3wczas \"wszystek s\u0142awny\", \"przes\u0142awny\"[2]. Jako imi\u0119 chrzestne Olgierd pojawia si\u0119 w XIX wieku, na pocz\u0105tku w litewskich rodach arystokratycznych, przypuszczalnie nie bez zwi\u0105zku z powie\u015bci\u0105 historyczn\u0105 A. Bronikowskiego Olgierd i Olga czyli Polska w jedenastym wieku (1828)[1].\n"]},
{"name": ["Olga"], "name_description": ["\n"]},
{"name": ["Oktawiusz"], "name_description": ["Oktawiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, bezpo\u015brednio pochodz\u0105ce od nazwy rzymskiego rodu Oktawiusz\u00f3w, dos\u0142ownie oznaczaj\u0105ce \"\u00f3smy z kolei\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Oktawiusz, wspominany razem ze \u015bwi\u0119tymi: Salwatorem i Adwentorem[1]. \u017be\u0144skim odpowiednikiem jest Oktawia.\n"]},
{"name": ["Oktawian (imi\u0119)"], "name_description": ["Oktawian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \"cz\u0142onek rzymskiego rodu Oktawiusz\u00f3w\" (r\u00f3d Octavia). W Polsce imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 dopiero w XIX w.[1].\n"]},
{"name": ["Oktawia"], "name_description": ["Oktawia \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik \u0142ac. m\u0119skiego imienia Oktawiusz[1], pochodz\u0105cego od rzymskiego rodu Octavia (Oktawiusze). Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Oktawiusz, wspominany razem ze \u015bwi\u0119tymi Salwatorem i Adwentorem[2].\n"]},
{"name": ["Ofelia (imi\u0119)"], "name_description": ["Ofelia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa ophelos oznaczaj\u0105cego \"pomoc\". Pierwszy raz u\u017cy\u0142 go William Szekspir w dramacie Hamlet. Jako Ophelia zdoby\u0142o pewn\u0105 popularno\u015b\u0107 w kulturze brytyjskiej.\n"]},
{"name": ["Olaf"], "name_description": ["Olaf - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia skandynawskiego. Pierwotna forma Aslaf. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w As (b\u00f3g - zobacz Asowie) i laf (s\u0142owo, kt\u00f3re przesz\u0142o w ang. love), czyli \"umi\u0142owany przez bog\u00f3w\", Bogumi\u0142. Inna wersja etymologii g\u0142osi, \u017ce imi\u0119 oznacza \"syn starego cz\u0142owieka\".\n"]},
{"name": ["Odyseusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Odyseusz, Odys \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wed\u0142ug Homera, imi\u0119 to wymy\u015bli\u0142 dziadek Odyseusza, Autolykos, ze wzgl\u0119du na to, i\u017c on sam \u03bf\u03b4\u03c5\u03c3\u03c3\u03b1\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03c2 (narazi\u0142 si\u0119 wielu osobom). Forma \u03bf\u03b4\u03c5\u03c3\u03c3\u03b1\u03bc\u03b5\u03bd\u03bf\u03c2 oznacza\u0142aby w tym przypadku \"znienawidzony\", \"ten, kt\u00f3ry wywo\u0142a\u0142 gniew\" lub \"wyrz\u0105dzi\u0142 szkod\u0119\"[1]. \n"]},
{"name": ["Otto"], "name_description": ["Otto, Otton, Odo, Odon - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. W j\u0119zyku starowysokoniemieckim zapisywano je jako Audo, Odo, Oddo, Oto, Otto, Hotto. Wywodzi si\u0119 od germa\u0144skiego s\u0142owa *audha (dziedzictwo, maj\u0105tek). Mog\u0142o by\u0107 te\u017c skr\u00f3ceniem dawnych imion germa\u0144skich takich jak Audobercht, Audomar, Otmar, Otfried, Otokar. Popularne by\u0142o w \u015bredniowieczu, nosi\u0142o je wielu cesarzy i ksi\u0105\u017c\u0105t niemieckich z dynastii Ludolfing\u00f3w. W polszczy\u017anie pojawi\u0142o si\u0119 ju\u017c u zarania jej dziej\u00f3w, gdy\u017c w 1000 roku \u00f3wczesny ksi\u0105\u017c\u0119 Boles\u0142aw nazwa\u0142 tak swego syna. W najwcze\u015bniejszych zapiskach pojawia\u0142y si\u0119 formy Otto i Oto, p\u00f3\u017aniej tak\u017ce Hoto i Hotto. Znajduj\u0105ca si\u0119 tak\u017ce w u\u017cyciu wersja Otton, Odon powsta\u0142a pod wp\u0142ywem j\u0119zyka \u0142aci\u0144skiego w wyniku odmiany fleksyjnej (analogicznie do np. Hugo, Hugon).\n"]},
{"name": ["Okrzes\u0142aw"], "name_description": ["Okrzes\u0142aw \u2013  by\u0107 mo\u017ce neologizm polski, powsta\u0142y jeszcze w czasach staropolskich, lub staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Okrze- (\"okrzesa\u0107, przyci\u0105\u0107 ga\u0142\u0119zie\", mo\u017ce te\u017c \"przywr\u00f3ci\u0107 do \u017cycia, podnie\u015b\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Por. Krzesis\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Aldmir"], "name_description": ["Aldmir, Oldmir, Aldmar \u2014 m\u0119skie imi\u0119 germa\u0144skie, notowane w Polsce od XII wieku w formie Aldmirus, Oldmirus[1], a obecnie np. jako Aldemar, Aldomierz, Aldomir i Oldomierz[2]. Pierwszy cz\u0142on imienia, Ald\u2013 (stwniem. alt, stsas. ald, \u015brwniem. alt, \u015brednio-dolno-niemiecki olt, alt) oznacza \"stary\", drugi cz\u0142on , -mar, pochodzi od stwniem. m\u0101ri //-meraz \u2014 \"s\u0142awny\"[3]. Staropolskie zdrobnienia od imion z pierwszym cz\u0142onem Ald- to: Olt, Olto, Holt, (Holto), Jolda (masc.), Jelda (masc.), Olda (masc.)[4]. \n"]},
{"name": ["Odeta"], "name_description": ["Odeta \u2212 \u017ce\u0144skie imi\u0119, po\u0142udniowo-s\u0142owia\u0144ska forma imienia Odyla - pochodzenia starosakso\u0144skiego, od s\u0142owa od (maj\u0105tek). Oznacza: zamo\u017cna.\n"]},
{"name": ["Teobalda"], "name_description": ["Teobalda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego;  utworzone od s\u0142\u00f3w: \u00feeudo (germ.), diet (\u015brwniem.) \u2014 \u201elud\u201d i bald \u2014 \u201eodwa\u017cny, \u015bmia\u0142y\u201d. \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Teobald. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - m.in. \u015bw. Teobald, prezbiter i pustelnik (XI wiek).\n"]},
{"name": ["Obj\u0119s\u0142aw"], "name_description": ["Obj\u0119s\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Obj\u0119- (\"obj\u0105\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry otrzymuje s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Temistokles (imi\u0119)"], "name_description": ["Temistokles \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (gr. \u0398\u03b5\u03bc\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03ba\u03bb\u03b7\u03c2), oznaczaj\u0105ce \"chwa\u0142a prawa\", z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03b8\u03b5\u03bc\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 (themistos) \u2014 \"prawa, obyczaju\" i \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) \u2014 \"chwa\u0142a, s\u0142awa\". Imi\u0119 to nosi\u0142 ate\u0144ski polityk Temistokles, a w Ko\u015bciele katolickim jego patronem jest \u015bw. Temistokles (III wiek).\n"]},
{"name": ["Odylon (imi\u0119)"], "name_description": ["Odylon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, urobione od germa\u0144skiego m\u0119skiego imienia Odo. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest imi\u0119 Odile, niefunkcjonuj\u0105ce na gruncie j\u0119zyka polskiego. \nW\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bw. Odylon, opat z Cluny (zm. 1049)[1].\n"]},
{"name": ["Teobald"], "name_description": ["Teobald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, zapisywane w Polsce od \u015bredniowiecza. Pierwszy cz\u0142on to germ. \u00feeudo, stsas. thioda, stwniem. diot \u2013 \u201elud\u201d; drugi to bald \u2013 \u201eodwa\u017cny, \u015bmia\u0142y\u201d[1]. Mo\u017cna je t\u0142umaczy\u0107 jako \u201es\u0142awny w\u015br\u00f3d ludzi\u201d[2]. Pierwszy cz\u0142on tego imienia notowa\u0142 liczne odmiany, w tym w dawnej Polsce zapisano wariant tego imienia Tybald (t\u0119 form\u0119 imienia przyj\u0119to w t\u0142umaczeniu dla jednej z postaci \u201eRomea i Julii\u201d Szekspira), Dypo\u0142t, Dziepo\u0142t. Forma z pocz\u0105tkowym Teo- < germ. Theudo- jest zhellenizowana z odniesieniem do gr. \u03b8\u03b5\u03bf\u03c2 (theos) \u2013 \u201eb\u00f3g\u201d[1]; notowana w Polsce od 1265 roku[3] (natomiast forma Dziepo\u0142t \u2013 Depoldus \u2013 od 1218 roku[4]).\n"]},
{"name": ["Telesfor"], "name_description": ["Telesfor \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. \u03a4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c3\u03c6\u03bf\u03c1\u03bf\u03c2 (Telesph\u00f3ros), oznaczaj\u0105ce \"doprowadzony do ko\u0144ca, doprowadzony do doskona\u0142o\u015bci\"[1]. \n"]},
{"name": ["Oda (imi\u0119)"], "name_description": ["Oda \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Odo. Imi\u0119 pochodzenia germa\u0144skiego, kt\u00f3rego podstaw\u0119 stanowi element od-//ot-, co oznacza \"maj\u0105tek, dziedzictwo, posiad\u0142o\u015b\u0107, bogactwo\". Starowysokoniemiecka wersja Ute, jest obecnie najbardziej popularn\u0105 form\u0105 imienia, cho\u0107 a\u017c do pocz\u0105tku XX wieku by\u0142a rzadko spotykana. W latach pi\u0119\u0107dziesi\u0105tych i sze\u015b\u0107dziesi\u0105tych imi\u0119 to (w formie Ute) znalaz\u0142o si\u0119 kilkukrotnie na li\u015bcie dziesi\u0119ciu najpopularniejszych imion \u017ce\u0144skich. Na pocz\u0105tku lat siedemdziesi\u0105tych jego popularno\u015b\u0107 gwa\u0142townie spad\u0142a i obecnie nadawane jest sporadycznie.\n"]},
{"name": ["Oci\u0119s\u0142aw"], "name_description": ["Oci\u0119s\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Oci\u0119- (\"odj\u0105\u0107, uj\u0105\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry pomniejsza s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Tekla"], "name_description": ["Tekla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"chwali\u0107 Boga\" (gr. theo - B\u00f3g i kleos - s\u0142awa).\n"]},
{"name": ["Tatomir"], "name_description": ["Tatomir, Tatomier, Tatumir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Tatu- (\"tata\") -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"przynosz\u0105cy pok\u00f3j swojemu ojcu\".\n"]},
{"name": ["Telimena (imi\u0119)"], "name_description": ["Telimena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie o nieustalonej etymologii. By\u0107 mo\u017ce powsta\u0142o poprzez przekszta\u0142cenie Filomeny na gruncie j\u0119zyka bia\u0142oruskiego. W literaturze pojawia si\u0119 od pocz\u0105tku XIX wieku.\n"]},
{"name": ["Odoryk"], "name_description": ["Odoryk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, kt\u00f3rego patronem jest b\u0142. Odoryk z Pordenone.\n"]},
{"name": ["Telesfora"], "name_description": ["Telesfora[1] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Telesfor (gr. \u03a4\u03b5\u03bb\u03b5\u03c3\u03c6\u03bf\u03c1\u03bf\u03c2 [Telesph\u00f3ros]), oznaczaj\u0105cego \u201edoprowadzony do ko\u0144ca, doprowadzony do doskona\u0142o\u015bci\u201d[2]. \n"]},
{"name": ["Tarazjusz"], "name_description": ["Tarazjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, prawdopodobnie oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z Tarentum\". Patronem tego imienia jest Tarazjusz, patriarcha Konstantynopola.\n"]},
{"name": ["Tarsycjusz"], "name_description": ["Tarsycjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Patronem tego imienia jest \u015bw. Tarsycjusz, \u017cyj\u0105cy w czasach cesarza Dioklecjana. Spotykany jest r\u00f3wnie\u017c inny wariant tego imienia \u2013 Tarcyzjusz. \n"]},
{"name": ["Tamara"], "name_description": ["Tamara \u2013 wsp\u00f3\u0142czesna forma \u017ce\u0144skiego imienia semickiego Tamar (po aramejsku: palma daktylowa). \n"]},
{"name": ["Tarsylia"], "name_description": ["Tarsylia, Tarsylla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"kobiet\u0119 pochodz\u0105c\u0105 z Tarsu\". Patronka tego imienia \u2013 \u015bw. Tarsylia, by\u0142a ciotk\u0105 papie\u017ca Grzegorza Wielkiego[1].\n"]},
{"name": ["Talus (imi\u0119)"], "name_description": ["Talus \u2013 rzadkie imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u03a4\u03ac\u03bb\u03c9\u03c2, 'T\u00e1l\u014ds'), \u0142ac. Talus, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Talus, wspominany razem ze \u015bw. Trofimem, zm. w 308 roku.\n"]},
{"name": ["Taida (imi\u0119)"], "name_description": ["Taida \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego od egipskiego imienia Thaisis (bogini Izyda, stgr. Isis, Isidos). Imi\u0119 to, w formie gr. Thais lub Thaida, nosi\u0142a kochanka Aleksandra Wielkiego[1]. Znana jest r\u00f3wnie\u017c opera Tha\u00efs Masseneta. \n"]},
{"name": ["Tankred (imi\u0119)"], "name_description": ["Tankred \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w tank \u2013 my\u015bl oraz rad \u2013 rada, zebranie\".\n"]},
{"name": ["Tadeusz"], "name_description": ["Tadeusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia aramejskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"odwa\u017cny\", \"\u015bmia\u0142y\" a tak\u017ce \"pier\u015b\". Imi\u0119 przypisywane aposto\u0142owi Judzie. \u017be\u0144ski odpowiednik: Tadea. Tadeusz imieniny obchodzi 11 maja, 25 pa\u017adziernika i 28 pa\u017adziernika.\n"]},
{"name": ["Tacjana"], "name_description": ["Tacjana, Tacjanna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia rzymskiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Tacjan utworzonego z rzymskiego przydomka Tatianus, kt\u00f3ry powsta\u0142 z nazwy rzymskiego rodu Tatius (pol. Tacjusz) poprzez dodanie przyrostka -anus/ana oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107, pochodzenie[1]. Imi\u0119 to by\u0142o notowane w Polsce od \u015bredniowiecza na obszarze wschodnios\u0142owia\u0144skim, po raz pierwszy w 1411 roku[2][3], w formach Tacyjana, Tatyjana, Tetejana, Tetyjana, Tatyjanna, ze zdrobnieniami Tatja, Tac(z)a, Ta\u0144ka = Tajka[1].\n"]},
{"name": ["Talita (imi\u0119)"], "name_description": ["Talita (\u03c4\u03b1\u03bb\u03b9\u03b8\u03b1, Talitha): imi\u0119 pochodzenia biblijnego. \u0179r\u00f3d\u0142em jest aramejskie s\u0142owo \"'\u0163l\u00eeth\u00e2'\" \u2013 \u201cdziewczyna\u201d. Pochodzi od wypowiedzi Jezusa: \"Talitha cum(i)!\" (spolszczonej na: \"Talita kum!\") \u2013 \"Dziewczynko, tobie m\u00f3wi\u0119, wsta\u0144\" \u2013 u\u017cytej podczas wskrzeszenia c\u00f3rki Jaira.\n"]},
{"name": ["Taleleusz"], "name_description": ["Taleleusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Jego patronem jest \u015bw. Taleleusz, wspominany razem ze \u015bw. Asteriuszem i Aleksandrem.\n"]},
{"name": ["Tala (imi\u0119)"], "name_description": ["Tala \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Talus, wspominany razem ze \u015bw. Trofimem, zm. w 308 roku.\n"]},
{"name": ["Serapion"], "name_description": ["Serapion \u2013 imi\u0119 pochodzenia egipskiego, oznaczaj\u0105ce \"s\u0142o\u0144ce\". By\u0142o to imi\u0119 licznych \u015bwi\u0119tych[1].\n"]},
{"name": ["Tadea"], "name_description": ["Tadea \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1], \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Tadeusz, kt\u00f3rego pochodzenie jest prawdopodobnie aramejskie (i ma zwi\u0105zek z aramejskim thad-daj \u2013 \u201ecz\u0142owiek o szerokiej piersi\u201d), lub te\u017c hebrajskie (i wywodzi si\u0119 od taddai, czyli \u201esprytny, m\u0105dry\u201d)[2]. Imi\u0119 Tadea jest notowane w Polsce co najmniej od 1738 roku[3].\n"]},
{"name": ["Tacjusz"], "name_description": ["Tacjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od nazwy rodowej rodu Tacjusz\u00f3w. Patronem tego imienia jest \u015bw. Tacjusz z Armenii.\n"]},
{"name": ["Serafina"], "name_description": ["Serafina - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Serafin.\n"]},
{"name": ["Serafin (imi\u0119)"], "name_description": ["Serafin \u2212 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"p\u0142omienny\". Nazwa cz\u0119sto spotykana w Starym Testamencie.\n"]},
{"name": ["Seleukos (imi\u0119)"], "name_description": ["Seleukos \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od s\u00e9leukos \u2013 \"gor\u0105cy, zapalczywy\". Jest ono znane przede wszystkim jako imi\u0119 kr\u00f3l\u00f3w z dynastii Seleucyd\u00f3w, rz\u0105dz\u0105cych pa\u0144stwem le\u017c\u0105cym na terenach Bliskiego i \u015arodkowego Wschodu w trzech ostatnich stuleciach p.n.e.\nOto poszczeg\u00f3lni w\u0142adcy z tej dynastii nosz\u0105cych to imi\u0119:\n"]},
{"name": ["Sekundyn"], "name_description": ["Sekundyn \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142ac. imienia Secundus, czyli \"drugi\", utworzone przy u\u017cyciu przyrostka -inus, oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107, pochodzenie lub zdrabniaj\u0105cego. \n"]},
{"name": ["Serapia"], "name_description": ["Serapia, Serapiona \u2013 imi\u0119 pochodzenia egipskiego, oznaczaj\u0105ce \"s\u0142o\u0144ce\". W\u015br\u00f3d patronek \u2013 \u015bw. Serapia, m\u0119czennica w Rzymie.\n"]},
{"name": ["Sekunda (imi\u0119)"], "name_description": ["Sekunda \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Sekundus. Patronk\u0105 tego imienia jest m.in. \u015bw. Sekunda m\u0119czennica z III w.[1].\n"]},
{"name": ["Seksburga"], "name_description": ["\u015awi\u0119ta Seksburga (zm. ok. 699) \u2013 kr\u00f3lowa Kentu, p\u00f3\u017aniej ksieni w klasztorze w Ely, \u015bwi\u0119ta katolicka.\n"]},
{"name": ["Segolena"], "name_description": ["Segolena, Zygolena \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, pierwotnie stanowi\u0105ce spieszczon\u0105 form\u0119 Zyglindy (Seglinde //Siglinde), imienia z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w sig \u2014 \"zwyci\u0119stwo\" i lind \u2014 \"tarcza ochronna\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Segolena (Zygolena), ksieni z Troclar (w pobli\u017cu Albi). \n"]},
{"name": ["Sebbus"], "name_description": ["Sebbus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, oznaczaj\u0105ce \"blady\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Sebbi, kr\u00f3l Essexu z VII wieku.\n"]},
{"name": ["Sebastiana"], "name_description": ["Sebastiana \u2013 forma \u017ce\u0144ska imienia Sebastian. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Sebastiana z Heraklei (z Tracji)[1]. \n"]},
{"name": ["Tacjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Tacjan \u2013 odpowiednik \u017ce\u0144skiego imienia Tacjana[1], powsta\u0142y z rzymskiego przydomka Tatianus, pochodz\u0105cego od rodu Tacii (pol. Tacjusze). \n"]},
{"name": ["Sebastian (imi\u0119)"], "name_description": ["Sebastian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego Sebastos. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"czcigodny\", \"dostojny\", \"wysoko postawiony\", \"m\u0105dry\". Odpowiada \u0142aci\u0144skiemu Augustus. Patronem imienia jest \u015bw. Sebastian, m\u0119czennik rzymski[1].\n"]},
{"name": ["Sebald (imi\u0119)"], "name_description": ["Sebald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Se- oznaczaj\u0105cego \"zwyci\u0119stwo\" i -bald - \"odwa\u017cny, \u015bmia\u0142y\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Sebald, pustelnik (VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Septymiusz"], "name_description": ["Septymiusz, Septym \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od liczebnika \"si\u00f3dmy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Septymiusz, mnich (V wiek).\n"]},
{"name": ["Scypion"], "name_description": ["Scypion \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek, wywodzi si\u0119 od s\u0142owa scipio, -onis \u2013 \"laska, bu\u0142awa\" (otrzymywana przez viri triumphales i sojuszniczych w\u0142adc\u00f3w). Imi\u0119 cz\u0119ste w rodzie Korneliuszy[1].\n"]},
{"name": ["Saturnina"], "name_description": ["Saturnina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Saturnin. Imi\u0119 te nosi\u0142o kilka \u015bwi\u0119tych katolickich. \n"]},
{"name": ["Saturnin"], "name_description": ["Saturnin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia boga rolnictwa Saturna. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Saturnin, m\u0119czennik (III wiek) i inni liczni \u015bwi\u0119ci[1].\n"]},
{"name": ["Satur"], "name_description": ["Satur \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nasycony, usatysfakcjonowany\". Istnieje przynajmniej dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Scholastyka (imi\u0119)"], "name_description": ["Scholastyka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Zacz\u0119to go u\u017cywa\u0107 w \u015bredniowieczu. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa scholasticus oznaczaj\u0105cego uczony, student, nauczyciel[1]. \n"]},
{"name": ["Sawin (imi\u0119)"], "name_description": ["Sawin - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, pochodzi od wyrazu saba - \"zmiana, niewola, zaj\u0119cie\".\n"]},
{"name": ["Sator"], "name_description": ["Sator \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re powsta\u0142o od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"kultywowa\u0107, rozpowszechnia\u0107\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Sator, zm. w Puglii z licznymi bra\u0107mi, m.in. \u015bw. Witalisem i Repozytem.\n"]},
{"name": ["Satura"], "name_description": ["Satura \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nasycona, usatysfakcjonowana\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Satur. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 \u015bw. Satur, wspominany razem ze \u015bw. Armogastem i \u015bw. Maskulem.\n"]},
{"name": ["Sara (imi\u0119)"], "name_description": ["Sara \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego,\noznacza: \"ksi\u0119\u017cniczka\". W Polsce kojarzone g\u0142\u00f3wnie jako imi\u0119 Sary, \u017cony Abrahama.\n"]},
{"name": ["Sandra (imi\u0119)"], "name_description": ["Sandra \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 powsta\u0142e jako usamodzielnione zdrobnienie imienia Aleksandra; mo\u017ce stanowi\u0107 r\u00f3wnie\u017c zdrobnienie od Kasandry. W Polsce Sandra zacz\u0119\u0142a by\u0107 sporadycznie nadawana prawdopodobnie w latach 20. XX w., a wi\u0119ksz\u0105 popularno\u015b\u0107 zdoby\u0142a w latach osiemdziesi\u0105tych; obecnie nadawalno\u015b\u0107 Sandry wykazuje tendencj\u0119 spadkow\u0105. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Sandra zajmuje aktualnie 61. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Sancja"], "name_description": ["Sancja, r\u00f3wnie\u017c Sanczia lub Sancza[1]  \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od s\u0142owa sancta oznaczaj\u0105cego \u201e\u015bwi\u0119ta\u201d. Patronk\u0105 tego imienia jest m.in. b\u0142. Sancja Szymkowiak, zakonnica, zm. w 1942 r.\n"]},
{"name": ["Samuela"], "name_description": ["Samuela  - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Samuel. Wywodzi si\u0119 od hebrajskich s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"imi\u0119 Bo\u017ce\" lub \"niech B\u00f3g wys\u0142ucha\". \n"]},
{"name": ["Samuel"], "name_description": ["Samuel \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego, kt\u00f3re wywodzi si\u0119 od hebrajskiego \u0160em\u016b'el[1], oznaczaj\u0105cego \u201euproszony od Boga\u201d[2], \u201ewyproszony od Boga\u201d, \u201eB\u00f3g wys\u0142ucha\u0142\u201d[3], \u201eimi\u0119 Boga\u201d lub \u201ejego imi\u0119 to B\u00f3g\u201d[4][5]. W Polsce imi\u0119 to jest po\u015bwiadczone od 1401 roku, a w XVII wieku nale\u017ca\u0142o do najpopularniejszych imion szlacheckich[1]. Nosi\u0142 je ostatni z s\u0119dzi\u00f3w izraelskich oraz pi\u0119ciu innych \u015bwi\u0119tych katolickich[5]. \n"]},
{"name": ["Samogost"], "name_description": ["Samogost \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Samogoszcz[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Samo- (\"samotny, jedyny\") i -gost (\"go\u015bcie\", \"go\u015bci\u0107\").\n"]},
{"name": ["Zyta"], "name_description": ["Zyta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie wywodz\u0105ce si\u0119 od pospolitego w\u0142oskiego s\u0142owa zitta, z \u0142ac. zita, oznaczaj\u0105cego 'dziewczyn\u0119'. Patronk\u0105 imienia jest \u015bw. Zyta z Lukki, kt\u00f3ra jako jedyna wprowadzi\u0142a to imi\u0119 do kalendarzy[1].\n"]},
{"name": ["Zyndram"], "name_description": ["Zyndram \u2013 imi\u0119 pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e ze s\u0142\u00f3w sind i Rabe (co w j\u0119zyku polskim oznacza kruka), raczej rzadko spotykane. Imi\u0119 to nosi\u0142 jeden z dow\u00f3dc\u00f3w polskiego rycerstwa w bitwie pod Grunwaldem, Zyndram z Maszkowic.\n"]},
{"name": ["Sarbeliusz"], "name_description": ["Sarbeliusz, Sarbel, Szarbel \u2212 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, odnosz\u0105ce si\u0119 do cz\u0142owieka nosz\u0105cego szerokie spodnie, a wi\u0119c Scyty lub Asyryjczyka. Podstaw\u0119 imienia stanowi aramejskie s\u0142owo sarbalin oznaczaj\u0105cego szarawary (pers. szalw\u0101r 'spodnie')[1].\n"]},
{"name": ["Satora"], "name_description": ["Satora \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3re powsta\u0142o od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"kultywowa\u0107, rozpowszechnia\u0107\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Sator. Patronem tego imienia jest \u015bw. Sator, zm. w Puglii z licznymi bra\u0107mi, m.in. \u015bw\u015bw. Witalisem i Repozytem.\n"]},
{"name": ["Zygmunta"], "name_description": ["Zygmunta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Zygmunt. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w: sigu oznaczaj\u0105cego \"zwyci\u0119stwo\" i munt - \"opieka\". \n"]},
{"name": ["Zygmunt"], "name_description": ["Zygmunt \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w: sigu oznaczaj\u0105cego \u2018zwyci\u0119stwo\u2019 i munt, \u2018opieka\u2019. Mo\u017cna je zatem t\u0142umaczy\u0107 jako \u201eten, kt\u00f3rego opieka zapewnia zwyci\u0119stwo\u201d[1]. W Polsce wyst\u0119puje tak\u017ce jako nazwisko.\n"]},
{"name": ["Samson (imi\u0119)"], "name_description": ["Samson \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201esi\u0142acz\u201d. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych - \u015bw. Samson opat z Dol z VI wieku.\n"]},
{"name": ["Zyglinda"], "name_description": ["Zyglinda[1] \u2014 \u017ce\u0144skie imi\u0119 germa\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w sig \u2014 \"zwyci\u0119stwo\" i lind \u2014 \"mi\u0119kka, \u0142agodna\" lub \"tarcza ochronna\"[2]. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Zyglinda (Segolena), ksieni z Troclar (w pobli\u017cu Albi)[3]. \n"]},
{"name": ["Zygfryda"], "name_description": ["Zygfryda \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 germa\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Zygfryd[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w sigu i fridu oznaczaj\u0105cych zwyci\u0119stwo i pok\u00f3j, a zatem imi\u0119 to mo\u017ce oznacza\u0107 \u201ezaprowadzaj\u0105ca pok\u00f3j dzi\u0119ki zwyci\u0119stwu\u201d. Patronami tego imienia s\u0105 \u015bw. Zygfrydowie.   \n"]},
{"name": ["Zygfryd"], "name_description": ["Zygfryd, Sygurd \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego.  Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w sigu i fridu oznaczaj\u0105cych zwyci\u0119stwo i opieka, jako ten, kt\u00f3ry zapewnia bezpiecze\u0144stwo swym podopiecznym. Imi\u0119 to by\u0142o znane w Polsce od \u015bredniowiecza, m.in. w formach: Zebrzyd, Zybrzyd, Zewrzyd, Zywrzyd. \u017be\u0144ski odpowiednik to Zygfryda.\n"]},
{"name": ["Zybert"], "name_description": ["Zybert, Zybracht, Zybart[1], Zygbert[2], Zygisbert[3] \u2014 m\u0119skie imi\u0119 germa\u0144skie, notowane w Polsce po raz pierwszy w 1480 roku w formach Zybart i Zybert[4]. Pierwszym cz\u0142onem imienia jest sig: stsas. sigi, stwniem. sigu \u2014 \"zwyci\u0119stwo\" albo germ. sigis. Forma \u015bci\u0105gni\u0119ta s\u012b < sii powsta\u0142a bardzo wcze\u015bnie na terenach  zachodniofranko\u0144skich na skutek zaniku mi\u0119dzywokalicznego -g-. Drugi cz\u0142on imienia, -bert, wywodzi si\u0119 z pnia bercht, pochodz\u0105cego od germ. berhta \u2014 \"jasny\". Forma -bert, pozbawiona \u015br\u00f3dg\u0142osowego -h-, jest charakterystyczna dla nazw osobowych przekazywanych przez pi\u015bmiennictwo \u0142aci\u0144skie, za\u015b forma -bart jest wynikiem obni\u017cenia e > a. Niekt\u00f3re mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Zyka, Zyc[1].\n"]},
{"name": ["Zwnis\u0142awa"], "name_description": ["Zwnis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Zwni- (\"brzmie\u0107, d\u017awi\u0119cze\u0107\") i-s\u0142awa (\"s\u0142awa\", \"s\u0142awi\u0107\"). \n"]},
{"name": ["Zwnis\u0142aw"], "name_description": ["Zwnis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w Zwni- (\"brzmie\u0107, d\u017awi\u0119cze\u0107\") i-s\u0142aw (\"s\u0142awi\u0107\").\n"]},
{"name": ["Zuzanna"], "name_description": ["Zuzanna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego imienia \u05e9\u05c1\u05d5\u05b9\u05e9\u05b7\u05c1\u05e0\u05b8\u05bc\u05d4 \u2013 szoszana, zapo\u017cyczonego przez j\u0119zyk grecki, a pochodz\u0105cego od hebr. s\u0142owa \u05e9\u05c1\u05d5\u05b9\u05e9\u05b8\u05c1\u05df \u2013 szoszan, oznaczaj\u0105cego \u201elilia\u201d, co z kolei prawdopodobnie wywodzi\u0142o si\u0119 od egipskiego seszen, czyli \u201elotos\u201d[1]. W Polsce imi\u0119 to jest notowane w dokumentach od 1265 roku[2], w formach Zuzanna//\u017bu\u017canna, a tak\u017ce pochodnych: Zanna//\u017banna, Zanka//Za\u0144ka, O\u017canka (zob. te\u017c O\u017canna), Zu\u017cka, Zuchna, Oszka[3]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Zuzanna w 2017 r. zajmowa\u0142a 2. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[4].\n"]},
{"name": ["Zoe (imi\u0119)"], "name_description": ["Zoe, Zoja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \u201e\u017cycie\u201d (z gr.: \u0396\u03c9\u03b7 [z\u00f3\u00e9]). W postaci Zoja imi\u0119 to wyst\u0119puje przede wszystkim w krajach Europy wschodniej[1].\n"]},
{"name": ["Zozym"], "name_description": ["Zozym \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. \u0396\u03c9\u03c3\u03b9\u03bc\u03bf\u03c2 (Zosimos), oznaczaj\u0105ce \"\u017cywotny\"; \"pe\u0142en si\u0142 witalnych\". By\u0142o to imi\u0119 kilku \u015bwi\u0119tych i papie\u017ca, \u015bw. Zozyma[1]. Znacznie wi\u0119ksz\u0105 popularno\u015bci\u0105, ni\u017c w Polsce, cieszy\u0142o si\u0119 ono w prawos\u0142awnej Europie wschodniej.\n"]},
{"name": ["Zotyk"], "name_description": ["Zotyk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od greckiego imienia \u0396\u03c9\u03c4\u03b9\u03ba\u03bf\u03c2 (Zotikos), kt\u00f3re pochodzi od wyrazu \u03b6\u03c9\u03c4\u03b9\u03ba\u03bf\u03c2 (zotikos): \"pe\u0142en \u017cycia, \u017cywotny\". Imi\u0119 to nosili liczni \u015bwi\u0119ci w pierwszych wiekach chrze\u015bcija\u0144stwa.\n"]},
{"name": ["Ziemowit (imi\u0119)"], "name_description": ["Ziemowit \u2013 zniekszta\u0142cona forma staropolskiego imienia Siemowit[1] oznaczaj\u0105cego \u201eg\u0142ow\u0119 rodu\u201d.\n"]},
{"name": ["Zofia (imi\u0119)"], "name_description": ["Zofia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od s\u0142owa \u03c3\u03bf\u03c6\u03af\u03b1 (sophia) oznaczaj\u0105cego \u201em\u0105dro\u015b\u0107\u201d[1].\n"]},
{"name": ["Zenona"], "name_description": ["Zenona jest to \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Zenon.\n"]},
{"name": ["Zenobia (imi\u0119)"], "name_description": ["Zenobia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Zenobiusz, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w Dzeno- (homerycka forma imienia Zeusa) i bios (\"\u017cycie\"). Zenobia jest zatem imieniem teoforycznym. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Zenobia, siostra \u015bw. Zenobiusza, \u017cyj\u0105ca w czasach cesarza Dioklecjana.\n"]},
{"name": ["Zenon (imi\u0119)"], "name_description": ["Zenon \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Powsta\u0142o jako forma skr\u00f3cona greckich imion z\u0142o\u017conych typu Zenodoros, Zenodotos, oznaczaj\u0105cych \"dar Zeusa\".\n"]},
{"name": ["Przemys\u0142 (imi\u0119)"], "name_description": ["Przemys\u0142 \u2014  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144) i -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"tego, kto sprawnie my\u015bli\", \"tego, kto jest przemy\u015blny\". Kiedy \u015bwiadomo\u015b\u0107 jego pochodzenia zatar\u0142a si\u0119, b\u0142\u0119dnie zosta\u0142o ono uznane za imi\u0119 ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 cz\u0142onem -s\u0142aw (zamiast -mys\u0142) i \"poprawione\" na Przemys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Zenobiusz"], "name_description": ["Zenobiusz, Zenobi \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Dzeno- (homerycka forma imienia Zeusa) i bios (\"\u017cycie\"). \nWymowa Zenobios, zamiast pierwotnej Dzenobios, pochodzi z czas\u00f3w rzymskich[1].\n"]},
{"name": ["Przemi\u0142"], "name_description": ["Przemi\u0142, Przemie\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144) i -mi\u0142, -mie\u0142 (\"mi\u0142y\")[1]. By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"najmilszy\".\n"]},
{"name": ["Przemir"], "name_description": ["Przemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prze- (\u201eprzez\u201d i wiele innych znacze\u0144) i -mir (\u201epok\u00f3j\u201d, \u201espok\u00f3j\u201d, \u201edobro\u201d). Imi\u0119 to jest notowane w Polsce od 1427 roku[1].\n"]},
{"name": ["Przedwuj"], "name_description": ["Przedwuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Przed- i -wuj (\"wuj\"). Imi\u0119 to mo\u017ce oznacza\u0107 \"stawiaj\u0105cy wy\u017cej wuja (rodzin\u0119 ze strony matki)\"[1].\n"]},
{"name": ["Przem\u0119t (imi\u0119)"], "name_description": ["Przem\u0119t \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144) i -m\u0119t (\"gn\u0119bi\u0107, dr\u0119czy\u0107\", te\u017c \"wzburza\u0107, trz\u0105\u015b\u0107\").\n"]},
{"name": ["Przedwoj"], "name_description": ["Przedwoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Przed- i -woj (\"wojownik\"). Imi\u0119 to mo\u017ce znaczy\u0107 \"stawiaj\u0105cy wy\u017cej wojownik\u00f3w\"[1] lub \"ten, kt\u00f3ry idzie (zajmuje miejsce) przed innymi wojownikami\".\n"]},
{"name": ["Zenaida"], "name_description": ["Zenaida - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce pierwotnie osob\u0119 po\u015bwi\u0119con\u0105 Zeusowi. Istniej\u0105 dwie \u015bwi\u0119te katolickie o tym imieniu, w tym Zenaida z Tarsu (m\u0119czennica, r\u00f3wnie\u017c \u015bwi\u0119ta prawos\u0142awna).\n"]},
{"name": ["Przedpe\u0142k"], "name_description": ["Przedpe\u0142k, Przedpo\u0142k \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przed- (\"przed\", ale te\u017c \"naj\", \"przez\" i wiele innych) i -pe\u0142k, -po\u0142k (\"regiment wojska, pu\u0142k\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"stawiaj\u0105cy wy\u017cej pu\u0142k, wojsko\"[1] lub te\u017c \"ten, kt\u00f3ry dowodzi pu\u0142kiem\" albo \"ten, kt\u00f3ry jest lepszy od ca\u0142ego pu\u0142ku\".\n"]},
{"name": ["Przezmir"], "name_description": ["Przedmir, Przezmir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przed-, Przez- (\"przez co\u015b, dzi\u0119ki czemu\u015b\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"kogo\u015b, kto swoje istnienie zawdzi\u0119cza pokojowi\".\n"]},
{"name": ["Przedabog"], "name_description": ["Przedabog \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z trzech cz\u0142on\u00f3w: Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144), -da (\"da\u0107\") i -bog (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Prawdopodobnie imi\u0119 to ma charakter wybitnie \u017cycz\u0105cy i mo\u017ce oznacza\u0107 \"niech B\u00f3g (los) obdarzy\".\n"]},
{"name": ["Przeds\u0142awa"], "name_description": ["Przeds\u0142awa, Przec\u0142awa, Przecs\u0142awa, Przes\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przed- (\"przed\", ale te\u017c \"naj\", \"przez\" i wiele innych) i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra stawia s\u0142aw\u0119 ponad inne rzeczy\" lub \"t\u0119, kt\u00f3rej s\u0142awa jest wi\u0119ksza, ni\u017c innych\". M\u0119skie odpowiedniki: Przeds\u0142aw, Przec\u0142aw, Przecs\u0142aw, Przes\u0142aw. W \u017ar\u00f3d\u0142ach po\u015bwiadczone jest jako Przecs\u0142awa (1330) i Przeds\u0142awa (XIII i XIV wiek).\n"]},
{"name": ["Przec\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Przec\u0142aw,  Przecs\u0142aw, Przes\u0142aw, Przeds\u0142aw  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przed- (pierwszy cz\u0142on posiada\u0142 wiele r\u00f3\u017cnych znacze\u0144, zale\u017cnych od znaczenia drugiego cz\u0142onu imienia) i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\")[1]. Imi\u0119 to by\u0142o notowane w Polsce od 1153 roku[2]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry stawia s\u0142aw\u0119 ponad inne rzeczy\", \"stawiaj\u0105cy wy\u017cej s\u0142aw\u0119\". Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia to: Przech, Przechno, Przeczek, Przeczko, Przeczk, Przeczka (masc.), Przecze\u0144, Przeczno, Przesz, Przeszek, Przeszko[1]. \n"]},
{"name": ["Przeborka"], "name_description": ["Przeborka \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144) i -bor-ka (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"t\u0119, kt\u00f3ra najlepiej walczy\".\n"]},
{"name": ["Przebor"], "name_description": ["Przebor \u2013  s\u0142owia\u0144skie/staropolskie imi\u0119  m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prze- (\"przez\" i wiele innych znacze\u0144) i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto najlepiej walczy\".\n"]},
{"name": ["Przeb\u0105d"], "name_description": ["Przeb\u0105d \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Prze- (o r\u00f3\u017cnych znaczeniach zale\u017cnych od drugiego cz\u0142onu) i -b\u0105d (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"ten, kto \u017cyje pe\u0142ni\u0105 \u017cycia\".\n"]},
{"name": ["Pryskus"], "name_description": ["Pryskus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3rego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest imi\u0119 Pryska. Pochodzi ono od rzymskiej nazwy rodowej, kt\u00f3ra oznacza \"dawny\". Istnieli \u015bwi\u0119ci katoliccy o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Pryska"], "name_description": ["Pryska, Pryscylla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skich imion Prisca, Priscilla   (od priscus \u201estary, dawniej u\u017cywany; surowy, powa\u017cny\u201d). Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Pryska (m\u0119czennica rzymska). Na ziemiach polskich imi\u0119 rzadko spotykane, cho\u0107 zapisano je ju\u017c w XV wieku. \n"]},
{"name": ["Prymus"], "name_description": [""]},
{"name": ["Prymityw"], "name_description": ["Prymityw \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa primitivus \"pierworodny, pierwszy w swoim rodzaju.\". Nosi\u0142 je \u015bwi\u0119ty Prymityw, m\u0119czennik z Galicji w czasach rzymskich, towarzysz \u015bwi\u0119tego Fakunda.\n"]},
{"name": ["Przedbor"], "name_description": ["Przedbor, Przedwor \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Przed- (\"przed\", ale te\u017c \"naj\" i wiele innych znacze\u0144) i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"stawiaj\u0105cy wy\u017cej walk\u0119\"[1].\n"]},
{"name": ["Prymian"], "name_description": ["Prymian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do Primusa (Pierwszego)\". Istnieje przynajmniej czterech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu:\n"]},
{"name": ["Prudencjusz"], "name_description": ["Prudencjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"rozwa\u017cny, roztropny\". By\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu; najbardziej znany jest \u015bw. Prudencjusz, biskup Troyes.\n"]},
{"name": ["Protazy"], "name_description": ["Protazy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wed\u0142ug cz\u0119\u015bci badaczy posiada ono greck\u0105 posta\u0107, Pr\u014dt\u0101s, kt\u00f3ra stanowi pierwotne zdrobnienie imion dwucz\u0142onowych typu Pr\u014dtoarchos, Protagoras, Pr\u014dtogen\u0113s itp.[1][2] \u2013 pierwszy cz\u0142on, pr\u014dtos, oznacza \u201epierwszy, przedni\u201d[3]; inni natomiast wywodz\u0105 to imi\u0119 od gr. imienia \u03a0\u03c1\u03bf\u03c4\u03b1\u03c3\u03b9\u03bf\u03c2 (Pr\u014dtasios), pochodz\u0105cego od \u03c0\u03c1\u03bf\u03c4\u03b1\u03c3\u03c3\u03c9 \u2013 \u201eumieszczam, stawiam na czele\u201d[4]. W Polsce notowane od \u015bredniowiecza, w formach Prothasius (od 1212 r.), Protazy (od 1438 r.), Protas(z) (wschodnios\u0142., od 1471 r.)[5].\n"]},
{"name": ["Protazja"], "name_description": ["Protazja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Protazy, kt\u00f3re powsta\u0142o na gruncie j\u0119z. greckiego jako spieszczona forma imion dwucz\u0142onowych typu Pr\u014dtarchos. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw Protazja z Senlis.\n"]},
{"name": ["Prot (imi\u0119)"], "name_description": ["Prot \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Powsta\u0142o poprzez u\u017cycie w charakterze imienia gr. liczebnika pr\u014dtos, 'pierwszy' lub skr\u00f3cenie takich dwucz\u0142onowych imion greckich, jak Protagoras, Protarchos, Protonikos, Protogenes. Znaczeniowo odpowiada mu \u0142aci\u0144skie imi\u0119 Primus[1]. \n"]},
{"name": ["Prospera"], "name_description": ["Prospera (z \u0142ac. prosperus \u2013 pomy\u015blny, szcz\u0119\u015bliwy) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, odpowiednik imienia Prosper, znanego w Polsce do \u015bredniowiecza. Jego patronem jest m.in. \u015bw. Prosper, biskup Orleanu (V wiek).\n"]},
{"name": ["Prosper (imi\u0119)"], "name_description": ["Prosper (z \u0142ac. prosperus \u2013 \u201epomy\u015blny, szcz\u0119\u015bliwy\u201d) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, znane w Polsce od \u015bredniowiecza[1], po raz pierwszy zanotowane w 1388 roku[2]. \n"]},
{"name": ["Prosimir"], "name_description": ["Prosimir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Prosi- (\"prosi\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto negocjuje pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Prokul"], "name_description": ["Prokul \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, nale\u017c\u0105ce do niedu\u017cej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Tytus), i oznaczaj\u0105ce \"urodzony, kiedy ojciec by\u0142 daleko\" (por. procul \u2014 \"daleko\"). Prokul ju\u017c w epoce klasycznej zacz\u0105\u0142 wyst\u0119powa\u0107 tak\u017ce w funkcji przydomka (cognomen)[1]. Istnia\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[2]. \n"]},
{"name": ["Prokop"], "name_description": ["Prokop \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od \u03c0\u03c1\u03bf\u03ba\u03bf\u03c0\u03ae \u2013 prokope, \"post\u0119p, rozw\u00f3j\", w Staro\u017cytnym Rzymie gens, z kt\u00f3rego wywodzili si\u0119 m. in. Prokopiusz \u2013 uzurpator cesarskiego tronu oraz cesarz zachodniorzymski Prokopiusz Antemiusz. U\u017cywane te\u017c w ko\u015bcio\u0142ach chrze\u015bcija\u0144skich: w\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bwi\u0119ty Prokop (IV wiek) oraz czeski \u015bwi\u0119ty Prokop z Sazawy (X/XI wiek).\n"]},
{"name": ["Prokles"], "name_description": ["Prokles (gr. \u03a0\u03c1\u03cc\u03ba\u03bb\u03bf\u03c2) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza ono \"przes\u0142awny\". Pr\u00f3klos wyst\u0119powa\u0142o obocznie z Prokl\u0113s i mog\u0142o tak\u017ce stanowi\u0107 zgrecyzowana form\u0119 imienia \u0142aci\u0144skiego Prokul. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u2013 \u015bw. Prokles, m\u0119czennik (II wiek), wspominany razem ze \u015bw. Hilarionem[1].\n"]},
{"name": ["Salomea"], "name_description": ["Salomea \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia semickiego. Wywodzi si\u0119, podobnie jak imi\u0119 m\u0119skie Salomon, od hebrajskiego s\u0142owa \u0161alom oznaczaj\u0105cego \"pok\u00f3j\", \"pomy\u015blno\u015b\u0107\". Judejska ksi\u0119\u017cniczka Salome ta\u0144cem sk\u0142oni\u0142a Heroda do wydania wyroku na Jana Chrzciciela. W Polsce imi\u0119 to zanotowano ju\u017c w XII wieku. Nosi\u0142y je m.in. ksi\u0119\u017cniczki piastowskie.\n"]},
{"name": ["Pryma (imi\u0119)"], "name_description": ["Pryma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, powsta\u0142e od liczebnika prima \u2013 \"pierwsza\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Pryma, m\u0119czennica z Abiteny[1].\n"]},
{"name": ["Safira"], "name_description": ["Safira \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia egipskiego. Mo\u017ce by\u0107 inn\u0105 form\u0105 imion Zefira czy Zefiryna - od przekszta\u0142cenia nazwy Saphira - Sephira - Sephirine.\n"]},
{"name": ["Sadok"], "name_description": ["Sadok \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \"s\u0142uszny\", \"sprawiedliwy\", \"prawid\u0142owy\". Patronem tego imienia jest b\u0142. Sadok, polski mnich z Sandomierza, zamordowany wraz z 48 towarzyszami w czasie najazdu Tatar\u00f3w w 1259 lub 1260 roku.\n"]},
{"name": ["Sabrina (imi\u0119)"], "name_description": ["Sabrina jest angielskim imieniem \u017ce\u0144skim. Pochodzi od nazwy walijskiej rzeki \u2013 Severn (oryg. Habren). B\u0142\u0119dn\u0105 teori\u0105 jest, \u017ce Sabrina to forma pochodna imienia Sabina. Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Sabrina, m\u0119czennica z Galii.\n"]},
{"name": ["Sabinian (imi\u0119)"], "name_description": ["Sabinian - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do Sabina, do Sabiny\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Sabinian, syn \u015bw. Bonifacego i \u015bw. Tekli oraz inni \u015bwi\u0119ci.\n"]},
{"name": ["Sabina"], "name_description": ["Sabina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Sabin\n"]},
{"name": ["Sabin"], "name_description": ["Sabin - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa sabinus oznaczaj\u0105cego pochodz\u0105cy z Sabin\u00f3w, plemienia zamieszkuj\u0105cego \u015brodkow\u0105 Itali\u0119. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bw. Sabin ze Spoleto, m\u0119czennik z IV wieku[1].\n"]},
{"name": ["Zefiryna"], "name_description": ["Zefiryna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ska forma imienia Zefiryn. Jest to imi\u0119 teoforyczne, utworzone za pomoc\u0105 sufiksu -inus od imienia greckiego boga wiatru zachodniego (Z\u00e9phyros).\n"]},
{"name": ["Zefiryn"], "name_description": ["Zefiryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Jest to imi\u0119 teoforyczne, utworzone za pomoc\u0105 sufiksu -inus od imienia greckiego boga wiatru zachodniego, Zefira (gr. Z\u00e9phyros).\n"]},
{"name": ["Zdziwoj"], "name_description": ["Zdziwoj \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzi- (\"uczyni\u0107, nada\u0107 imi\u0119, zrobi\u0107\") i woj (\"wojownik\").\n"]},
{"name": ["Zdzistryj"], "name_description": ["Zdzistryj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzi- (\"uczyni\u0107, nada\u0107 imi\u0119, zrobi\u0107\") i stryj.\n"]},
{"name": ["Zdziewuj"], "name_description": ["Zdziewuj, Zdziwuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (Zdzi-) (\"uczyni\u0107, nada\u0107 imi\u0119, zrobi\u0107\") i -wuj.\n"]},
{"name": ["Zdziewit"], "name_description": ["Zdziewit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i wit (\"pan, w\u0142adca\")[1], notowane w Polsce od 1385 roku[2]. \n"]},
{"name": ["Zdzis\u0142aw"], "name_description": ["Zdzis\u0142aw, Zdzies\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie (Zdzi-) (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Zanotowane w dokumentach z roku 1198.\n"]},
{"name": ["Zdzierad"], "name_description": ["Zdzierad - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i rad (\"radosny, zadowolony\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry czyni innych radosnym\", albo \"ten, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 tym, co uczyni\u0142\".\n"]},
{"name": ["Zdziegrod"], "name_description": ["Zdziegrod, Zdzigrod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (Zdzi-) (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i -grod (\"ogradza\u0107, otacza\u0107 p\u0142otem\").\n"]},
{"name": ["Zdziesu\u0142"], "name_description": ["Zdziesu\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, zrekonstruowane na podstawie nazwy wsi Zdzieszulice Dolne i G\u00f3rne[1], z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Zdzie- (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i -su\u0142 (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepszy, mo\u017cniejszy\"). \n"]},
{"name": ["Zdzis\u0142awa"], "name_description": ["Zdzis\u0142awa, Zdzies\u0142awa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Zdzis\u0142aw. Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest b\u0142. Zdzis\u0142awa Czeska, patronka m\u0142odych ma\u0142\u017ce\u0144stw i matek.\n"]},
{"name": ["Zdzimir"], "name_description": ["Zdzimir, Zdziemir \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (Zdzi-) (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i mir (\"pok\u00f3j\"), czyli \"ten, kt\u00f3ry przysparza pokoju\", \"przynosi pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Zdziczest"], "name_description": ["Zdziczest \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzi- (\"uczyni\u0107, zrobi\u0107\") i -czest (\"dobre imi\u0119, cnota, cze\u015b\u0107\")[1].\n"]},
{"name": ["Zdziegod"], "name_description": ["Zdziegod, Zdzigod \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (Zdzi-) (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i -god (\"dopasowa\u0107, czyni\u0107 odpowiednim\").\n"]},
{"name": ["Zdziemi\u0142"], "name_description": ["Zdziemi\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie-, pochodz\u0105cego od pras\u0142. *j\u044czd\u011bti (\"po\u0142o\u017cy\u0107, zrobi\u0107, uczyni\u0107\", por. zdzia\u0107 \u2014 \"nada\u0107 imi\u0119\"; zdzia\u0142a\u0107 \u2014 \"uczyni\u0107\"), oraz -mi\u0142 (\"mi\u0142y\")[1]. Po raz pierwszy notowane w Polsce w 1399 roku[2]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry czyni innych milszymi\".\n"]},
{"name": ["Zdziebor"], "name_description": ["Zdziebor, Zdzibor \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (Zdzi-) (\"uczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\") i -bor (\"walka\").\n"]},
{"name": ["Zdzieb\u0105d"], "name_description": ["Zdzieb\u0105d \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (\"uczyni\u0107, zrobi\u0107, nada\u0107 imi\u0119\") i -b\u0105d (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\").\n"]},
{"name": ["Zdawuj"], "name_description": ["Zdawuj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zda- (\"da\u0107, przekaza\u0107, ustali\u0107\") i -wuj (\"wuj\").\n"]},
{"name": ["Zdziebud"], "name_description": ["Zdziebud \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zdzie- (\u201euczyni\u0107, zdzia\u0142a\u0107, zrobi\u0107\u201d) i -bud (\u201ebudzi\u0107\u201d).\n"]},
{"name": ["Zbywoj"], "name_description": ["Zbywoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zby- (\u201ezby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\u201d) i -woj (\u201ewojownik\u201d).\n"]},
{"name": ["Zbys\u0142awa"], "name_description": ["Zbys\u0142awa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik staropolskiego imienia Zbys\u0142aw. Sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zby- (\u201ezby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\u201d) i -s\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Zbys\u0142aw"], "name_description": ["Zbys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zby- (\u201ezby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\u201d) i -s\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Zbylut"], "name_description": ["Zbylut \u2013 staropolskie imi\u0119 (r\u00f3wnie\u017c w odmianie Zbijlud i Zbilut)[1], m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zby- (\u201ezby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\u201d) i -lut (\u201esrogi, ostry\u201d). Mog\u0142o oznacza\u0107 \u201etego, kt\u00f3ry pozby\u0142 si\u0119 srogo\u015bci\u201d.\n"]},
{"name": ["Zbigniew"], "name_description": ["Zbigniew \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Z\u0142o\u017cone jest z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zby- (\u201ezby\u0107, zby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\u201d) i -gniew (\u201egniew\u201d)[1]. Mog\u0142o oznacza\u0107 \u201etego, kt\u00f3ry si\u0119 zby\u0142 (pozby\u0142) gniewu\u201d. W\u0142a\u015bciwie powinno ono brzmie\u0107 Zbygniew, a Zbigniew to wynik zniekszta\u0142cenia, kt\u00f3re nast\u0105pi\u0142o przy odczycie imion s\u0142owia\u0144skich przez pierwszych badaczy. W Polsce imi\u0119 to po raz pierwszy odnotowano jako Zbygniew[2]. Do ko\u0144ca XV wieku imi\u0119 Zbygniew zanotowano u oko\u0142o 1000 os\u00f3b[3].\n"]},
{"name": ["Zawisza (imi\u0119)"], "name_description": ["Zawisza \u2212 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"zazdrosny o s\u0142aw\u0119\".\n"]},
{"name": ["Zadar (imi\u0119)"], "name_description": ["Zadar \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Za- (by\u0107 mo\u017ce tu: \"jako\") i -dar (\"upominek, dar, ofiara\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kto pojawi\u0142 si\u0119 jako dar\", \"tego, kto jest darem\".\n"]},
{"name": ["Zacheusz"], "name_description": ["Zacheusz \u2212 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, od hebr. \u05db\u05b8\u05bc\u05d9 (Zakkai), co oznacza \"czysty\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Zacheusz, biskup Jerozolimy. Znany jest tak\u017ce Zacheusz z Ewangelii \u015bw. \u0141ukasza, kt\u00f3ry chc\u0105c zobaczy\u0107 Jezusa Chrystusa wspi\u0105\u0142 si\u0119 w Jerychu na sykomor\u0119.\n"]},
{"name": ["Zachariasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Zachariasz, Zachary \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa  \u05d6\u05b0\u05db\u05b7\u05e8\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4 (zecharja)  znacz\u0105cego \"Jahwe pami\u0119ta\". Forma Zachary by\u0142a nadawana bardzo rzadko, ale wyst\u0119powa\u0142a w polszczy\u017anie co najmniej od XVII wieku. Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki zna 11 \u015bwi\u0119tych o tym imieniu; s\u0105 to w wi\u0119kszo\u015bci prorocy z czas\u00f3w starotestamentowych. Jeden z nich jest autorem biblijnej Ksi\u0119gi Zachariasza.\n"]},
{"name": ["Zdamir"], "name_description": ["Zdamir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zda- (\"da\u0107, przekaza\u0107, ustali\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j\"), czyli \"ten, kt\u00f3ry ustanawia pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Zabulon (imi\u0119)"], "name_description": ["Zabulon, Zebulon (hebr. \u05d6\u05d1\u05d5\u05dc\u05d5\u05df) \u2212 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Etymologi\u0119 tego imienia (hebr. wspania\u0142e miejsce na mieszkanie) wywodzi si\u0119 z Ksi\u0119gi Rodzaju 30,20[1][2].\n"]},
{"name": ["Prochor"], "name_description": ["Prochor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od \u03a0\u03c1\u03bf\u03c7\u03bf\u03c1\u03bf\u03c2 \u2013 z choreo \"ta\u0144cz\u0119\"; pro \u2013 \"przed\"; imi\u0119 to oznacza \"ten, co prowadzi taniec; pierwszy tancerz\". \u015aw. Prochor by\u0142 jednym z 7 pierwszych diakon\u00f3w[1]. Polskimi formami tego imienia s\u0105: Prochor, Prochorus, Prochort, Profor, Prophiorus, Profortus[2].\n"]},
{"name": ["Zbros\u0142aw"], "name_description": ["Zbros\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zbro- (borti - \u201ewalczy\u0107\u201d, \u201ezmaga\u0107 si\u0119\u201d) i -s\u0142aw (\u201es\u0142awa\u201d). Oznacza ono \u201etego, czyja s\u0142awa tworzy si\u0119 dzi\u0119ki walce\u201d. Jedn\u0105 z form skr\u00f3conych tego imienia by\u0142 Bros\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Priam"], "name_description": ["Priam (gr. \u03a0\u03c1\u03af\u03b1\u03bc\u03bf\u03c2 Pr\u00edamos, \u0142ac. Priamus) \u2013 w mitologii greckiej kr\u00f3l Troi; jeden z bohater\u00f3w Iliady Homera.\n"]},
{"name": ["Zbygniewa"], "name_description": ["\nZbygniewa - staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, odpowiednik imienia Zbygniew. Z\u0142o\u017cone jest z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Zby- (\"zby\u0107, zby\u0107 si\u0119, pozby\u0107 si\u0119\") i -gniewa (\"gniew\"). Oznacza prawdopodobnie \"t\u0119, kt\u00f3ra si\u0119 zby\u0142a (pozby\u0142a) gniewu\". Istnieje te\u017c t\u0142umaczenie alternatywne: \u201emiej zbytek (nadmiar) gniewu\u201d (gniew - jako zapa\u0142 wojenny - by\u0142 uwa\u017cany za cnot\u0119).\nZbigniewa imieniny obchodzi 17 marca.\n"]},
{"name": ["Prakseda"], "name_description": ["Prakseda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, powsta\u0142o od wyrazu praksis (dzia\u0142anie). Prakseda imieniny obchodzi 21 lipca.\n"]},
{"name": ["Poznomir"], "name_description": ["Poznomir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Pozno- (\"pozna\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kt\u00f3ry zazna pokoju\".\n"]},
{"name": ["Porfiry"], "name_description": ["Porfiry \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego imienia \u03a0\u03bf\u03c1\u03c6\u03c5\u03c1\u03b9\u03bf\u03c2 (Porfirios), pochodz\u0105cego od s\u0142owa \u03c0\u03bf\u03c1\u03c6\u03c5\u03c1\u03b1 (porfira), co oznacza \"purpura\".\n"]},
{"name": ["Porfiriusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Porfiriusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od greckiego imienia \u03a0\u03bf\u03c1\u03c6\u03c5\u03c1\u03b9\u03bf\u03c2 (Porfirios), pochodz\u0105cego od s\u0142owa \u03c0\u03bf\u03c1\u03c6\u03c5\u03c1\u03b1 (porfira), co oznacza \"purpura\". By\u0142o to imi\u0119 s\u0142ynnego filozofa greckiego, a tak\u017ce wielu \u015bwi\u0119tych. \n"]},
{"name": ["Porfirion"], "name_description": ["Porfirion - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. \n"]},
{"name": ["Poncjusz"], "name_description": ["Poncjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od rzymskiej nazwy rodowej, prawdopodobnie wywodz\u0105cej si\u0119 od nazwy staro\u017cytnej krainy Pont w Azji Mniejszej. Z kolei jej nazwa by\u0107 mo\u017ce pochodzi\u0142a od greckiego s\u0142owa  \u03c0\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 (pontos) \u2013 \"morze\". Zupe\u0142nie inn\u0105 etymologi\u0119 podaje m.in. Encyclopaedia Britannica oraz New Catholic Encyclopedia. Wed\u0142ug tych dzie\u0142 przydomek Poncjusz pochodzi od rodu Ponti\u00f3w, nale\u017c\u0105cego do italskiego ludu Samnit\u00f3w. \u015awi\u0119tych o tym imieniu by\u0142o kilku, w\u015br\u00f3d nich:\n"]},
{"name": ["Poncjan (imi\u0119)"], "name_description": ["Poncjan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od rzymskiej nazwy rodowej, prawdopodobnie wywodz\u0105cej si\u0119 od nazwy staro\u017cytnej krainy Pont w Azji Mniejszej. Z kolei jej nazwa by\u0107 mo\u017ce pochodzi\u0142a od greckiego s\u0142owa  \u03c0\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 (pontos) - \"morze\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Poncjan, papie\u017c i inni \u015bwi\u0119ci.\n"]},
{"name": ["Pom\u015bcibor"], "name_description": ["Pom\u015bcibor \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Pom\u015bci- (\"pom\u015bci\u0107\") i -bor (\"walczy\u0107, zmaga\u0107 si\u0119\"). By\u0107 mo\u017ce oznacza\u0142o \"tego, kto m\u015bci si\u0119 zbrojnie\".\n"]},
{"name": ["Pomponiusz"], "name_description": ["Pomponiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pompatyczny, wspania\u0142y\". Istnieje przynajmniej dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia.\n"]},
{"name": ["Probus (imi\u0119)"], "name_description": ["Probus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Probus, biskup Rieti (VI wiek).\n"]},
{"name": ["Pompiliusz"], "name_description": ["Pompiliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego wywodz\u0105c si\u0119 od rzymskiego nazwiska Pompilius o nieznanej etymologii. Patronem tego imienia jest \u015bw. Pompiliusz, zakonnik (zm. 1766). \n"]},
{"name": ["Potencjana"], "name_description": ["Potencjana, Potencjanna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Potencjan, pierwotnie przydomka (z sufiksem oznaczaj\u0105cym wyzwolenie i adopcj\u0119) od Potens, kt\u00f3re z kolei jest u\u017cytym w funkcji antroponimu przymiotnikiem \"silny, mocny, pot\u0119\u017cny\"[1]. Imi\u0119 to notowane by\u0142o w Polsce od 1413 roku[2], w formie Potencyjana[3]. \n"]},
{"name": ["Pomir"], "name_description": ["Pomir \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Po- (\"po\" i wiele innych znacze\u0144) i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\")[1].\n"]},
{"name": ["Poliksena (imi\u0119)"], "name_description": ["Poliksena \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (\u03a0\u03bf\u03bb\u03c5\u03be\u03b5\u03bd\u03b7), powsta\u0142o z wyraz\u00f3w \u03c0\u03bf\u03bb\u03bb\u03bf\u03b9 (polloi) \u2013 \"du\u017co, wielu\" i \u03be\u03b5\u03bd\u03bf\u03b9 (xenoi) \"go\u015b\u0107, cudzoziemiec\".  Poliksena by\u0142a c\u00f3rk\u0105 kr\u00f3la Troi Priama i Hekabe. Patronk\u0105 w Ko\u015bciele katolickim jest m\u0119czennica \u017cyj\u0105ca w Hiszpanii w I w. Imi\u0119 to by\u0142o nadawane w Polsce ju\u017c w XV w.\n"]},
{"name": ["Polikarp"], "name_description": ["Polikarp \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa polykarpos oznaczaj\u0105cego \"p\u0142odny\".\n"]},
{"name": ["Polidor (imi\u0119)"], "name_description": ["Polidor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w \u03c0\u03bf\u03bb\u03c5\u03c2 (pol\u00fds) (\"wiele\") i \u03b4\u03c9\u03c1\u03bf\u03bd (d\u014dron) (\"dar\"), co oznacza \"bogato obdarzony\"[1]. Posta\u0107 o imieniu Polidor wyst\u0119puje w mitologii greckiej i literaturze greckiej (imi\u0119 to nosi ukochany syn Priama). Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Polidor Plasden, wspominany razem ze \u015bw. Eustacjuszem White'em.\n"]},
{"name": ["Polieukt"], "name_description": ["Polieukt \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone ze s\u0142\u00f3w polus \u2013 \u201eliczne\u201d i eukh\u00ea \u2013 \u201emodlitwy\u201d. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia, jak Polieukt z Melityny.\n"]},
{"name": ["Pompejusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Pompejusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od nazwy rodu, kt\u00f3ra przypuszczalnie pochodzi od liczebnika \"pi\u0119\u0107\" w jednym z j\u0119zyk\u00f3w oskijsko-umbryjskich. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Pompejusz, drugi biskup Pawii.\n"]},
{"name": ["Poliana (imi\u0119)"], "name_description": ["Poliana, Polianna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia m\u0119skiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Polian, wspominany razem ze \u015bw. Nemezjanem, Datywem, Feliksem, \u0141ucjuszem (Lucjuszem), Wiktorem i Liteuszem (III wiek)[1]. \n"]},
{"name": ["Pola"], "name_description": ["Pola \u2013 zdrobnienie imienia Apolonia, od niedawna bywa nadawane jako samodzielne imi\u0119. By\u0107 mo\u017ce usamodzielni\u0142a si\u0119 pod wp\u0142ywem pomieszania zdrobnienia Apolonii z imieniem Paula, wymawianym w niekt\u00f3rych j\u0119zykach jako Pola. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Pola zajmuje 17. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Plutarch (imi\u0119)"], "name_description": ["Plutarch (gr. \u03a0\u03bb\u03bf\u03cd\u03c4\u03b1\u03c1\u03c7\u03bf\u03c2) \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w plut- (\u03c0\u03bb\u03bf\u03c5\u03c4\u03bf\u03c2, ploutos) \u2014 \"bogactwo, dostatek\" i -arch (\u00e1rch\u014dn) \u2014 \"w\u0142adca, panuj\u0105cy\".\n"]},
{"name": ["Plautylla"], "name_description": ["Plautylla \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Plaut. Istnia\u0142o kilka \u015bwi\u0119tych katolickich nosz\u0105cych to imi\u0119. \n"]},
{"name": ["Platonida"], "name_description": ["Platonida \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; forma dzier\u017cawcza od imienia Platon. Znaczeniem tego imienia jest zatem \"c\u00f3rka Platona, kobieta z rodu Platona\". \n"]},
{"name": ["Placyda"], "name_description": ["Placyda \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Placyd. Zdrobnienia to Cytka, Cysia, Platusia. Istniej\u0105 \u015bwi\u0119te i b\u0142ogos\u0142awione tego imienia. \n"]},
{"name": ["Piotra"], "name_description": ["Piotra - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Piotr, chrze\u015bcija\u0144skiego imienia m\u0119skiego pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, wywiedzionego od przydomku Szymona aposto\u0142a nadanego mu przez Jezusa Chrystusa (aram. Kefas). Imi\u0119 '\u03a0\u03b5\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2' jest czasami t\u0142umaczone jako 'Ska\u0142a', co w j\u0119zyku polskim oznacza z regu\u0142y wielki kamienny masyw. Polska forma Piotr z \"o\" zamiast \"e\" jest regularn\u0105 zmian\u0105 spowodowan\u0105 przez tzw. przeg\u0142os polski (por. te\u017c np. ko\u015bci\u00f3\u0142 z \u0142ac. castel.)\n"]},
{"name": ["Polichroniusz"], "name_description": ["Polichroniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Jego patronem jest m.in. biskup Babilonu, m\u0119czennik[1].\n"]},
{"name": ["Pioniusz"], "name_description": ["Pioniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Pioniusz, kap\u0142an ze Smyrny.\n"]},
{"name": ["Piotr (imi\u0119)"], "name_description": ["Piotr \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego (Petrus); obecnie drugie co do popularno\u015bci imi\u0119 w Polsce (po Annie), a pierwsze w\u015br\u00f3d imion m\u0119skich (stan na stycze\u0144 2017 r.), odnotowuj\u0105ce 700 645 nada\u0144[1](s\u0105 w Polsce tak\u017ce osoby o \u017ce\u0144skim imieniu Piotra). W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Piotr w 2017 r. zajmowa\u0142 16. miejsce w grupie imion m\u0119skich[2]. \n"]},
{"name": ["Pius"], "name_description": ["Pius \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201epobo\u017cny\u201d, \u201ecnotliwy\u201d. Jako przydomek imi\u0119 to po raz pierwszy pojawi\u0142o si\u0119 u cesarza rzymskiego Antonina Piusa (138-161). Imi\u0119 to przyj\u0119\u0142o dwunastu papie\u017cy.\n"]},
{"name": ["P\u0119\u017cyrka"], "name_description": ["P\u0119\u017cyrka \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w P\u0119ci- (\"droga, w\u0119dr\u00f3wka\") i -\u017cyr-ka (\"pokarm, czynno\u015b\u0107 jedzenia, \u017cycie\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"t\u0119, kt\u00f3ra idzie drog\u0105 \u017cycia\".\n"]},
{"name": ["Polian"], "name_description": ["Polian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Polian, wspominany razem ze \u015bw. Nemezjanem, Datywem, Feliksem, \u0141ucjuszem (Lucjuszem), Wiktorem i Liteuszem (III wiek).\n"]},
{"name": ["Pia (imi\u0119)"], "name_description": ["Pia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Placyd"], "name_description": ["Placyd \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiego przydomka pochodz\u0105cego od wyrazu pospolitego placidus, oznaczaj\u0105cego \u201espokojny, dobrotliwy, \u0142agodny\u201d[1]. Notowane w Polsce co najmniej od 1691 roku[2]. \n"]},
{"name": ["P\u0119kos\u0142aw"], "name_description": ["P\u0119kos\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w P\u0119ko- (\"p\u0119k, wi\u0105zka\", ale p\u0119ka\u0107 si\u0119 \u2013 \"rozpada\u0107 si\u0119, przestawa\u0107 by\u0107 ca\u0142ym\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3rego s\u0142awa jest silna i oparta na wielu czynach\", albo te\u017c \"ten, kt\u00f3rego s\u0142awa si\u0119 rozpada\".\n"]},
{"name": ["P\u0119cis\u0142awa"], "name_description": ["P\u0119cis\u0142awa, P\u0119cs\u0142awa, P\u0119c\u0142awa, P\u0119s\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w P\u0119ci- (\"droga, w\u0119dr\u00f3wka\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"ta, kt\u00f3ra pod\u0105\u017ca drog\u0105 s\u0142awy\". Po\u015bwiadczone w \u017ar\u00f3d\u0142ach jako P\u0119cis\u0142awa (1265), P\u0119\u0107s\u0142awa (1265), P\u0119s\u0142awa (1310).\n"]},
{"name": ["Petroniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Petroniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Pochodzi od rzymskiego nazwiska rodowego Petroniuszy (gens Petronia), przy czym nazwa rodu Petronia jest zwi\u0105zana prawdopodobnie z etruskim petruni o nieustalonym znaczeniu[1]. Petroniusz jest nadawany w Polsce co najmniej od pierwszej po\u0142. XIX wieku[2]. Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[3].\n"]},
{"name": ["Petronia"], "name_description": ["Petronia \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Petroniusz\n"]},
{"name": ["P\u0119kos\u0142awa"], "name_description": ["P\u0119kos\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w P\u0119ko- (\"p\u0119k, wi\u0105zka\", ale p\u0119ka\u0107 si\u0119 \u2013 \"rozpada\u0107 si\u0119, przestawa\u0107 by\u0107 ca\u0142ym\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3rej s\u0142awa jest silna i oparta na wielu czynach\", albo te\u017c \"ta, kt\u00f3rej s\u0142awa si\u0119 rozpada\".\n"]},
{"name": ["Platon (imi\u0119)"], "name_description": ["Platon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego oznaczaj\u0105cy \"barczysty\". Przydomkiem tym nazwano filozofa Arystoklesa znanego jako Platon z Aten. Patronami tego imienia jest kilku \u015bwi\u0119tych. Od Platona pochodzi \u017ce\u0144skie imi\u0119 Platonida.\n"]},
{"name": ["Peregryn"], "name_description": ["Peregryn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201eten, kt\u00f3ry podr\u00f3\u017cuje\u201d. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Peregryn, m\u0119czennik (II wiek); \u015bw. Peregryn, biskup Auxerre (+ 304); \u015bw. Peregryn Laziosi \u2013 patron chorych na raka.\n"]},
{"name": ["Petronela"], "name_description": ["Petronela \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pierwotnie b\u0119d\u0105ce form\u0105 zdrobnia\u0142\u0105 imienia Petronia.\n"]},
{"name": ["Pe\u0142czybog"], "name_description": ["Pe\u0142czybog \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Pe\u0142czy- (\"regimentu wojska, pu\u0142ku\") i -bog (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry szcz\u0119\u015bliwie dowodzi pu\u0142kiem\".\n"]},
{"name": ["Penelopa (imi\u0119)"], "name_description": ["Penelopa \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie greckiego pochodzenia, wywodz\u0105ce si\u0119 od greckiego \u03c0\u03b7\u03bd\u03b5\u03bb\u03bf\u03c8 (gatunek kaczki). Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Penelopa, \u017cyj\u0105ca w IV wieku.\n"]},
{"name": ["Perpetua"], "name_description": ["Perpetua \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od wyrazu pospolitego perpetuus oznaczaj\u0105cego \"nieprzerwany, ci\u0105g\u0142y\"[1] . W Polsce imi\u0119 to jest notowane co najmniej od 1621 roku[2], jednak\u017ce poza kr\u0119gami zakonnymi nie wyst\u0119puje[3].  \n"]},
{"name": ["P\u0119cis\u0142aw"], "name_description": ["P\u0119cis\u0142aw, P\u0119cs\u0142aw, P\u0119c\u0142aw, P\u0119s\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w P\u0119ci- (\"droga, w\u0119dr\u00f3wka\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Oznacza \"ten, kt\u00f3ry pod\u0105\u017ca drog\u0105 s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["Pelina"], "name_description": ["Pelina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Pelin. Jego patronem jest \u015bw. Pelin, zm. w 361 r., pod rz\u0105dami Juliana Apostaty. \n"]},
{"name": ["Pelin"], "name_description": ["Pelin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone z gr. przymiotnika p\u00e9linos \u2014 \"ciemny, czarny, Murzyn\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Pelin, biskup Brindisi, zm. w 361 r., pod rz\u0105dami Juliana Apostaty. \n"]},
{"name": ["Pawe\u0142"], "name_description": ["Pawe\u0142 \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (Paulus), nale\u017c\u0105ce do niedu\u017cej grupy najstarszych imion rzymskich (imion w\u0142a\u015bciwych, praenomen, por. Marek, Tyberiusz, Tytus). Ju\u017c w epoce klasycznej zacz\u0105\u0142 on tak\u017ce wyst\u0119powa\u0107 w funkcji przydomka (cognomen)[1]. Paulus oznacza \u201ema\u0142y\u201d, \u201edrobny\u201d[2]. Imi\u0119 to nale\u017ca\u0142o i nale\u017cy do najpopularniejszych w ca\u0142ym \u015bwiecie chrze\u015bcija\u0144skim, nosi\u0142o je oko\u0142o sze\u015b\u0107dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych[3]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Pawe\u0142 w 2017 r. zajmowa\u0142 41. miejsce w grupie imion m\u0119skich[4]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Pawe\u0142 zajmowa\u0142 w 2017 r. 6. miejsce (513 654 nada\u0144)[5].\n"]},
{"name": ["Paulina (imi\u0119)"], "name_description": ["Paulina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Paulin. Oznacza \"nale\u017c\u0105ca do Paw\u0142a\", lub \"pochodz\u0105ca od Paw\u0142a\". Pochodzi od imienia Paula, kt\u00f3re mo\u017ce by\u0107 dla niego r\u00f3wnie\u017c zdrobnieniem. \n"]},
{"name": ["Paulin (imi\u0119)"], "name_description": ["Paulin - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od imienia Paulus (Pawe\u0142) i oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do Paulusa, pochodz\u0105cy od Paulusa\". Imi\u0119 to jest znane w Polsce od 1230 roku. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych o tym imieniu - m.in. \u015bw. Paulin z Noli, biskup.\n"]},
{"name": ["Perpet"], "name_description": ["Perpet, r\u00f3wnie\u017c Perpetuus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa perpetuus oznaczaj\u0105cego \"sta\u0142y, niezmienny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Perpet, biskup Tours[1]. \n"]},
{"name": ["Pelagia"], "name_description": ["Pelagia \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia greckiego, pochodz\u0105ce od gr. przymiotnika pelagios, \u017ce\u0144ski odpowiednik Pelagiusza[1].\n"]},
{"name": ["Paula"], "name_description": ["Paula \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Pawe\u0142. W staropolskich dokumentach zapisano je oko\u0142o 1265 roku. Imi\u0119 zyska\u0142o wi\u0119ksz\u0105 popularno\u015b\u0107 w latach 80 i 90 XX wieku. Od niej powsta\u0142o imi\u0119 Paulina, dla kt\u00f3rej Paula mo\u017ce tak\u017ce s\u0142u\u017cy\u0107 jako zdrobnienie. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Paula w 2017 r. zajmowa\u0142a 138. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. \n"]},
{"name": ["Patrycjusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Patrycjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa patricius oznaczaj\u0105cego \"szlachetnie urodzony, patrycjuszowski\". Jego obocznymi wariantami s\u0105 Patrycy i Patryk, a \u017ce\u0144skim odpowiednikiem \u2013 Patrycja.\n"]},
{"name": ["Patryk"], "name_description": ["Patryk \u2013 oboczna, skr\u00f3cona wersja imienia Patrycjusz. Jeszcze innym wariantem tego imienia jest Patrycy. Pochodzenie i znaczenie: \u0142aci\u0144skie: patricius \u2013 patrycjuszowski, szlachecki, szlachetnie urodzony. Forma \u017ce\u0144ska to Patrycja.\n"]},
{"name": ["Patrycja"], "name_description": ["Patrycja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skich imion Patrycjusz, Patrycy, Patryk. Oznacza \"szlachetnie urodzona, patrycjuszowska\". W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Patrycja w 2017 r. zajmowa\u0142a 58. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polek Patrycja zajmowa\u0142a w 2017 r. 41. miejsce (166 497 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Patrycy"], "name_description": ["Patrycy jest to oboczna forma imienia Patryk i Patrycjusz. \n"]},
{"name": ["Pelagiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Pelagiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"marynarz\".\n"]},
{"name": ["Patrokles (imi\u0119)"], "name_description": ["Patrokles \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od \u03a0\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03ba\u03bb\u03bf\u03c2 (Patroklos), co oznacza \"chwa\u0142a ojca\", b\u0119d\u0105 z\u0142o\u017cone z \u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2 (patros) \"ojca, ojcowska\" i \u03ba\u03bb\u03b5\u03bf\u03c2 (kleos) \"chwa\u0142a, s\u0142awa\". Patronem tego imienia jest m.in \u015bw. Patrokles z Troyes. \n"]},
{"name": ["Potapiusz"], "name_description": ["Patapiusz, Potapiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"mi\u0142osierny, \u0142agodny\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Patapiusz, pustelnik (VI wiek). \n"]},
{"name": ["Paschazy"], "name_description": ["Paschazy, r\u00f3wnie\u017c Paschazjusz[1] \u2014 zlatynizowane m\u0119skie imi\u0119 (\u0142ac. Paschasius od wyrazu pascha),  pochodzenia hebrajskiego od wyrazu Pesach (pascha). \n"]},
{"name": ["Paschalis"], "name_description": ["Paschalis \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego[1], nast\u0119pnie \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105cego Wielkanoc. Wywodzi si\u0119 od aramejskiego[2] , s\u0142owa \"pascha\" lub te\u017c hebrajskiego Pesach oznaczaj\u0105cego \u017cydowskie \u015bwi\u0119to wyj\u015bcia, upami\u0119tniaj\u0105ce opuszczenie Egiptu i pocz\u0105tek drogi do Ziemi Obiecanej, tak\u017ce przypadaj\u0105cego w znan\u0105 ju\u017c wcze\u015bniej Pasch\u0119. Paschalis jest polskim odpowiednikiem francuskiego imienia Pascal[3].\n"]},
{"name": ["Paschalina"], "name_description": ["Paschalina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Paschalis. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u201epascha\u201d oznaczaj\u0105cego Wielkanoc. W swych korzeniach si\u0119ga hebrajskiego pesah oznaczaj\u0105cego \u017cydowskie \u015bwi\u0119to wyj\u015bcia, upami\u0119tniaj\u0105ce opuszczenie Egiptu i pocz\u0105tek drogi do Ziemi Obiecanej.\n"]},
{"name": ["Paryzjusz"], "name_description": ["Paryzjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od nazwy celtyckiego plemienia Parisii lub wywodz\u0105cej si\u0119 od niej nazwy miasta Pary\u017c. Patronem tego imienia jest \u015bw. Paryzjusz z Treviso (XII/XIII wiek). \n"]},
{"name": ["U\u015bciwoj"], "name_description": ["U\u015bciwoj \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu U\u015bci- (\"pobudza\u0107\") i -woj (\"wojownik\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry inspiruje wojownik\u00f3w\". \n"]},
{"name": ["Urszula"], "name_description": ["Urszula \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, od \u0142aci\u0144skiego przydomka Ursula, kt\u00f3ry stanowi zdrobnienie od wyrazu pospolitego[1] ursa (nied\u017awiedzica); mo\u017cna je zatem t\u0142umaczy\u0107 jako \"nied\u017awiedziczka\"[2]. W Polsce imi\u0119 to notowano od XIV wieku w formie Urszula (od 1367) i Orszula (tak\u017ce od 1367)[3], a tak\u017ce \u0142aci\u0144skiej Ursula. Mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Ula; z \u0142ac. przyrostkiem: Ulita, wschodnios\u0142.: Ulicha[4]. Przez stulecia imi\u0119 Urszula by\u0142o rzadkie, a w XIX wieku uchodzi\u0142o za staromodne i pretensjonalne. Popularno\u015b\u0107 zyska\u0142o w XX wieku[2]. \n"]},
{"name": ["Ursyn"], "name_description": ["Ursyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, wt\u00f3rne cognomen utworzone  od \u0142aci\u0144skiego ursus, czyli \"nied\u017awied\u017a\", przez dodanie przyrostka -inus . Patronem tego imienia jest \u015bw. Ursyn, pierwszy biskup Bourges (\u017cy\u0142 oko\u0142o 300 roku)[1].Pierwsze zapisy tego imienia w Polsce datuj\u0105 si\u0119 na 1496 rok. Od Ursyna pochodzi nazwa warszawskiej dzielnicy Ursyn\u00f3w.\n"]},
{"name": ["Ursycyn (imi\u0119)"], "name_description": ["Ursycyn \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek utworzony za pomoc\u0105 przyrostka -icinus (wskazujacego na przynale\u017cno\u015b\u0107, pochodzenie lub zdrobnienie) od formy Ursius (Ursjusz), wywodz\u0105cej si\u0119 od Ursus, czyli \"nied\u017awied\u017a\". W Ko\u015bciele katolickim istnieje dziewi\u0119ciu patron\u00f3w tego imienia[1].\n"]},
{"name": ["Ursus (imi\u0119)"], "name_description": ["Ursus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od wyrazu ursus oznaczaj\u0105cego \"nied\u017awied\u017a\". W j\u0119zykach skandynawskich jego odpowiednikiem jest Bj\u00f6rn, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 spor\u0105 popularno\u015bci\u0105. Najwi\u0119cej os\u00f3b nosi to imi\u0119 w Szwecji (61 099 2006[1]). W Norwegii imi\u0119 to jest trzecim co do popularno\u015bci imieniem (nosi je 40 537 os\u00f3b[2]). W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Ursus, m\u0119czennik i \u015bw. Ursus, biskup (VI wiek)[3].\n"]},
{"name": ["Urban (imi\u0119)"], "name_description": ["Urban \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"mieszczanin\".\n"]},
{"name": ["Uniewit"], "name_description": ["Uniewit \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Unie- (\"lepszy\") i -wit (\"pan, w\u0142adca\"). Mog\u0142o mie\u0107 charakter \u017cycz\u0105cy i oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry b\u0119dzie panem lepszym ni\u017c inni\".\n"]},
{"name": ["Unies\u0142awa"], "name_description": ["Unies\u0142awa, Unis\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -s\u0142awa (\"s\u0142awa\").  Oznacza \"ta, kt\u00f3ra cieszy si\u0119 najlepsz\u0105 s\u0142aw\u0105\". M\u0119ski odpowiednik \u2013 Unies\u0142aw, Unis\u0142aw, Hunies\u0142aw, Junies\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Unies\u0142aw"], "name_description": ["Unies\u0142aw, Unis\u0142aw, Hunies\u0142aw, Junies\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie.Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -s\u0142aw (\"s\u0142awa\").  Oznacza \"ten, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 najlepsz\u0105 s\u0142aw\u0105\". \u017be\u0144ski odpowiednik \u2013 Unies\u0142awa, Unis\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Uniemys\u0142"], "name_description": ["Uniemys\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -mys\u0142 (\"my\u015ble\u0107\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry ma ja\u015bniejszy umys\u0142 (od innych)\"; \"ten, kt\u00f3ry ma dobre my\u015bli\".\n"]},
{"name": ["Uniemir"], "name_description": ["Uniemir, Unimir, Huniemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zapewnia jeszcze lepszy \u0142ad i pok\u00f3j\".\n"]},
{"name": ["Uniegost"], "name_description": ["Uniegost \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -gost (\"podejmowa\u0107 kogo\u015b, go\u015bci\u0107\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry lepiej (ni\u017c inni) podejmuje go\u015bci\". \n"]},
{"name": ["Uniedrog"], "name_description": ["Uniedrog lub Unidr\u00f3g \u2013 ksi\u0105\u017c\u0119 obodrycki panuj\u0105cy w pierwszej po\u0142owie XI wieku.\n"]},
{"name": ["Uniebo\u017c"], "name_description": ["Uniebo\u017c, *Uniebog \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -bo\u017c (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\"). Pierwotna forma tego imienia najprawdopodobniej brzmi Uniebog, za\u015b forma Uniebo\u017c jest zapisem imienia zdrobnia\u0142ego, uformowanego przy u\u017cyciu przyrostka -j\u044c, pod wp\u0142ywem kt\u00f3rego wyg\u0142osowe -g z pocz\u0105tkowego *Uniebog przesz\u0142o w -\u017c[1]. Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, co ma lepszy (od innych) los\". \n"]},
{"name": ["Ulryka"], "name_description": ["Ulryka - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ulryk.\n"]},
{"name": ["Hunold"], "name_description": ["Hunold \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Hun-: stsas., stwniem. \u2013 \"Hun\";  \u015brwniem. Hiune; hiune \u2013 \"Hun, W\u0119gier; olbrzym, gigant\", oraz -wald, co w drugim cz\u0142onie stanowi skr\u00f3cenie od -waldaz \u2013 \"panuj\u0105cy, rz\u0105dz\u0105cy\" (-old jest form\u0105 starosakso\u0144sk\u0105 tego cz\u0142onu). \n"]},
{"name": ["Ubys\u0142awa"], "name_description": ["Ubys\u0142awa, Hubys\u0142awa \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Uby- (\"uby\u0107, ubywa\u0107\") -s\u0142awa (\"s\u0142awa\").  Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ta, kt\u00f3ra pomniejsza s\u0142aw\u0119\", lub \"ta, kt\u00f3rej pojawienie si\u0119 na \u015bwiecie wi\u0105\u017ce si\u0119 z gorsz\u0105 s\u0142aw\u0105\". M\u0119ski odpowiednik \u2013 Ubys\u0142aw, Hubys\u0142aw.\n"]},
{"name": ["Ubys\u0142aw"], "name_description": ["Ubys\u0142aw, Hubys\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Uby- (\"uby\u0107, ubywa\u0107\") -s\u0142aw (\"s\u0142awa\").  Mo\u017ce oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry pomniejsza s\u0142aw\u0119\", lub \"ten, kt\u00f3rego pojawienie si\u0119 na \u015bwiecie wi\u0105\u017ce si\u0119 z gorsz\u0105 s\u0142aw\u0105\". \u017be\u0144ski odpowiednik \u2013 Ubys\u0142awa, Hubys\u0142awa.\n"]},
{"name": ["Ubald"], "name_description": ["Ubald, Hubald \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o ze s\u0142\u00f3w hyg i bald, a oznacza \"silny ratownik\". Patronami imienia s\u0105 \u015bw. Ubald, biskup Gubbio (\u20201160) i \u015bw. Umbald Adimari (\u20201315).\n"]},
{"name": ["Unierad"], "name_description": ["Unierad, Unirad \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -rad (\"radosny, zadowolony\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry jest bardziej (ni\u017c inni) zadowolony i szcz\u0119\u015bliwy\", \"ten, kt\u00f3ry ma wi\u0119cej powod\u00f3w do zadowolenia (ni\u017c inni)\". Notowane w Polsce od \u015bredniowiecza. Niekt\u00f3re mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Uniej, Uniema (masc.), Unima (masc.), Unimka (masc.), Unka (masc.), Unko, Uno, Unoch, Unosz, Unylec (wschs\u0142ow.)[1].  \n"]},
{"name": ["Partenia"], "name_description": ["Partenia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1], \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Parteniusz, pochodz\u0105cego od gr. przymiotnika parth\u00e9nios, co oznacza \"panie\u0144ski, dziewiczy, czysty, niewinny\". \n"]},
{"name": ["Parsifal (imi\u0119)"], "name_description": ["Parsifal (p\u025crs\u0268v\u0259l, Percival, Perceval, Parsiwal, Parzival) \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia starowalijskiego. Zdrobnienie od imienia Percival to Percy[1].\n"]},
{"name": ["Parascewa"], "name_description": ["Parascewa \u2013 (gr. \u03a0\u03b1\u03c1\u03b1\u03c3\u03ba\u03b5\u03c5\u03ae, Paraskeu\u0113 \u2013 dos\u0142. \u201eprzygotowanie\u201d, tak\u017ce \u201epi\u0105tek\u201d, czyli dzie\u0144 przygotowania do szabatu) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce dzie\u0144 przygotowywania si\u0119 do \u015bwi\u0119ta. Posiada liczne zdrobnienia i formy oboczne \u2013 Paraskiewia, Praskowia, Prascewa, Prascewia, Paraska, Pasza. Niezwykle popularne by\u0142o niegdy\u015b na Ukrainie, nieco mniej w Rosji. Parascewa imieniny obchodzi 20 marca, 26 lipca, 14 pa\u017adziernika, 28 pa\u017adziernika, 12 listopada i 23 listopada.\n"]},
{"name": ["Paramon"], "name_description": ["Paramon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, gr. \u03a0\u03b1\u03c1\u03b1\u03bc\u03bf\u03bd\u03bf\u03c2. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u03c0\u03b1\u03c1\u03b1\u03bc\u03bf\u03bd\u03b7 (paramone) oznaczaj\u0105cego  \"sta\u0142o\u015b\u0107, wytrzyma\u0142o\u015b\u0107\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Paramon (III wiek).\n"]},
{"name": ["Pankracy"], "name_description": ["Pankracy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza \u201ewszechmocny\u201d, a powsta\u0142o przez z\u0142o\u017cenie greckiego s\u0142owa \u03c0\u03b1\u03bd (pan) \u2013 \u201ewszystko, wszech-\u201d i \u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 (kratos) \u201emoc, si\u0142a\u201d. W chrze\u015bcija\u0144stwie prawos\u0142awnym imi\u0119 to u\u017cywane jest jako przydomek Chrystusa; posiada ono r\u00f3wnie\u017c swojego \u015bwi\u0119tego patrona.\n"]},
{"name": ["Papiasz (imi\u0119)"], "name_description": ["Papiasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u03a0\u03b1\u03c0\u03af\u03b1\u03c2). W\u015br\u00f3d patron\u00f3w - \u015bw. Papiasz, m\u0119czennik (II wiek)[1].\n"]},
{"name": ["Ulryk"], "name_description": ["Ulryk \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, jako skr\u00f3cona, oboczna forma imienia Udalryk[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"pochodz\u0105cy z bogatego rodu\".\n"]},
{"name": ["Udalryk"], "name_description": ["Udalryk \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, od Hulderich, z\u0142o\u017conego z element\u00f3w: hultha \u2014 \"\u0142askawy\" i ric \u2014 \"pot\u0119ga, w\u0142adza\".\n"]},
{"name": ["Paloma"], "name_description": ["Paloma \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hiszpa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa paloma oznaczaj\u0105cego \"go\u0142\u0105b\".\n"]},
{"name": ["Palmira (imi\u0119)"], "name_description": ["Palmira - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia semickiego. W Polsce wyst\u0119puje bardzo rzadko.\n"]},
{"name": ["Palemona"], "name_description": ["Palemona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Palemon, kt\u00f3rego patronem jest pustelnik z czas\u00f3w cesarza Dioklecjana, przyjaciel i mistrz \u015bw. Pachomiusza. \n"]},
{"name": ["Palemon"], "name_description": ["Palemon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego patronem jest pustelnik z czas\u00f3w cesarza Dioklecjana, przyjaciel i mistrz \u015bw. Pachomiusza. \n"]},
{"name": ["Paladiusz"], "name_description": ["Paladiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, od przydomka Ateny Pallada (Pallas): \"ten, kto trzyma lanc\u0119\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia - \u015bw. Palladiusz z Auxerre, biskup (VII wiek). \n"]},
{"name": ["Pakos\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Pakos\u0142aw \u2013  staros\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Pako- (\u201ezn\u00f3w, wi\u0119cej\u201d) i -s\u0142aw (\u201es\u0142awa\u201d). Mog\u0142o oznacza\u0107 \u201eten, kt\u00f3ry chce (ma) wi\u0119cej s\u0142awy\u201d[1]. Ros. odpow. \u041f\u0430\u043a\u043e\u0441\u043b\u0430\u0432.\n"]},
{"name": ["Pacyfik (imi\u0119)"], "name_description": ["Pacyfik \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"ten, kt\u00f3ry zaprowadza pok\u00f3j\". Pod tym imieniem znanych jest wielu \u015bwi\u0119tych katolickich, m.in. \u015bw. Pacyfik z San Severino[1].\n"]},
{"name": ["Pamela"], "name_description": ["Pamela - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia literackiego, wymy\u015blone przez XVI-wiecznego poet\u0119 Philipa Sidneya na u\u017cytek poematu Arkadia.\n"]},
{"name": ["\u017bywila"], "name_description": ["\u017bywila \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia literackiego. Tytu\u0142owa posta\u0107 wczesnego utworu Adama Mickiewicza, jak r\u00f3wnie\u017c opartej na nim opery Alojzego Dworzaczka z librettem Bronis\u0142awy Wilkoszewskiej (premiera 12 maja 1926). Prawdopodobnie powsta\u0142o jako kontaminacja wymienionych w Kronice Stryjkowskiego imion dw\u00f3ch poga\u0144skich b\u00f3stw: \u017bywie, b\u00f3stwa \u2014 wiatru, oraz Zizilii, bogini stanowi\u0105cej odpowiednik Wenery[1].\n"]},
{"name": ["\u017bywia (imi\u0119)"], "name_description": ["\u017bywia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1] pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Imi\u0119 pochodzi od \u017bywii, s\u0142owia\u0144skiej bogini \u017cycia, p\u0142odno\u015bci i wiosny[2].\n"]},
{"name": ["Uriel (imi\u0119)"], "name_description": ["Uriel \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \u201em\u00f3j ogie\u0144\u201d lub \u201emoim \u015bwiat\u0142em jest B\u00f3g\u201d[1]. Najbardziej znan\u0105 postaci\u0105 o tym imieniu jest jeden z czterech archanio\u0142\u00f3w. Uriel jest imieniem nadawanym w Polsce od \u015bredniowiecza, notowane w formie Uryjel[2].\n"]},
{"name": ["\u017belis\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["\u017belis\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: \u017beli- (\"pragn\u0105\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"), czyli \"pragn\u0105cy s\u0142awy\".\n"]},
{"name": ["\u017begota (imi\u0119)"], "name_description": ["\u017begota \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego.\nWywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u017cec (czyli \u201epali\u0107\u201d). Imi\u0119 \u017begota uwa\u017cane jest cz\u0119sto za polskie t\u0142umaczenie imienia Ignacy (ze wzgl\u0119du na podobie\u0144stwo znaczeniowe do \u0142aci\u0144skiego ignis \u2013 \u201eogie\u0144\u201d). Pojawi\u0142o si\u0119 w polskich zapisach ju\u017c w 1212 roku, a wi\u0119c ponad sto lat wcze\u015bniej ni\u017c Ignacy, dlatego mo\u017cna s\u0105dzi\u0107, \u017ce imiona te powsta\u0142y niezale\u017cnie od siebie.\n"]},
{"name": ["\u017belibrat"], "name_description": ["\u017belibrat - staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu \u017beli- (\"pragn\u0105\u0107\") i -brat, dalszy krewny, cz\u0142onek wsp\u00f3lnoty rodowej[1], czyli oznacza \"ten, kt\u00f3ry pragnie brata\".\n"]},
{"name": ["Balladyna (imi\u0119)"], "name_description": ["Balladyna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia literackiego, imi\u0119 tytu\u0142owej bohaterki dramatu romantycznego Juliusza S\u0142owackiego Balladyna.\n"]},
{"name": ["Barbacy"], "name_description": ["Barbacy, Barbat \u2013 imi\u0119 m\u0119skie[1] pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pierwotnie przydomek. Oznacza \"brodacz\", \"brodaty\". W dawnych polskich dokumentach Barbatus pojawia si\u0119 jako przydomek Henryka Brodatego[2]. \n"]},
{"name": ["Barbacjan"], "name_description": ["Barbacjan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy od Barbata, nale\u017c\u0105cy do Barbata\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Barbacjan, kap\u0142an z Rawenny.\n"]},
{"name": ["Barabasz"], "name_description": ["Barabasz \u2013 w Nowym Testamencie wsp\u00f3\u0142wi\u0119zie\u0144 Jezusa, tak jak on kandydat do amnestii z okazji \u015bwi\u0119ta Paschy. Barabasz zosta\u0142 uwolniony, a Chrystus skazany na ukrzy\u017cowanie.\n"]},
{"name": ["Baltazar (imi\u0119)"], "name_description": ["Baltazar \u2013 biblijny zapis akadyjskiego imienia B\u0113l-\u0161ar-u\u0219ur (t\u0142um. \u201e(bo\u017ce) Belu kr\u00f3la strze\u017c!\u201d), noszonego przez syna babilo\u0144skiego kr\u00f3la Nabonida (biblijny Baltazar). Imi\u0119 Baltazar pochodzi od greckiego bosileus i oznacza\u0142o kr\u00f3la[1].\n"]},
{"name": ["Baldomera"], "name_description": ["Baldomera \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z element\u00f3w\nbald \u2013 \"\u015bmia\u0142a, odwa\u017cna\" i meri \u2013 \"s\u0142awna\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Baldomer z Lyonu.\n"]},
{"name": ["Balbina"], "name_description": ["Balbina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Balbin.\n"]},
{"name": ["Balbin (imi\u0119)"], "name_description": ["Balbin (\u0142ac. balbinus[1] \u2013 j\u0105ka\u0142a) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego[2].\n"]},
{"name": ["Abercjusz"], "name_description": ["Abercjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Nosi\u0142 je Abercius Marcellus, biskup Hierapolis, \u017cyj\u0105cy w III wieku n.e.\n"]},
{"name": ["Abdon (imi\u0119)"], "name_description": ["Abdon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 z hebrajskiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"s\u0142uga\". Nosi\u0142 je \u015bwi\u0119ty Abdon \u017cyj\u0105cy w II lub III wieku. Abdon imieniny obchodzi 30 lipca.[potrzebny\u00a0przypis]\n"]},
{"name": ["Abelard"], "name_description": ["Abelard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia francuskiego oznaczaj\u0105ce: \"pszczelarz\".\n"]},
{"name": ["Amalgunda"], "name_description": ["Amalgunda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzenia starogerma\u0144skiego, gdzie amal oznacza dzielna, a gund - \"walka\". \n"]},
{"name": ["Amalberga"], "name_description": ["Amalberga \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Powsta\u0142o ono ze staro-wysoko-niemieckich s\u0142\u00f3w amal \u2013 \"dzielna\" oraz burg o znaczeniu \"ochrania\u0107, chroni\u0107\".\n"]},
{"name": ["Amadeusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Amadeusz lub Amedeusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego imienia Amadeus, powsta\u0142ego w kr\u0119gach zakonnych. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w amo, are, 'kocha\u0107', oraz Deus, 'B\u00f3g' co oznacza \u201ekochaj\u0105cy Boga\u201d. Popularne w Sabaudii[1].\n"]},
{"name": ["Abbon"], "name_description": ["Abbon, Abbo \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego \u2013 Adalburg, Alburg lub hebrajskiego \u2013 obhad (niewolnik).\n"]},
{"name": ["Apollina"], "name_description": ["Apollina, Apolina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od imienia boga Apollona. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Apollina, zm. w 249 roku w Aleksandrii. \n"]},
{"name": ["Apolinary"], "name_description": ["Apolinary \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia greckiego, powsta\u0142e od imienia boga Apollina[1].\n"]},
{"name": ["Amadea"], "name_description": ["Amadea \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik \u0142aci\u0144skiego imienia Amadeusz, powsta\u0142ego w kr\u0119gach zakonnych w \u015bredniowieczu[1]. Oznacza \"kochaj\u0105c\u0105 Boga\". Podobne znaczenie ma Teofila. \n"]},
{"name": ["Arleta"], "name_description": ["Arleta, Arletta \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; powsta\u0142o prawdopodobnie jako zdrobnienie germa\u0144skiego imienia Carletta (Karletta), \u017ce\u0144skiej formy imienia Karl (Karol). \n"]},
{"name": ["Aspazy"], "name_description": ["Aspazy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119  s\u0142owa aspasios oznaczaj\u0105cego \"powitanie\". Imi\u0119 to na oboczn\u0105 wersj\u0119 Aspazjusz.\nJego patronem jest \u015bw. Aspazjusz, biskup, \u017cyj\u0105cy w VI wieku. \n"]},
{"name": ["Aurora (imi\u0119)"], "name_description": ["Aurora \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie[1] pochodzenia \u0142aci\u0144skiego oznaczaj\u0105ce \u201ejutrzenk\u0119\u201d. Imi\u0119 pochodzi od bogini Aurory, identyfikowanej p\u00f3\u017aniej z greck\u0105 Eos.\n"]},
{"name": ["Aureliusz"], "name_description": ["Aureliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od nazwy rzymskiego rodu Aurelia, kt\u00f3ra z kolei pochodzi od \u0142aci\u0144skiego aureolus \u2013 \"z\u0142ocisty\", co mog\u0142o znaczy\u0107 tak\u017ce \"wspania\u0142y\". Imi\u0119 to posiada licznych \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w[1].\n"]},
{"name": ["Asteria (imi\u0119)"], "name_description": ["Asteria \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Asteriusz. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Asteria, zm. w 310 roku.\n"]},
{"name": ["Aurelian (imi\u0119)"], "name_description": ["Aurelian \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (Aurelianus). Pierwotnie przydomek (cognomen) od gentilicium Aurelius, oznaczaj\u0105cy \"nale\u017c\u0105cy do rodu Aurelia\", a wywodzi si\u0119 po\u015brednio od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"z\u0142oty\", aureolus \u2013 \"z\u0142ocisty\"[1]. Mo\u017cliwe jest te\u017c pochodzenie imienia od nazwy szczepu galijskiego Aureliani ze stolic\u0105 w Cenabum (p\u00f3\u017aniejsze Aurelianensis, dzisiejszy Orlean)[2].\n"]},
{"name": ["Auksenty"], "name_description": ["Auksenty \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"kwitn\u0105cy\". Pochodzi od nazwy rodowej utworzonej od gr. Aux\u0113n\u014dn, Auksanon, zwi\u0105zanego z czasownikiem auksan\u014d \u2014 \"kwitn\u0119\". Istnieje przynajmniej sze\u015bciu \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia, w tym \u015bwi\u0119ty z Bitynii.\n"]},
{"name": ["Augustyna"], "name_description": ["Augustyna - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Augustyn.\n"]},
{"name": ["Awit"], "name_description": ["Awit \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego przymiotnika pospolitego avitus, kt\u00f3ry oznacza\u0142 \"pochodz\u0105cy od przodk\u00f3w, wrodzony, dziedziczny\". Istnia\u0142o 8 \u015bwi\u0119tych o tym imieniu[1]. W Polsce Awit nadawany jest co najmniej od 1777 roku[2]. \n"]},
{"name": ["Augustyn"], "name_description": ["Augustyn \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego od \u0142ac. Augustinus, utworzone od przydomka \u2018Augustus\u2019, nadanego Oktawianowi przez senat[1], oznaczaj\u0105ce \u201enale\u017c\u0105cy do Augusta\u201d.\n"]},
{"name": ["Augusta (imi\u0119)"], "name_description": ["Augusta \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia August.\n"]},
{"name": ["Atenaida"], "name_description": ["Atenaida (gr. Athenais) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Oznacza: \"przynale\u017cna do Ateny\".\n"]},
{"name": ["August (imi\u0119)"], "name_description": ["August \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od przymiotnika augustus, nadanego jako przydomek Oktawianowi przez Senat i oznaczaj\u0105cego \u201edostojny, boski, majestatyczny, po\u015bwi\u0119cony, \u015bwi\u0119ty, czcigodny, pomy\u015blny, wznios\u0142y\u201d. Przymiotnik ten pochodzi od rzeczownika augur i pierwotnie odnosi\u0142 si\u0119 tylko do rzeczy, t\u0142umacz\u0105c si\u0119 jako \u201eu\u015bwi\u0119cony przez (dobre) przepowiednie, znaki\u201d lub \u201eprzedsi\u0119wzi\u0119ty pod sprzyjaj\u0105cymi znakami\u201d[1]. Po raz pierwszy imi\u0119 August zosta\u0142o po\u015bwiadczone w Polsce w 1349[2] roku, w \u0142ac. formie Augustus[3].\n"]},
{"name": ["Atanazy"], "name_description": ["Atanazy \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"nie\u015bmiertelny\" (gr. athanasios).\n"]},
{"name": ["Astryda"], "name_description": ["Astryda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone ze staronorweskich wyraz\u00f3w \u00e1ss \u2013 \"b\u00f3g\" i fr\u00ed\u00f0r \u2013 \"pi\u0119kna\" (mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"pi\u0119kna jak b\u00f3g\"). Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Astryda.\n"]},
{"name": ["Askaniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Askaniusz (\u0142ac. Ascanius, gr. Askanios) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od gr. wyrazu ask\u00e0niosdi o nieznanej etymologii[1].\n"]},
{"name": ["Asaf (imi\u0119)"], "name_description": ["Asaf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce \"zbieracz\". Imi\u0119 to nosi\u0142o kilka pomniejszych postaci w Starym Testamencie, m.in. Asaf, Lewita, a tak\u017ce kilku \u015bwi\u0119tych (\u015awi\u0119ty Asaf).\n"]},
{"name": ["Arystyda"], "name_description": ["Arystyda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. \u0391\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03b5\u03b9\u03b4\u03b7\u03c2 (Aristeides), co oznacza \"najlepszy rodzaj\", stanowi\u0105c z\u0142o\u017cenie cz\u0142on\u00f3w \u03b1\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 (aristos) \u2013 \"najlepszy\" i \u03b5\u03b9\u03b4\u03bf\u03c2 (eidos) \u2013 \"rodzaj, gatunek\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Arystydes, kt\u00f3rego patronem w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Arystydes Marcjanus (II wiek).\n"]},
{"name": ["Arystion (imi\u0119)"], "name_description": ["Arystion \u2013 imi\u0119 pochodzi z greki od przymiotnika znacz\u0105cego tyle co najlepszy. Jest zdrobnieniem od imienia Aryst i jednocze\u015bnie okre\u015bleniem syna Arysta. \u0141aci\u0144skim odpowiednikiem jest Aristion. Imieniny obchodzi 22 lutego i 17 pa\u017adziernika.\n"]},
{"name": ["Arystydes (imi\u0119)"], "name_description": ["Arystydes \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od gr. \u0391\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03b5\u03b9\u03b4\u03b7\u03c2 (Aristeides), co oznacza \"najlepszy rodzaj\", stanowi\u0105c z\u0142o\u017cenie cz\u0142on\u00f3w \u03b1\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 (aristos) - \"najlepszy\" i \u03b5\u03b9\u03b4\u03bf\u03c2 (eidos) - \"rodzaj, gatunek\". Najs\u0142ynniejsz\u0105 postaci\u0105 o tym imieniu by\u0142 Arystydes, ate\u0144ski polityk i w\u00f3dz, nazywany Sprawiedliwym. Patronem tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Arystydes Marcjanus (II wiek).\n"]},
{"name": ["Arystea"], "name_description": ["Arystea (gr. Aristea) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Oznacza: \"szlachetna, arystokratka\".\n"]},
{"name": ["Artemiusz"], "name_description": ["Artemiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodzenia greckiego, w wersji \u0391\u03c1\u03c4\u03ad\u03bc\u03b9\u03bf\u03c2/Artemios wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia bogini Artemidy, a w wersji \u1f08\u03c1\u03c4\u03b5\u03bc\u03ae\u03c2/Artemes znacz\u0105ce \"bezpieczny, idealnego zdrowia\". Imi\u0119 to nosi\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych. Forma \u017ce\u0144ska \u2013 Artemia.\n"]},
{"name": ["Arwid"], "name_description": ["Arwid \u2014 imi\u0119 m\u0119skie[1], z\u0142o\u017cone ze staronordyjskich element\u00f3w ari \u2014 \"orze\u0142\" i vi\u00f0r \u2014 \"las\"[2]. \n"]},
{"name": ["Artemia (imi\u0119)"], "name_description": ["Artemia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia bogini Artemidy, a oznaczaj\u0105ce \"zdrowa\" lub \"nale\u017c\u0105ca do Artemidy, po\u015bwi\u0119cona Artemidzie\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Artemiusz. Istniej\u0105 trzy \u015bwi\u0119te o tym imieniu, m.in. \u015bw. Artemia z Kordoby.  \n"]},
{"name": ["Arseniusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Arseniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u1f00\u03c1\u03c3\u03b5\u03bd (arsen) oznaczaj\u0105cego \"m\u0119ski\".\n"]},
{"name": ["Arnulf"], "name_description": ["Arnulf, Arnolf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Pierwszy cz\u0142on imienia stanowi arn \u2013 staro-wysoko-niemiecki (stwniem.)-franko\u0144ski, \u015brednio-dolno-niemiecki (\u015brdniem.) arn (\u201eorze\u0142\u201d); drugim cz\u0142onem jest wolf \u2013 germ. wulfa > wolfa (\u201ewilk\u201d); stwniem. wolf. Formy z -ulf s\u0105 odbiciem zromanizowanego germ. -wulf. Wariantami drugiego cz\u0142onu s\u0105: -wulf, kt\u00f3ry stanowi kontynuacj\u0119 najstarszej, germa\u0144skiej formy, zachowanej w \u015brdniem. i dolnoniemiecki (dniem.), oraz -wolf, kontynuacja m\u0142odszej formy germa\u0144skiej, przej\u0119tej przez stwniem., \u015brednio-wysoko-niemiecki (\u015brwniem.) i nowoniemiecki[1]. Imi\u0119 to notowane by\u0142o w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu, w formie (Arnolf) (1219), Arnolfus (Arnulf) (1435)[2]. Niekt\u00f3re mo\u017cliwe staropolskie zdrobnienia: Arnek, Arnko[1].\n"]},
{"name": ["Artemizja"], "name_description": ["Artemizja \u2013 greckie imi\u0119 \u017ce\u0144skie.\n"]},
{"name": ["Arystarch (imi\u0119)"], "name_description": ["Arystarch \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego oznaczaj\u0105ce tyle co najlepszy w\u0142adca.\n"]},
{"name": ["Artemon"], "name_description": ["Artemon \u2014 imi\u0119 m\u0119skie wywodz\u0105ce si\u0119 od imienia wczesnochrze\u015bcija\u0144skiego biskupa \u015bw. Artemona.\n"]},
{"name": ["Arsacjusz"], "name_description": ["Arsacjusz, Arzacjusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie o skomplikowanej etymologii, zapo\u015bredniczone przez \u0142acin\u0119 (tu: Arsacius) z greki (tu: Ars\u00e1kios), dok\u0105d zosta\u0142o przej\u0119te od Med\u00f3w i Pers\u00f3w, gdzie by\u0142o imieniem dynastii Arsacyd\u00f3w, kt\u00f3rej za\u0142o\u017cycielem by\u0142 Arsakes. Arsakes za\u015b i ira\u0144. Ar\u0161ak, to staroperskie imi\u0119 z elementem ar\u0161a- \u2014 \"m\u0105\u017c\". \n"]},
{"name": ["Artur"], "name_description": ["Artur, Artus wymowa\u00a0i \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego. Powsta\u0142o ze z\u0142o\u017cenia dw\u00f3ch wyraz\u00f3w wywodz\u0105cych si\u0119 z j\u0119zyk\u00f3w celtyckich: Art \u2013 nied\u017awied\u017a, ur \u2013 m\u0142ody, pi\u0119kny, kwitn\u0105cy. Podstaw\u0119 imienia mo\u017ce tak\u017ce stanowi\u0107 celtyckie s\u0142owo ard \u2013 wysoki, szlachetny.\n"]},
{"name": ["Arnold (imi\u0119)"], "name_description": ["Arnold \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Stanowi z\u0142o\u017cenie cz\u0142on\u00f3w oznaczaj\u0105cych \u201eorze\u0142\u201d i \u201epanuj\u0105cy\u201d. Jednym z patron\u00f3w tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest Arnold Janssen. \n"]},
{"name": ["Armin"], "name_description": ["Armin \u2013 oboczna forma imienia Herman.\n"]},
{"name": ["Armida (imi\u0119)"], "name_description": ["Armida \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia w\u0142oskiego, kt\u00f3re rozpowszechni\u0142o si\u0119 dzi\u0119ki poematowi Torquata Tassa La Gerusalemme liberata (Jerozolima wyzwolona) z 1581 roku, w kt\u00f3rym jedna z postaci nosi imi\u0119 Armida[1]. W zwi\u0105zku z tym, \u017ce Jerozolima wyzwolona by\u0142a ch\u0119tnie wykorzystywana przez tw\u00f3rc\u00f3w operowych, imi\u0119 to nosz\u0105 tak\u017ce postaci z oper Rinaldo G.F. H\u00e4ndla, Armida w egipskim obozie A. Vivaldiego, Armida J. Haydna, Armida A. Salieriego, Armida porzucona N. Jommellego, Armida Ch.W. Glucka, Armida G. Rossiniego, Armida C.H. Grauna, Armida J.-B. Lully'ego, Armida A. Dvo\u0159\u00e1ka oraz z kantaty Armida J. Myslive\u010dka.\n"]},
{"name": ["Arkadiusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Arkadiusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \u0391\u03c1\u03ba\u03b1\u03b4\u03b9\u03ba\u00f3\u03c2/Arkadik\u00f3s oznaczaj\u0105cego \"pochodz\u0105cy z Arkadii\".\n"]},
{"name": ["Arkady"], "name_description": ["Arkady jest to oboczna forma imienia Arkadiusz.\n"]},
{"name": ["Ariela"], "name_description": ["Ariela \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ariel. Posiadaczka imienia imieniny obchodzi 16 listopada.\n"]},
{"name": ["Arkadia (imi\u0119)"], "name_description": ["Arkadia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi od s\u0142owa (arkadios) oznaczaj\u0105cego \"pochodz\u0105ca z Arkadii, krainy szcz\u0119\u015bliwo\u015bci\".\n"]},
{"name": ["Ariel (imi\u0119)"], "name_description": ["Ariel (hebr. \u05d0\u05b2\u05e8\u05b4\u05d9\u05d0\u05b5\u05dc) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskich s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"lew Boga\". W Starym Testamencie u\u017cywane by\u0142o jako alternatywna nazwa miasta Jerozolima. \u017be\u0144ska forma to Ariela.\n"]},
{"name": ["Ariana (imi\u0119)"], "name_description": ["Ariana \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Arian pochodzenia \u0142aci\u0144skiego[1].\n"]},
{"name": ["Arian"], "name_description": ["Arian[a] \u2013 imi\u0119 m\u0119skie, pochodzenia prawdopodobnie grecko-\u0142aci\u0144skiego. Jego patronem jest \u015bw. Arian, wspominany razem ze \u015bw. Teotykiem[1].\n"]},
{"name": ["Ariadna (imi\u0119)"], "name_description": ["Ariadna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego (gr. ari - \"naj\", adne - \"czysta, \u015bwi\u0119ta, szlachetna\"). Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Ariadna z Frygii (zm. 130).\n"]},
{"name": ["Argea"], "name_description": ["Argea \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Argeus, pochodz\u0105cego od greckiego Arges i oznaczaj\u0105cego \"jasny, b\u0142yszcz\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Argeus (III/IV wiek), wspominany razem ze swymi bra\u0107mi: \u015bw. Narcyzem i \u015bw. Marcelinem.\n"]},
{"name": ["Aretas"], "name_description": ["Aretas \u2013 zhellenizowane aramejskie imi\u0119 Haretat, kt\u00f3rego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Areta. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia jest \u015bw. Aretas, zm. w 523 roku.\n"]},
{"name": ["Areta"], "name_description": ["Areta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie niejasnego pochodzenia. J\u00f3zef Bubak \u0142\u0105czy je ze skr\u00f3con\u0105 form\u0105 Ma\u0142gorzaty (niem. Margareta), powsta\u0142\u0105 na gruncie niemieckim[1]. Imi\u0119 to nosi\u0142a tak\u017ce posta\u0107 z mitologii greckiej, kr\u00f3lowa Feak\u00f3w, kt\u00f3rej imi\u0119 stanowi przymiotnik odczasownikowy od wyrazu \u03b1\u03c1\u03b1\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 (araomai) (\"modl\u0119 si\u0119 o co\u015b, gor\u0105co pragn\u0119\") i oznacza \"dziecko upragnione\" (por. Dezyderia, Aspazja)[2]. Mo\u017cna tak\u017ce spotka\u0107 si\u0119 z pogl\u0105dem, i\u017c imi\u0119 to pochodzi od greckiego s\u0142owa \u03b1\u03c1\u03b5\u03c4\u03b7 (aret\u00e9) oznaczaj\u0105cego \"cnot\u0119\", \"m\u0119stwo\"[3]; Areta stanowi\u0142aby w\u00f3wczas \u017ce\u0144ski odpowiednik m\u0119skiego imienia Aretas[4].\n"]},
{"name": ["Arediusz"], "name_description": ["Arediusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, z gr. Aridaios, kt\u00f3re zosta\u0142o przyswojone za po\u015brednictwem \u0142aciny. Prawdopodobnie jednak pierwotnie wywodzi si\u0119 z j\u0119zyka perskiego, w kt\u00f3rym wyst\u0119puje s\u0142owo aridai, oznaczaj\u0105ce \"mocny, silny\". Szczeg\u00f3lnie cz\u0119sto wyst\u0119powa\u0142o w Macedonii.\n"]},
{"name": ["Archip"], "name_description": ["Archip \u2013 imi\u0119 m\u0119skie[1] pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: \u03b1\u03c1\u03c7\u03bf\u03c2 (archos), oznaczaj\u0105cego  \"mistrz\" oraz \u2018\u03b9\u03c0\u03c0\u03bf\u03c2 (h\u00edppos) \u2013 \"ko\u0144\"[2]. \n"]},
{"name": ["Archibald"], "name_description": ["Archibald \u2013 forma oboczna imienia Erchembod \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w ercan (\"prawdziwy, autentyczny\") i bald (\"\u015bmia\u0142y, odwa\u017cny\"). Inn\u0105 form\u0105 oboczn\u0105 jest imi\u0119 Erchembald, a w Polsce wyst\u0119powa\u0142o w formie Archibald, Archamba\u0142t, Archambu\u0142, Erkinbold i Erkambaldus. Wed\u0142ug stanu na 17 stycznia 2015 r. imi\u0119 to mia\u0142o w Polsce 5 nada\u0144[1].  \n"]},
{"name": ["Argeus"], "name_description": ["Argeus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, pochodz\u0105ce od greckiego Arges i oznaczaj\u0105ce \"jasny, b\u0142yszcz\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Argeus (III/IV wiek), wspominany razem ze swymi bra\u0107mi: \u015bw\u015bw. Narcyzem i Marcelinem.\n"]},
{"name": ["Ardalion"], "name_description": ["Ardalion \u2014 imi\u0119 m\u0119skie, prawdopodobnie pochodz\u0105ce od \u0142ac. ardalio \u2014 \"skrz\u0119tny, krz\u0105taj\u0105cy si\u0119\"[1]. Jego patronem jest \u015bw. Ardalion, komediant[2].\n"]},
{"name": ["Argymir"], "name_description": ["Argymir \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Jego patronem jest \u015bw. Argymir, m\u0119czennik w Kordowie (IX wiek).\n"]},
{"name": ["Archelaus"], "name_description": ["Archelaus \u2013 zlatynizowana forma greckiego imienia m\u0119skiego \u0391\u03c1\u03c7\u03b5\u03bb\u03b1\u03bf\u03c2 (Archelaos), kt\u00f3re oznacza \"przyw\u00f3dca ludu\", od \u03b1\u03c1\u03c7\u03bf\u03c2 (archos) \u2013  \"mistrz, w\u0142adca, przyw\u00f3dca\"  i \u03bb\u03b1\u03bf\u03c2 (laos) \u2013 \"lud, ludzie\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Archelaus, wspominany razem ze \u015bw. Cyriakiem (III wiek).\n"]},
{"name": ["Arbogast"], "name_description": ["Arbogast \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Pierwszy cz\u0142on imienia stanowi arbo- \u2013 \"dziedzic, dziedzictwo\"; drugim cz\u0142onem jest -gast \u2013 \"go\u015b\u0107\"; mo\u017cna je rozumie\u0107 jako \"w\u0119druj\u0105cy dziedzic\"[1]. \n"]},
{"name": ["Apoloniusz"], "name_description": ["Apoloniusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od imienia greckiego boga Apollina. Nosili je mi\u0119dzy innymi grecki poeta \u017cyj\u0105cy w III wieku p.n.e. i matematyk Apoloniusz z Pergi. Istniej\u0105 liczni \u015bwi\u0119ci o tym imieniu (m.in. Ojcowie Ko\u015bcio\u0142a Apoloniusz z Efezu i Apoloniusz senator). Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Apolonia.\n"]},
{"name": ["Anzelm (imi\u0119)"], "name_description": ["Anzelm (ans <Azowie, b\u00f3stwa skandynawskie> + helm <he\u0142m, szyszak>, oznacza strze\u017cony przez Az\u00f3w) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. W Polsce u\u017cywane od XIII w.\n"]},
{"name": ["Anzelma"], "name_description": ["Anzelma (znane te\u017c w formie Selma)- \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Anzelm. W niekt\u00f3rych krajach jako zdrobnienie od tego imienia funkcjonuje forma Selma.\n"]},
{"name": ["Anuncjata"], "name_description": ["Anuncjata \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, wywodz\u0105ce si\u0119 z \u0142ac.\u00a0annuntio, kt\u00f3re oznacza \u201eog\u0142asza\u0107, obwieszcza\u0107, zapowiada\u0107, zwiastowa\u0107\u201d. Pocz\u0105tkowo imi\u0119 nadawane dla upami\u0119tnienia Zwiastowania Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Pannie.\n"]},
{"name": ["Arabela (imi\u0119)"], "name_description": ["Arabella, Arabela - imi\u0119 \u017ce\u0144skie, by\u0107 mo\u017ce \u0142aci\u0144skiego pochodzenia.\n"]},
{"name": ["Antypas"], "name_description": ["Antypas \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, stanowi\u0105ce skr\u00f3con\u0105 form\u0119 imienia Antypater, oznaczaj\u0105cego \"podobny do ojca\"[1]. Patronem tego imienia jest \u015bw. Antypas, zm. w Azji Mniejszej.\n"]},
{"name": ["Antyd"], "name_description": ["Antyd \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od \u0142ac. nazwiska rodowego Antdius, kt\u00f3re z kolei pochodzi od greckich imion dwucz\u0142onowych, takich jak Ant\u00eddamas lub Ant\u00eddotos[1].\n"]},
{"name": ["Antonin (imi\u0119)"], "name_description": ["Antonin \u2013 imi\u0119 pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, powsta\u0142e od m\u0119skiego imienia Antoni. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Antonina. Imi\u0119 to nosili liczni \u015bwi\u0119ci.\n"]},
{"name": ["Antuza"], "name_description": ["Antuza \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. \u0391\u03bd\u03b8\u03bf\u03c5\u03c3\u03b1 (Anthousa), kt\u00f3re pochodzi od s\u0142owa \u03b1\u03bd\u03b8\u03bf\u03c2 (anthos) \u2013 \"kwiat\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Antuza (VIII wiek).\n"]},
{"name": ["Antonina"], "name_description": ["Antonina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Antonin; uformowany przy u\u017cyciu przyrostka -inus, -ina, oznaczaj\u0105cego przynale\u017cno\u015b\u0107 lub pochodzenie, przydomek od nazwy rodowej rodu Antoniusz\u00f3w. W Polsce Antonina pojawi\u0142a si\u0119 p\u00f3\u017aniej ni\u017c obecna od \u015bredniowiecza Antonia[1]; notowana jest co najmniej od 1637 roku[2]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Antonina w 2017 r. zajmowa\u0142a 15. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[3]. W ca\u0142ej populacji Polek Antonina zajmowa\u0142a w 2017 r. 90 miejsce (43 462 nada\u0144)[4].\n"]},
{"name": ["Antioch"], "name_description": ["Antioch (gr.\u00a0\u1f08\u03bd\u03c4\u03af\u03bf\u03c7\u03bf\u03c2 Ant\u00edokhos) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie znane przede wszystkim jako imi\u0119 kr\u00f3l\u00f3w z dynastii Seleucyd\u00f3w, w\u0142adaj\u0105cej na obszarach Bliskiego i \u015arodkowego Wschodu w okresie hellenistycznym. Imi\u0119 Antioch nosili tak\u017ce w\u0142adcy Kommageny, \u015bwi\u0119ci oraz inne postacie historyczne.\n"]},
{"name": ["Anter (imi\u0119)"], "name_description": ["Anter, Anterus, Anteros[1] \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od wyrazu pospolitego anth\u0113r\u00f3s \u2014 \"kwitn\u0105cy, kwiatowy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Anteros, papie\u017c[2].\n"]},
{"name": ["Antonia (imi\u0119)"], "name_description": ["Antonia - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Antoni. W Polsce pojawi\u0142o si\u0119 wcze\u015bniej ni\u017c imi\u0119 Antonina, ale nast\u0119pnie zosta\u0142o przez nie wyparte. W Ko\u015bciele katolickim istniej\u0105 dwie patronki tego imienia.\n"]},
{"name": ["Apulejusz (imi\u0119)"], "name_description": ["Apulejusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cy z Apulii\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Apulejusz, wspominany razem ze \u015bw. Marcelim (I wiek).\n"]},
{"name": ["Antoni"], "name_description": ["Antoni \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Pochodzi od Antonii (Antoniusz\u00f3w), znacz\u0105cego rodu w staro\u017cytnym Rzymie. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Antoni w 2017 r. zajmowa\u0142 1. miejsce w grupie imion m\u0119skich[1]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w Antoni zajmowa\u0142 w 2017 r. 51. miejsce (130 174 nada\u0144)[2].\n"]},
{"name": ["Antym"], "name_description": ["Antym - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia.\n"]},
{"name": ["Aniela"], "name_description": ["Aniela \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re jest spolszczon\u0105 form\u0105 \u0142aci\u0144skiego imienia Angela, pochodz\u0105cego od greckiego s\u0142owa \u00e1ngelos \"pos\u0142aniec\". Imi\u0119 trafi\u0142o do Polski z W\u0142och prawdopodobnie w XVIII wieku. W \u015bwiecie chrze\u015bcija\u0144skim upowszechni\u0142o si\u0119 jako nawi\u0105zanie do anio\u0142\u00f3w i Anio\u0142a Str\u00f3\u017ca. Jest \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Anio\u0142 (Angel).\n"]},
{"name": ["Anizja"], "name_description": ["Anizja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Anizjusz niejasnego pochodzenia. Wed\u0142ug jednych \u017ar\u00f3de\u0142 pochodzi ono od \u0142aci\u0144skiego nazwiska Anisia, Anisii niewiadomej proweniencji[1]; wed\u0142ug innych jego etymologia jest grecka, od anisos \u2013 \"niejednakowy\"[2]. \n"]},
{"name": ["Anita"], "name_description": ["Anita \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, kt\u00f3re powsta\u0142o z hiszpa\u0144skiej zdrobnia\u0142ej formy imienia Anna (hiszp. Ana). Istnieje te\u017c teza, \u017ce Anita jest skr\u00f3con\u0105 form\u0105 Juanity \u2013 hiszpa\u0144skiego odpowiednika Joanny.\n"]},
{"name": ["Anio\u0142 (imi\u0119)"], "name_description": ["Anio\u0142, Angel, Angelus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego od s\u0142owa pospolitego (\u0142ac.) angelus (gr. \u00e1ngelos) w znaczeniu \"pos\u0142aniec, zwiastun, anio\u0142\"[1]. \n"]},
{"name": ["Anizjusz"], "name_description": ["Anizjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od anisos \u2013 \"niejednakowy\".\n"]},
{"name": ["Ansbert"], "name_description": ["Ansbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017conego z cz\u0142on\u00f3w ans- \"b\u00f3g\" i beracht \"jasny, l\u015bni\u0105cy\". Mo\u017cna zatem to imi\u0119 rozumie\u0107 jako \"ja\u015bniej\u0105cy Ans\", bowiem Ansowie (w mitologii germa\u0144skiej Asowie) to bogowie z rodu Odyna, zwani Filarami \u015bwiata. Patronem tego imienia jest \u015bw. Ansbert, biskup, \u017cyj\u0105cy w VII wieku.\n"]},
{"name": ["Aniceta"], "name_description": ["Aniceta \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Anicet. Wywodzi si\u0119 ono od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eniezwyci\u0119\u017cona, niepokonana\u201d. Jego patronem jest m.in. jeden z wczesnych papie\u017cy, \u015bw. Anicet.\n"]},
{"name": ["Angelina"], "name_description": ["Angelina \u2013 forma pochodna imion Aniela, Angela.\n"]},
{"name": ["Anian"], "name_description": ["Anian \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, genetycznie cognomen od imienia rodu (gentilicium Annia, gens Annia). Pochodzenie \"gentilicum\" jest niejasnej etymologii. Patronem tego imienia jest m.in. \u015bw. Anian, biskup Aleksandrii[1].\nW oryginalnej wersji j\u0119zykowej serii ksi\u0105\u017ceczek o Miko\u0142ajku Ren\u00e9 Goscinny'ego by\u0142o to imi\u0119 postaci, kt\u00f3ra w polskim t\u0142umaczeniu wyst\u0119puje jako Ananiasz. \n"]},
{"name": ["Aneta"], "name_description": ["\n"]},
{"name": ["Angelika"], "name_description": ["Angelika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, w j\u0119zyku \u0142aci\u0144skim oznacza \u201eanielica\u201d, \u201epos\u0142anka\u201d.\n"]},
{"name": ["Angela"], "name_description": ["Angela - imi\u0119 pochodzi od \u0142aci\u0144skiego imienia Angel, kt\u00f3re powsta\u0142o od greckiego s\u0142owa \u00e1ngelos \"pos\u0142aniec\". Imi\u0119 to te\u017c zosta\u0142o przyswojone w postaci Aniela, od niego powsta\u0142y te\u017c imiona Angelika i Angelina. Jest \u017ce\u0144skim odpowiednikiem imienia Anio\u0142 (Angel). W ostatnich czasach zapis imienia Angela bywa spolszczany i wyst\u0119puje w formie And\u017cela lub nawet Andrzela (cz\u0119\u015b\u0107 os\u00f3b b\u0142\u0119dnie wywodzi jej \u017ar\u00f3d\u0142os\u0142\u00f3w od imienia m\u0119skiego Andrzej). Ta druga wersja jest niepoprawna. \n"]},
{"name": ["Anicet"], "name_description": ["Anicet \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od Anicetus, zlatynizowanej formy greckiego imienia Aniketos. Wywodzi si\u0119 ono od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eniezwyci\u0119\u017cony, niepokonany\u201d. Nosi\u0142 je jeden z wczesnych papie\u017cy, \u015bw. Anicet.\n"]},
{"name": ["Andromeda (imi\u0119)"], "name_description": ["Andromeda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 z mitologii greckiej. Pochodzi od s\u0142\u00f3w andros \u201ecz\u0142owiek\u201d  i medesthai \u201emy\u015ble\u0107\u201d.\n"]},
{"name": ["Anatolia (imi\u0119)"], "name_description": ["Anatolia, Anatola \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105ca ze wschodu, wschodnia\"[1].\n"]},
{"name": ["Anatoliusz"], "name_description": ["Anatoliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oboczny wariant imienia Anatol.\n"]},
{"name": ["Anatol"], "name_description": ["Anatol, Anatoliusz (gr. anatolik\u00f3s) \u2014 pochodz\u0105cy ze Wschodu; analogiczne pochodzenia ma nazwa Anatolii, krainy w Azji Mniejszej) \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia greckiego.\n"]},
{"name": ["Andronik"], "name_description": ["Andronik \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od starogreckiego imienia Andronikos wywodz\u0105cego si\u0119 od s\u0142\u00f3w andros (cz\u0142owiek) i nike (zwyci\u0119stwo), kt\u00f3re w z\u0142o\u017ceniu znacz\u0105 \"zwyci\u0119zca\".\n"]},
{"name": ["Anastazy"], "name_description": ["Anastazy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"wskrzeszenie\", \"zmartwychwstanie\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Anastazja.\n"]},
{"name": ["Anastazja"], "name_description": ["Anastazja \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Anastazy.\nOznacza \u201ezmartwychwsta\u0142a, wskrzeszona\u201d. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Anastazja w 2017 r. zajmowa\u0142a 41. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Andromacha (imi\u0119)"], "name_description": ["Andromacha - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodz\u0105ce z greckiej mitologii, w kt\u00f3rej Andromacha by\u0142a \u017con\u0105 Hektora. \n"]},
{"name": ["Ananiasz"], "name_description": ["Ananiasz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Grecka forma hebrajskiego Hananiah - \u201eJahwe jest \u0142askawy\u201d. Jednym z patron\u00f3w tego imienia jest \u015bw. Ananiasz z Damaszku[1].\n"]},
{"name": ["Andrea"], "name_description": ["Andrea \u2013 \u017ce\u0144ska forma \u0142aci\u0144skiego imienia Andreas, kt\u00f3re w j\u0119zyku polskim rozwin\u0119\u0142o si\u0119 w imi\u0119 Andrzej[1]. Polskim odpowiednikiem tego imienia jest Andrzeja (a tak\u017ce Ondrzeja).\n"]},
{"name": ["Andrzej"], "name_description": ["Andrzej \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Pochodzi od greckiego imienia b\u0119d\u0105cego zdrobnieniem od imion z\u0142o\u017conych zawieraj\u0105cych wyraz aner \u2013 \u201ecz\u0142owiek, m\u0119\u017cczyzna, taki jak m\u0119\u017cczyzna\u201d (inne \u017ar\u00f3d\u0142o t\u0142umaczy je te\u017c jako: \u201edzielny, m\u0119\u017cny\u201d). Pierwotny grecki Andr\u00e9as, poprzez \u0142aci\u0144skie imi\u0119 Andreas, rozwin\u0105\u0142 si\u0119 w j\u0119zyku polskim w imi\u0119 Andrzej[1]. Nosi\u0142 je jeden z aposto\u0142\u00f3w. Imi\u0119 wyst\u0119puje tak\u017ce w Biblii.\n"]},
{"name": ["Ampeliusz"], "name_description": ["Ampeliusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"hodowca winoro\u015bli\". Istnia\u0142o czterech \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu. \n"]},
{"name": ["Ampelia"], "name_description": ["Ampelia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, oznaczaj\u0105ce \"hodowczyni winoro\u015bli\".\n"]},
{"name": ["Amos"], "name_description": ["Amos \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebr. \u05e2\u05de\u05d5\u05e1 amos \u2014 \u201emocny, d\u017awigaj\u0105cy ci\u0119\u017cary\u201d. Patronem tego imienia jest Amos, jeden z dwunastu prorok\u00f3w mniejszych, kt\u00f3rego imieniem nazwana jest jedna z ksi\u0105g biblijnych \u2014 Ksi\u0119ga Amosa. Obchodzi imieniny 31 marca. \n"]},
{"name": ["Amonaria"], "name_description": ["Amonaria (gr. Ammonarion, \u0142ac. Amonaria\n) - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Oznacza: \"pochodz\u0105ca od, nale\u017c\u0105ca do Amoniusza\" (Amoniusz to przydomek Zeusa). \n"]},
{"name": ["Amon (imi\u0119)"], "name_description": ["Amon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia egipskiego. Wywodzi si\u0119 od greckiej wersji imienia egipskiego boga Amona. Oznacza: \"o\u017cywiaj\u0105cy powiew\". Znanych jest oko\u0142o dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu[1].\n"]},
{"name": ["Ammoniusz"], "name_description": ["Ammoniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego. Oznacza \"wierny\". By\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Ammonia"], "name_description": ["Ammonia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia hebrajskiego. Oznacza \"wierna\". \n"]},
{"name": ["Amira"], "name_description": ["Amira (arab. \u0623\u0645\u064a\u0631\u0629) \u2013 imi\u0119 arabskie, oznaczaj\u0105ce \"ksi\u0119\u017cniczka\". S\u0142owo to tak\u017ce funkcjonuje w j\u0119zyku arabskim potocznie.\n"]},
{"name": ["Amelia (imi\u0119)"], "name_description": ["Amelia, Amalia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e jako skr\u00f3cenie imion dwucz\u0142onowych z pierwszym cz\u0142onem Amal-, takich jak mi\u0119dzy innymi Amalgunda lub Amalberga. \n"]},
{"name": ["Ambro\u017cy"], "name_description": ["Ambro\u017cy (gr. ambr\u00f3sios \u2013 boski, nie\u015bmiertelny, \u015bwi\u0119ty; od (am)brot\u00f3s \u2013 (nie)\u015bmiertelny) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Patronem tego imienia jest \u015bwi\u0119ty Ambro\u017cy.\n"]},
{"name": ["Amoniusz"], "name_description": ["Amoniusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-\u0142aci\u0144skiego. Amm\u014dni\u00f3s to przydomek Zeusa. Amoniusz to tak\u017ce przydomek \u0142aci\u0144ski powsta\u0142y od greckiego s\u0142owa am\u014dnos \u2013 \"niepodlegaj\u0105cy naganie\". Przydomek ten mo\u017ce tak\u017ce pochodzi\u0107 od hebrajskiego Amon lub Ammon. Istnieje dziesi\u0119ciu \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[1].\n"]},
{"name": ["Ambrozja (imi\u0119)"], "name_description": ["Ambrozja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, od gr. ambr\u00f3sios \u2013 boski, nie\u015bmiertelny; \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Ambro\u017cy. Wed\u0142ug stanu na 17 stycznia 2015 r. imi\u0119 to mia\u0142o w Polsce 5 nada\u0144[1].  \n"]},
{"name": ["Amat"], "name_description": ["Amat \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skiej nazwy rodowej (Amatus), kt\u00f3ra z kolei dos\u0142ownie oznacza \"ukochany, drogi, kochany\"[1].\n"]},
{"name": ["Amanda (imi\u0119)"], "name_description": ["Amanda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, stanowi\u0105ce \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Amand, wywodz\u0105ce si\u0119 od czasownika amare \u2013 \u201ekocha\u0107\u201d i oznaczaj\u0105ce \u201eta, kt\u00f3ra powinna by\u0107 kochana\u201d lub \u201egodna mi\u0142o\u015bci\u201d. Znane ju\u017c w staro\u017cytnym Rzymie[1]. Cz\u0119sto nadawane w Stanach Zjednoczonych. W Polsce notowane co najmniej od II po\u0142. XVIII wieku[2]. \n"]},
{"name": ["Amonariusz"], "name_description": ["Amonariusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Oznacza: \"pochodz\u0105cy od, nale\u017c\u0105cy do Amoniusza\".\n"]},
{"name": ["Amfiloch"], "name_description": ["Amfiloch \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Amfiloch (+304), biskup z Azji Mniejszej.\n"]},
{"name": ["Amalia"], "name_description": ["Amalia, Amelia \u2013 imi\u0119 pochodz\u0105ce od starogerma\u0144skiego s\u0142owa amel/amal \u2013 'pracowity', 'niezmordowany', od kt\u00f3rego wyprowadza si\u0119 imiona Amelberga i Amalberga. Kilkakrotnie w historii zdobywa\u0142o du\u017c\u0105 popularno\u015b\u0107. W Polsce pojawi\u0142o si\u0119 ju\u017c w XIV wieku. Cz\u0119sto spotykane by\u0142o w epoce romantyzmu. Od kilku lat[kiedy?] znowu nale\u017cy do popularnych.\n"]},
{"name": ["Alwar"], "name_description": ["Alwar \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \u201estra\u017cnik wszystkiego/wszystkich\u201d. \n"]},
{"name": ["Amand"], "name_description": ["Amand \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od \u0142aci\u0144skiego Amandus wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa amara, 'kocha\u0107'. Amand to ten, \"kt\u00f3ry powinien by\u0107 kochany\". Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia[1].\n"]},
{"name": ["Alojza"], "name_description": ["Alojza, Alojzja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Alodiusz"], "name_description": ["Alodiusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie urobione od franko\u0144skiego al-\u00f4d, co oznacza \"dziedzictwo, pe\u0142ne posiadanie\". Imi\u0119 to \u0142\u0105czy si\u0119 tak\u017ce ze \u015bredniowiecznym \u0142aci\u0144skim wyrazu allodium, kt\u00f3ry oznacza\u0142 \"maj\u0105tek ziemski wolny od ci\u0119\u017car\u00f3w i powinno\u015bci lennych\", a pochodzi r\u00f3wnie\u017c od tego samego wyrazu franko\u0144skiego. W Ko\u015bciele katolickim istnieje kilku \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia, m.in. \u015bw. Alodiusz, biskup Auxerre, nast\u0119pca \u015bw. Germana[1]. \n"]},
{"name": ["Alojzy"], "name_description": ["Alojzy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa alwisi oznaczaj\u0105cego \"m\u0105dry\". Popularne od XVII wieku.  Na gruncie francuskim imi\u0119 to zidentyfikowa\u0142o si\u0119 z imieniem Ludwik (Chlodowich, Chlodwich) i przyj\u0119\u0142o form\u0119 Louis, a w j\u0119zyku w\u0142oskim Luigi (r\u00f3wnie\u017c Aloisio)[1].\n"]},
{"name": ["Amaranta"], "name_description": ["Amaranta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Amarant/Amarantus, pochodz\u0105ce od greckiego wyrazu \u03b1\u03bc\u03b1\u03c1\u03b1\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 (amarantos), co oznacza \"niezatarty\", \"niewygasaj\u0105cy\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Amarant(us) z Albi (VI wiek). \n"]},
{"name": ["Amata (imi\u0119)"], "name_description": ["Amata - \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Amat. Francuskim odpowiednikiem tego imienia jest Aim\u00e9e.\n"]},
{"name": ["Alipiusz"], "name_description": ["Alipiusz - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, od alypos - \"wolny od b\u00f3lu\".\n"]},
{"name": ["Alma (imi\u0119)"], "name_description": ["Alma \u2013 wsp\u00f3\u0142czesne imi\u0119 \u017ce\u0144skie wywodz\u0105ce si\u0119 z \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"karmicielka\", hiszpa\u0144skiego \"dusza\" lub z w\u0119gierskiego \"jab\u0142ko\"\n"]},
{"name": ["Amancjusz"], "name_description": ["Amancjusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego (Amantius), kt\u00f3re oznacza \"kochaj\u0105cy\". Imi\u0119 to nosi\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych katolickich.\n"]},
{"name": ["Alina"], "name_description": ["Alina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e jako forma pochodna od Adelajda, Adelina. W staropolszczy\u017anie pisane m.in. Alena, Helina[1].\nImi\u0119 to mo\u017ce mie\u0107 te\u017c zwi\u0105zek z mianem Halina \u2013 \"\u0142adna\", \"dostojna\", \"spokojna\". Alina to tak\u017ce pierwotna, pruska nazwa rzeki \u0141yny, kt\u00f3ra w m\u0142odszych formach brzmia\u0142a Alna (1251) i Alne (1308). Alina w j\u0119zyku pruskim oznacza\u0142a samic\u0119 jelenia, \u0142ani\u0119. Po litewsku s\u0142owo elnias oznacza jelenia.\n"]},
{"name": ["Alicja"], "name_description": ["Alicja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie.\n"]},
{"name": ["Alfreda"], "name_description": ["Alfreda \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Alfred\n"]},
{"name": ["Alfred"], "name_description": ["Alfred \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \u201em\u0105dry jak Elf\u201d.\n"]},
{"name": ["Alfeusz"], "name_description": ["Alfeusz \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia grecko-hebrajskiego, od \u0391\u03bb\u03c6\u03b1\u03b9\u03bf\u03c2 (Alphaios), gr. formy imienia hebr. o znaczeniu \"zmieniaj\u0105cy si\u0119, zmienny\"; zlatynizowana wersja imienia Kleofas. Posta\u0107 o tym imieniu wyst\u0119puje w Nowym Testamencie; jest to ojciec Jakuba i Mateusza Ewangelisty. Ponadto istnieje przynajmniej dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych katolickich o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Aleksy"], "name_description": ["Aleksy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia p\u00f3\u017anogreckiego Aleksis, od czasownika al\u00e9ks-, jak w Aleksander[1]. Zosta\u0142o rozpowszechnione w wielu krajach dzi\u0119ki \u015bredniowiecznej legendzie. \u017be\u0144skim odpowiednikiem imienia Aleksy jest Aleksja.\n"]},
{"name": ["Aleksja (imi\u0119)"], "name_description": ["Aleksja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Aleksy. Czasami wyst\u0119puje w formie Aleksa.\n"]},
{"name": ["Alodia (imi\u0119)"], "name_description": ["Alodia \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, wywodz\u0105ce si\u0119 prawdopodobnie od franko\u0144skiego al-\u00f4d, co oznacza \"dziedzictwo, pe\u0142ne posiadanie\". Imi\u0119 to \u0142\u0105czy si\u0119 tak\u017ce ze \u015bredniowiecznym \u0142aci\u0144skim wyrazem allodium, kt\u00f3ry oznacza\u0142 \"maj\u0105tek ziemski wolny od ci\u0119\u017car\u00f3w i powinno\u015bci lennych\", a pochodzi r\u00f3wnie\u017c od tego samego wyrazu franko\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Aleksa"], "name_description": ["Aleksa - forma \u017ce\u0144ska imienia Aleksy.\n"]},
{"name": ["Aleksandra"], "name_description": ["Aleksandra (gr. \u0391\u03bb\u03b5\u03be\u03ac\u03bd\u03b4\u03c1\u03b1) \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik greckiego imienia Aleksander (aleksandros \u2013 obro\u0144ca ludzi). Imi\u0119 Aleksandra w Polsce wesz\u0142o w u\u017cycie ok. XIV wieku, a spopularyzowa\u0142 je m.in. Henryk Sienkiewicz, nadaj\u0105c to imi\u0119 bohaterce Potopu. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Aleksandra w 2009 r. zajmowa\u0142a 8. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[1].\n"]},
{"name": ["Aleksander"], "name_description": ["Aleksander (gr. \u1f08\u03bb\u03ad\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03c2, aleksandros \u2013 obro\u0144ca ludzi) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: al\u00e9ks- 'broni\u0119, wspomagam' i an\u00e9r (od andr\u00f3s) \u2013 'm\u0105\u017c, m\u0119\u017cczyzna'. Ca\u0142o\u015b\u0107 bywa interpretowana jako 'broni\u0105cy m\u0119\u017c\u00f3w, troszcz\u0105cy si\u0119 o m\u0119\u017c\u00f3w, opiekuj\u0105cy si\u0119 m\u0119\u017cami'[1].\n"]},
{"name": ["Alfonsa"], "name_description": ["Alfonsa, Alfonsyna - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Alfons, powsta\u0142e ze z\u0142o\u017cenia cz\u0142on\u00f3w al (\"ca\u0142y\") lub adal (\"szlachetny r\u00f3d\") oraz funs (\"szybka, ch\u0119tna, \u017cyczliwa\"). Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Alfonsa od Niepokalanego Pocz\u0119cia zm. w Muttathupadam (w 1946 roku) oraz czcigodna Alfonsa Eppinger. Imi\u0119 to wyst\u0119puje r\u00f3wnie\u017c bardzo rzadko w wersji Alfonsyna, stanowi\u0105cej spolszczenie zdrobnienia imienia Alfonsa, powsta\u0142ego na gruncie roma\u0144skim.\n"]},
{"name": ["Aldona"], "name_description": ["Aldona \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodzi ono od staropruskiego miana Aldegut lub bia\u0142oruskiego A\u0142donia, b\u0119d\u0105cego przekszta\u0142ceniem greckiego imienia Eudokia (Eudocja)[1]. Nosi\u0142o je wiele ksi\u0119\u017cniczek litewskich wydawanych za polskich ksi\u0105\u017c\u0105t (g\u0142\u00f3wnie mazowieckich). W Polsce wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie nosi je niewiele kobiet[potrzebny\u00a0przypis], zwykle zwi\u0105zanych tradycj\u0105 rodzinn\u0105 z Kresami Wschodnimi[potrzebny\u00a0przypis]. Niespodziewany kr\u00f3tki renesans jego popularno\u015bci da\u0142 si\u0119 zaobserwowa\u0107 w latach siedemdziesi\u0105tych XX wieku.\n"]},
{"name": ["Alfons"], "name_description": ["Alfons \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, powsta\u0142e ze z\u0142o\u017cenia cz\u0142on\u00f3w al (\u201eca\u0142y\u201d) lub adal (\u201eszlachetny r\u00f3d\u201d) oraz funs (\u201eszybki, ch\u0119tny, \u017cyczliwy\u201d). Imi\u0119 to zosta\u0142o spopularyzowane w Polsce w XVIII i XIX wieku przez zakon redemptoryst\u00f3w, kt\u00f3rego za\u0142o\u017cycielem by\u0142 \u015bw. Alfons Maria Liguori. Popularno\u015b\u0107 Alfonsa nast\u0119pnie spad\u0142a po przedstawieniu komedii Aleksandra Dumasa syna \u201eMonsieur Alphonse\u201d z 1873 r., pod wp\u0142ywem kt\u00f3rej alfons w roli rzeczownika pospolitego zyska\u0142 w Polsce znaczenie sutener[1]. Taka konotacja imienia Alfons nie ma charakteru og\u00f3lno\u015bwiatowego i np. w Hiszpanii, w kt\u00f3rej imi\u0119 to nosi\u0142o kilkunastu kr\u00f3l\u00f3w (d. prowincji hiszpa\u0144skich), r\u00f3wnie\u017c obecnie imi\u0119 to jest do\u015b\u0107 cz\u0119sto spotykane.\n"]},
{"name": ["Albina"], "name_description": ["Albina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Albin. Prawdopodobnie wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \"albus\", czyli czysty, bia\u0142y.\nInna hipoteza g\u0142osi, \u017ce to po\u0142\u0105czenie germa\u0144skich s\u0142\u00f3w \u201ealb\u201d i \u201ewini\u201d, co ma oznacza\u0107 \u201eprzyjaci\u00f3\u0142k\u0119 elf\u00f3w\u201d[potrzebny\u00a0przypis].\n"]},
{"name": ["Albin"], "name_description": ["Albin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"bia\u0142y\". Ponadto istnieje germa\u0144skie imi\u0119 Albwin (Albuin), od kt\u00f3rego forma skr\u00f3cona mo\u017ce by\u0107 jednakowa z imieniem Albin.\n"]},
{"name": ["Alberta (imi\u0119)"], "name_description": ["Alberta \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Albert. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Alberta z Agen (III wiek)[1].\n"]},
{"name": ["Bytomir"], "name_description": ["Bytomir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142on\u00f3w: Byto- (\"by\u0107, istnie\u0107, \u017cy\u0107\" lub te\u017c \"mienie, w\u0142asno\u015b\u0107\") i -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"tego, kt\u00f3ry \u017cy\u0142 w pokoju\".\n"]},
{"name": ["Audoen"], "name_description": ["Audoen, Aldowin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w alt \u2013 \"stary\" i wini \u2013 \"przyjaciel\", a oznacza \u2013 stary przyjaciel. Patronem tego imienia jest \u015bw. Audoen (Aldowin, Aldwin), biskup Rouen.\n"]},
{"name": ["Burchard"], "name_description": ["Burchard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w burg znacz\u0105cego \"ochron\u0119\" i hard oznaczaj\u0105cego \"dzielny\".\n"]},
{"name": ["Aldegunda"], "name_description": ["Aldegunda \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, stwniem. Aldegund. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w alt \"stary\" oraz gund \"walka\". W Polsce spotykane bardzo rzadko, cho\u0107 notowane ju\u017c w \u015bredniowieczu.\n"]},
{"name": ["Budziwoj"], "name_description": ["Budziwoj, Bud\u017awoj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Budzi-, Bud\u017a- (\"budzi\u0107\") i -woj (\"wojownik\"). Oznacza \"tego, kt\u00f3ry budzi wojownik\u00f3w, wzywa do walki\".\n"]},
{"name": ["Budzigniew"], "name_description": ["Budzigniew \u2013 imi\u0119 m\u0119skie utworzone na wz\u00f3r staropolskich, nienotowane w dawnych dokumentach.\n"]},
{"name": ["Brygida"], "name_description": ["Brygida \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia celtyckiego[1]. Pochodzi od imienia bogini celtyckiej Brygid lub od s\u0142\u00f3w brigh \"si\u0142a\", \"m\u0119stwo\", \"cnota\", briganti \"wysoki\". Jego pierwotne znaczenie mo\u017cna obja\u015bni\u0107 jako \"wysoka\", \"dostojna\", \"pot\u0119\u017cna\". Imi\u0119 to pojawi\u0142o si\u0119 w Polsce ju\u017c w \u015bredniowieczu, zapisywano je jako Brygida, Bryjida, Bryda, Bryta, Brytnia. Najstarszy zapis pochodzi z 1265 roku. W 2001 roku mia\u0142o tak na imi\u0119 17456 Polek (255 miejsce w\u015br\u00f3d wszystkich imion nadanych w Polsce). By\u0142y one najcz\u0119\u015bciej urodzone w latach 50. i 60. XX wieku.\n"]},
{"name": ["Alba (imi\u0119)"], "name_description": ["Alba \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, pochodz\u0105ce od \u0142ac. Albus/a, od  albus \"jasny, bia\u0142y, \u015bwietlisty\". W Polsce spotykane bardzo rzadko, cho\u0107 notowane ju\u017c w \u015bredniowieczu.\n"]},
{"name": ["Alan"], "name_description": ["Alan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia najprawdopodobniej celtyckiego. Mo\u017ce te\u017c wywodzi\u0107 si\u0119 od nazwy ira\u0144skiego plemienia Alan\u00f3w. Znaczenie tego imienia nie jest dok\u0142adnie znane, prawdopodobne znaczenia:\n"]},
{"name": ["Akwila"], "name_description": ["Akwila \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od Aquila (s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"orze\u0142\"). W Nowym Testamencie opisany jest Akwila. W\u015br\u00f3d znanych nosicieli tego imienia byli te\u017c \u015bw. Akwila, m\u0119czennik oraz t\u0142umacz Akwila z Synopy.\n"]},
{"name": ["Aisza (imi\u0119)"], "name_description": ["Aisza \u2013 imi\u0119 pochodzenia arabskiego. Imi\u0119 to oznacza \"\u017cyj\u0105ca\". \n"]},
{"name": ["Alban (imi\u0119)"], "name_description": ["Alban \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego genetycznie cognomen Albanus oznaczaj\u0105ce \u201epochodz\u0105cy z Alby\u201d, tj. np. z miasta Alba Longa albo Alba Fucentia; istnia\u0142a te\u017c g\u00f3ra Albanus mons[1]. Maria Malec jednoznacznie wskazuje na odniesienie pochodzenia Albana do miasta Alba Longa[2].\n"]},
{"name": ["Aidan (imi\u0119)"], "name_description": ["Aidan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, od staroirlandzkiego \u00c1ed\u00e1n \u2013 zdrobnia\u0142ej formy imienia \u00c1ed, oznaczaj\u0105cego \"p\u0142omie\u0144, ogie\u0144\". Jest to imi\u0119 irlandzkiego \u015bwi\u0119tego z VII w.\n"]},
{"name": ["Agrypina"], "name_description": ["Agrypina \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. \u017be\u0144ska forma imienia Agrypin. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych m.in. \u015bw. Agrypina, m\u0119czennica, z III wieku.\n"]},
{"name": ["Agrykola (imi\u0119)"], "name_description": ["Agrykola \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Oznacza \u201erolnik\u201d lub \u201ech\u0142op\u201d i powsta\u0142o ze z\u0142o\u017cenia wyrazu ager (\u201epole\u201d) i colo (\u201euprawiam\u201d). By\u0107 mo\u017ce jest to jedna z nielicznych pozosta\u0142o\u015bci w \u0142aci\u0144skim systemie antroponimicznym hipotetycznego systemu imion z\u0142o\u017conych (analogicznego do wyst\u0119puj\u0105cego w grupie celtyckiej i innych j\u0119zykach indoeuropejskich), kt\u00f3ry p\u00f3\u017aniej zanik\u0142. W imiennictwie greckim istnia\u0142o podobne, zanotowane w Knossos na Krecie pod koniec XV wieku p.n.e. imi\u0119 Agroquolos \u2013 \u201euprawiaj\u0105cy pole\u201d[1]. Istnieje kilku \u015bwi\u0119tych katolickich o imieniu Agrykola.\n"]},
{"name": ["Agnieszka"], "name_description": ["Agnieszka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, jedno z najpopularniejszych w Polsce, gdzie pojawi\u0142o si\u0119 wraz z chrze\u015bcija\u0144stwem. Pochodzi od greckiego s\u0142owa hagne (po grecku \u0391\u03b3\u03bd\u03ae \u2013 Agne za\u015b \"H\" jest to \"A\" czytane z przydechem) \u2013 \"czysta\", \"dziewicza\", \"nieskalana\". Mo\u017ce r\u00f3wnie\u017c pochodzi\u0107 od \u0142aci\u0144skiego s\u0142owa \"agnus\" \u2013 czyli baranek (to jednocze\u015bnie rodzaj m\u0119ski greckiej \"h-agne\" ). Zauwa\u017cmy, \u017ce Agni (dewanagari \u0905\u0917\u094d\u0928\u093f , trl. agni, ogie\u0144) \u2013 w religii wedyjskiej to b\u00f3g ognia, za\u015b Agnihotra to proces oczyszczania przez ogie\u0144. Jednym s\u0142owem imi\u0119 jest staro\u017cytne, mo\u017ce oznacza\u0107 r\u00f3wnie\u017c oczyszczaj\u0105c\u0105 moc ognia, nieskalana ofiar\u0119 \u2013 w chrze\u015bcija\u0144stwie to baranek, symbol ofiary Chrystusa. Do Czech imi\u0119 to dotar\u0142o w \u0142aci\u0144skiej formie Agnes, nast\u0119pnie zosta\u0142o zaadoptowane do j\u0119zyka polskiego w obecnej formie. Imi\u0119 to symbolizuje ide\u0119 pocz\u0105tku, zaczynania.\n"]},
{"name": ["Agenor (imi\u0119)"], "name_description": ["Agenor \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"m\u0119\u017cny\", \"bohaterski\".\n"]},
{"name": ["Agata"], "name_description": ["Agata \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, pochodz\u0105ce od przymiotnika ze staro\u017cytnej greki \u03b1\u03b3\u03b1\u03b8\u03bf\u03c2 (dobry, por. Mt 25,23: \"\u03b5\u03c5 \u03b4\u03bf\u03c5\u03bb\u03b5 \u03b1\u03b3\u03b1\u03b8\u03b5 \u03ba\u03b1\u03b9 \u03c0\u03b9\u03c3\u03c4\u03b5\" - \"Dobrze, s\u0142ugo dobry i wierny!\"), w Polsce znane od XIII wieku[1]. W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, Agata w 2017 r. zajmowa\u0142a 32. miejsce w grupie imion \u017ce\u0144skich[2]. W ca\u0142ej populacji Polek Agata zajmowa\u0142a w 2017 r. 39. miejsce (177 157 nada\u0144)[3].\n"]},
{"name": ["Afrykan"], "name_description": ["Afrykan \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"pochodz\u0105cego z Afryki\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2013 \u015bw. Afrykan, wspominany razem ze \u015bw. Terencjuszem i \u015bw. Pompejuszem.\n"]},
{"name": ["Afrodyzy"], "name_description": ["Afrodyzjusz, Afrodyzy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego (\u0391\u03c6\u03c1\u03bf\u03b4\u03b9\u03c3\u03b9\u03bf\u03c2), posiadaj\u0105ce d\u0142ug\u0105 histori\u0119, a pochodz\u0105ce od imienia bogini Afrodyty. Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych patron\u00f3w tego imienia.\n"]},
{"name": ["Agatonika"], "name_description": ["Agatonika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego, z\u0142o\u017cone ze s\u0142\u00f3w \u03b1\u03b3\u03b1\u03b8\u03bf\u03c2 (agatos) \u2013 \"dobra\" i \u03bd\u03b9\u03ba\u03b7 (nike) \u2013 \"zwyci\u0119stwo\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Agatonika, wspominana razem ze \u015bw. Karpem i Agatodorem.\n"]},
{"name": ["Bruno (imi\u0119)"], "name_description": ["Bruno \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa br\u00fcn oznaczaj\u0105cego \u201enied\u017awied\u017a\u201d lub \u201ebrunatny\u201d. Forma Brunon powsta\u0142a pod wp\u0142ywem \u0142aci\u0144skim. W Polsce imi\u0119 Bruno zanotowano w 1236 roku.\n"]},
{"name": ["Bronis\u0142aw"], "name_description": ["Bronis\u0142aw, Brons\u0142aw, Barnis\u0142aw, (zniem.) Brunis\u0142aw, Bros\u0142aw \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Bronis\u0105d"], "name_description": ["Bronis\u0105d \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Broni- (\"broni\u0107\") i -s\u0105d (\"s\u0105dzi\u0107\"). By\u0107 mo\u017ce znaczy\u0142o \"ten, kto broni swoich os\u0105d\u00f3w\".\n"]},
{"name": ["Brodzis\u0142aw"], "name_description": ["Brodzis\u0142aw, Brocs\u0142aw, Barcs\u0142aw, Barc\u0142aw  \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Brodzi- (\"brodzi\u0107\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa, chwa\u0142a\"). By\u0107 mo\u017ce znaczy\u0142o \"ten, kto p\u0142awi si\u0119 w chwale\".\n"]},
{"name": ["Brendan"], "name_description": ["Brendan, Brandon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego wywodz\u0105ce si\u0119 z walijskiego breenhin, 'ksi\u0105\u017c\u0119'. \nPatronem tego imienia jest \u015bw. Brendan \u017beglarz, VI-wieczny mnich i eremita irlandzki, kt\u00f3ry wed\u0142ug legendy w poszukiwaniu odosobnienia wyruszy\u0142 \u0142odzi\u0105 na ocean Atlantycki[1]. \n"]},
{"name": ["Bratumi\u0142a"], "name_description": ["Bratumi\u0142a, Bratomi\u0142a, Bratmi\u0142a \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bratu- (\"bratu\", \"cz\u0142onkowi wsp\u00f3lnoty rodowej\", \"cz\u0142owiekowi bliskiemu\") i -mi\u0142a (\"mi\u0142a\"). Znaczenie imienia: \"mi\u0142a swoim bliskim\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XIII wieku (1265 rok).\n"]},
{"name": ["Bratumi\u0142"], "name_description": ["Bratumi\u0142, Bratomi\u0142, Bratmi\u0142, (zniem.) Bretomi\u0142, Bretmi\u0142 \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bratu- (\"bratu\", \"cz\u0142onkowi wsp\u00f3lnoty rodowej\", \"cz\u0142owiekowi bliskiemu\") i -mi\u0142 (\"mi\u0142y\"). Znaczenie imienia: \"mi\u0142y swoim bliskim\".\n"]},
{"name": ["Brajan"], "name_description": ["Brajan (ang.\u00a0Brian, Bryan) \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia celtyckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 najprawdopodobniej od s\u0142\u00f3w bruaich \u201ewzg\u00f3rze\u201d, brigh \u201ewysoki\u201d; \u201eszlachetnie urodzony\u201d lub bri \u201esilny\u201d. Do Polski trafi\u0142o z j\u0119zyka angielskiego i zacz\u0119\u0142o by\u0107 nadawane cz\u0119\u015bciej dopiero w latach 90. XX wieku. Popularne jest w krajach anglosaskich, gdzie funkcjonuje zar\u00f3wno jako samodzielne imi\u0119, jak i jako forma zdrobnia\u0142a od Bernarda i Barnaby.\n"]},
{"name": ["Bo\u017cena"], "name_description": ["Bo\u017cena \u2013 \u017ce\u0144skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego, utworzone poprzez dodanie do rdzenia bo\u017c- (od \"B\u00f3g\") przyrostka zdrabniaj\u0105cego -ana lub -ena. Imi\u0119 to zanotowano w dawnych dokumentach w formach Bo\u017cana i Bo\u017cechna, natomiast forma Bo\u017cena by\u0142a znana w j\u0119zyku czeskim, a w Polsce zacz\u0119\u0142a si\u0119 pojawia\u0107 regularnie dopiero w XIX wieku. \n"]},
{"name": ["Bo\u017ceciecha"], "name_description": ["Bo\u017ceciecha \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Bo\u017ceciech. Znaczenie imienia: \"ta, kt\u00f3ra jest pociech\u0105 boga\".\n"]},
{"name": ["Borzygniew"], "name_description": ["Borzygniew, Borzgniew \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Borzy- (\"walczy\u0107\", \"walka\") oraz -gniew. Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry walczy w gniewie\".\n"]},
{"name": ["Borzys\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Borzys\u0142aw \u2014 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"ten, kt\u00f3ry zdobywa s\u0142aw\u0119 w boju\". Rosyjskim odpowiednikiem tego imienia jest Boris\u0142aw (\u0411\u043e\u0440\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432).\n"]},
{"name": ["Bonifacy"], "name_description": ["Bonifacy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od \u0142aci\u0144skich s\u0142\u00f3w bonum \u2013 dobro i facere \u2013 czyni\u0107, czyli oznacza czyni\u0105cego dobro.\n"]},
{"name": ["Bonifacja"], "name_description": ["Bonifacja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w bonum fatum oznaczaj\u0105cych \"dobry los\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia Bonifacy. Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Bonifacja Rodr\u00edguez Castro.\n"]},
{"name": ["Bonfiliusz"], "name_description": ["Bonfiliusz \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"dobry syn\".\n"]},
{"name": ["Bonfilia"], "name_description": ["Bonfilia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych \"dobry syn\".\n"]},
{"name": ["Bonawentura (imi\u0119)"], "name_description": ["Bonawentura \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia w\u0142oskiego, prawdopodobnie sztuczne imi\u0119 klasztorne[1]. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w bona vantura oznaczaj\u0105cego \"dobry los\". Imi\u0119 pierwszy raz u\u017cyte przez \u015bw. Bonawentur\u0119, ucznia \u015bw. Franciszka z Asy\u017cu. Ze wzgl\u0119du na ko\u0144c\u00f3wk\u0119 a imi\u0119 to czasami jest b\u0142\u0119dnie postrzegane jako imi\u0119 \u017ce\u0144skie. \nOdpowiedniki w innych j\u0119zykach:\n"]},
{"name": ["Aelred"], "name_description": ["Aelred \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodz\u0105ce od germa\u0144skiego Adalrat, Adalrad, kt\u00f3rego patronem jest \u015bw. Aelred, angielski \u015bwi\u0119ty z XII wieku[1].\n"]},
{"name": ["Adrian (imi\u0119)"], "name_description": ["Adrian, r\u00f3wnie\u017c Hadrian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od imienia cesarza Hadriana, \u0142ac. \"Hadrianus\", czyli \"pochodz\u0105cy z Hadrii\" lub \"z regionu morza Adriatyckiego\". Imi\u0119 by\u0142o noszone przez kilku wczesnochrze\u015bcija\u0144skich \u015bwi\u0119tych i m\u0119czennik\u00f3w m.in. \u015bw. Adriana z Canterbury[1].\n"]},
{"name": ["Adolf"], "name_description": ["Adolf \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w: adal \u2013 \"szlachetny\" oraz wolf \u2013 \"wilk\". W Polsce imi\u0119 to spotykane jest od XII-XIII w. Inne formy: Adulf, Odolf. Od tego imienia wywodzi si\u0119 tak\u017ce imi\u0119 Ado (Adon, Addo, Addon), b\u0119d\u0105ce jego zdrobnieniem[1].\n"]},
{"name": ["Afra (imi\u0119)"], "name_description": ["Afra \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, utworzone od nazwy Afri, oznaczaj\u0105cej osob\u0119 pochodz\u0105c\u0105 z Afryki. By\u0142o to imi\u0119 dw\u00f3ch \u015bwi\u0119tych we wczesnym okresie chrze\u015bcija\u0144stwa (Afry z Augsburga, zm. ok. 304 i Afry, m\u0119czennicy w Brescii za cesarza Aureliana).\n"]},
{"name": ["Addar"], "name_description": ["Addar - imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"wspania\u0142y\".\n"]},
{"name": ["Adamina"], "name_description": ["Adamina \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Adam.\n"]},
{"name": ["Adam"], "name_description": ["Adam \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego. W j\u0119zyku hebrajskim \u05d0\u05d3\u05d5\u05dd adom oznacza czerwony, od koloru ziemi z kt\u00f3rej Adam by\u0142 ulepiony. Bardziej jednak prawdopodobne, \u017ce Adam wywodzi si\u0119 od hebrajskiego s\u0142owa adamah, kt\u00f3re oznacza \u201eziemi\u0119, rol\u0119\u201d[1], wtedy znaczy\u0142oby \u201erolnik\u201d, albo \u201e\u017ce cz\u0142owiek, z ziemi powsta\u0142y, do ziemi wr\u00f3ci\u201d[2][3]. W takim uj\u0119ciu, u\u017cywane jest zazwyczaj w Starym Testamencie, chocia\u017c w pocz\u0105tkowych rozdzia\u0142ach Starego Testamentu przyj\u0119\u0142o si\u0119 traktowa\u0107 je jako imi\u0119 w\u0142asne[4]. Tak\u017ce w j\u0119zykach a\u0142tajskich s\u0142owo adam oznacza \u201ecz\u0142owiek\u201d. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie dopatruje si\u0119 pochodzenia imienia w j\u0119zyku sumeryjskim w kt\u00f3rym mia\u0142 oznacza\u0107 \u201em\u00f3j ojciec\u201d (od ada-mu), akadyjskim \u201ezbudowany\u201d, lub \u201ezrodzony\u201d', a tak\u017ce w arabskim \u201e\u0142\u0105czy\u0107 si\u0119\u201d (od adama)[2].\n"]},
{"name": ["Adalruna"], "name_description": ["Adalruna, Alruna \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego. Pierwszy cz\u0142on imienia, adal\u2013 // edel\u2013 oznacza \"szlachetny, wspania\u0142y\", natomiast \u2013runa \u2014 \"tajemnica, wiedza tajemna\". Alruna stanowi form\u0119 skr\u00f3con\u0105 imienia Adalruna. Patronk\u0105 tego imienia w Ko\u015bciele katolickim jest \u015bw. Alruna (Aluina), pochowana w opactwie Niederaltaich (XI wiek)[1]. \n"]},
{"name": ["Adelard"], "name_description": ["Adelard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w: \u00e6\u00f0el \"szlachetny, wysoko urodzony\" i hard - \"dzielny, silny\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Adelard, zm. w 827 roku.\n"]},
{"name": ["Adalwina"], "name_description": ["Adalwina[1] \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Adalwin, stanowi\u0105cego z\u0142o\u017cenie staro-wysoko-niemieckiego adal (\u201eszlachetny, pochodz\u0105cy ze szlachetnego rodu\u201d) i wini (\u201eprzyjaciel\u201d)[2]. Oznacza \u201eszlachetna, wysoko urodzona przyjaci\u00f3\u0142ka\u201d. Jego skr\u00f3con\u0105 form\u0105 jest Alwina.\n"]},
{"name": ["Adalbert"], "name_description": ["Adalbert, Adelbert \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142\u00f3w oznaczaj\u0105cych adal (r\u00f3d szlachecki) i beraht (jasny, b\u0142yszcz\u0105cy), oznacza\u0142o \"pochodz\u0105cego ze szlachetnego rodu\". Wyst\u0119puje w wielu odmianach, np.: Albert, Olbracht. Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem jest Adalberta.\n"]},
{"name": ["Ada (imi\u0119)"], "name_description": ["Ada \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia semickiego. W j\u0119zyku hebrajskim znaczy: upi\u0119ksza\u0107 si\u0119, stroi\u0107 si\u0119. Imi\u0119 Ada jest wymieniane w Biblii w pierwszej ksi\u0119dze Starego Testamentu, gdzie jest jedn\u0105 z \u017con Lemecha i matk\u0105 Jubala. W Biblii jest tak\u017ce mowa o Adzie, matce flecist\u00f3w i graj\u0105cych na harfie (Rdz. 4, 21). Ada stanowi tak\u017ce zdrobnienie imienia Adrianna. \n"]},
{"name": ["Achilles (imi\u0119)"], "name_description": ["Achilles \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"kwiat pustyni\". W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u015bw. Achilles, \u017co\u0142nierz \u017cyj\u0105cy w IV wieku[1].\n"]},
{"name": ["Achacy"], "name_description": ["Achacy \u2013 imi\u0119 m\u0119skie najprawdopodobniej pochodzenia greckiego. W takim przypadku pochodzi ono od wyrazu ach\u00e1t\u0113s - \"agat\". Mo\u017ce r\u00f3wnie\u017c pochodzi\u0107 od greckiego imienia \u1f08\u03ba\u03b1\u03ba\u03af\u03bf\u03c2 Akakios (od \u1f00\u03ba\u03b1\u03ba\u03cc\u03c2 akakos - \"niewinny\", \"nieznaj\u0105cy z\u0142a\"), albo od greckiego wyrazu \u1f00\u03b3\u03b1\u03b8\u03cc\u03c2 agathos - \"dobry\". Jego \u017ce\u0144skim odpowiednikiem s\u0105 Achacja i Akacja.\n"]},
{"name": ["Abundancja (imi\u0119)"], "name_description": ["Abundancja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Abundancjusz, od \u0142ac. Abundiantus, co oznacza \"bujny, obfity, liczny\". Patronk\u0105 tego imienia jest \u015bw. Abundancja, wsp\u00f3\u0142patronka diecezji Spoleto[1]. Bywa wspominana tak\u017ce ze \u015bw. Abundancjuszem, zm. w Rignano przy Via Flaminia oko\u0142o 304 roku.\n"]},
{"name": ["Abigail"], "name_description": ["Abigail \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia biblijnego. Wywodzi si\u0119 od hebrajskiego imienia \u05d0\u05d1\u05d9\u05d2\u05d9\u05dc Awigajil znacz\u0105cego \"m\u00f3j ojciec si\u0119 uradowa\u0142\".\n"]},
{"name": ["Boles\u0142awa"], "name_description": ["Boles\u0142awa \u2014 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Boles\u0142aw. Forma ta jest notowana w Polsce od XIV wieku. Patronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Boles\u0142awa Maria Lament, wspominana 29 stycznia.\n"]},
{"name": ["Boles\u0142aw (imi\u0119)"], "name_description": ["Boles\u0142aw (bole(j) + s\u0142aw \u2013 \"bardzo s\u0142awny\", por. Wi\u0119ces\u0142aw, Wac\u0142aw) \u2013 s\u0142owia\u0144skie imi\u0119 m\u0119skie. Zdrobniale Bolko. Dawniej zapisywane r\u00f3wnie\u017c w formie skr\u00f3conej Bos\u0142aw. Imi\u0119 dynastyczne w polskiej dynastii Piast\u00f3w, oraz czeskiej Przemy\u015blid\u00f3w. Do dynastii piastowskiej zosta\u0142o zapo\u017cyczone od Przemy\u015blid\u00f3w poprzez dziedziczenie po linii \u017ce\u0144skiej (imi\u0119 kognacyjne). Ostatnim jego piastowskim przedstawicielem by\u0142 Piast mazowiecki, Boles\u0142aw V, ksi\u0105\u017c\u0119 warszawski (XV w.)[1].\n"]},
{"name": ["Bolemira"], "name_description": ["Bolemira \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Bolemir, nienotowany w dawnych \u017ar\u00f3d\u0142ach. Znaczenie imienia: \"pragn\u0105ca pokoju\".\n"]},
{"name": ["Bogus\u0142awa"], "name_description": ["Bogus\u0142awa \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Bogus\u0142aw znany od 1265 roku. U\u017cywane by\u0142y m.in. zdrobnienia Bogusza, Boguszka i Boguchna. W polskim imiennictwie imi\u0119 to \u017cywe jest do dzi\u015b, ze zdrobnieniami: Bogusia czy Bogu\u015bka.\n"]},
{"name": ["Bogus\u0142aw"], "name_description": ["Bogus\u0142aw, Bogos\u0142aw, Bohus\u0142aw, Bogs\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie.\n"]},
{"name": ["Bogus\u0105d"], "name_description": ["Bogus\u0105d \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bogu- (\"B\u00f3g\", \"Boga\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\") i -s\u0105d (\"s\u0105dzi\u0107\"). By\u0107 mo\u017ce znaczy\u0142o pierwotnie \"ten, kt\u00f3remu s\u0105dzone jest szcz\u0119\u015bcie\".\n"]},
{"name": ["Bogurad"], "name_description": ["Bogurad, Bogured \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bog- (\"B\u00f3g\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\") i -rad (\"by\u0107 zadowolonym, ch\u0119tnym, cieszy\u0107 si\u0119\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry jest pozytywnie nastawiony do Boga\" albo \"ten, kt\u00f3ry cieszy si\u0119 szcz\u0119\u015bciem\".\n"]},
{"name": ["Boleczaj"], "name_description": ["Boleczaj \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bole- (\"wi\u0119cej, lepiej, bardziej\") i -czaj (\"spodziewa\u0107 si\u0119, oczekiwa\u0107\"). Mog\u0142o oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry oczekuje czego\u015b lepszego\".\n"]},
{"name": ["Bogna"], "name_description": ["Bogna \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie stanowi\u0105ce form\u0119 pochodn\u0105 (zdrobnia\u0142\u0105) od imion rozpoczynaj\u0105cych si\u0119 na Bog-, pocz\u0105tkowo zar\u00f3wno m\u0119sk\u0105, jak i \u017ce\u0144sk\u0105. Istniej\u0105 r\u00f3wnie\u017c hipotezy, \u017ce imi\u0119 to mog\u0142o by\u0107 wymy\u015blone przez kronikarza Jana D\u0142ugosza, w kt\u00f3rego pismach pojawia si\u0119 po raz pierwszy, lub s\u0142u\u017cy\u0107 jako zdrobnienie od imienia Benigna. W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone w XV wieku.\n"]},
{"name": ["Bogdana"], "name_description": ["Bogdana \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Bog- (\"B\u00f3g\", \"Boga\", ale pierwotnie \"los, dola, szcz\u0119\u015bcie\") i -dana (\"dana\"). Imi\u0119 to mog\u0142o oznacza\u0107 \"dana przez los\", p\u00f3\u017aniej \"dana przez Boga\". W \u017ar\u00f3d\u0142ach polskich po\u015bwiadczone od XIII wieku.\n"]},
{"name": ["Bogdan"], "name_description": ["Bogdan, Bogudan, Bogodan, Bohdan, Bodan \u2013 m\u0119skie imi\u0119 pochodzenia s\u0142owia\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Bogumi\u0142"], "name_description": ["Bogumi\u0142, Bogomi\u0142, Bogmi\u0142, Bogomie\u0142, Bogmie\u0142, Bogumie\u0142 \u2014 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Wywodzi si\u0119 ze z\u0142o\u017cenia cz\u0142on\u00f3w: Bog- (\u201eB\u00f3g\u201d, ale pierwotnie w znaczeniu \u201elos, dola, szcz\u0119\u015bcie\u201d) oraz -mi\u0142 (\u201emi\u0142y\u201d). Oznacza wi\u0119c: \u201emi\u0142y Bogu\u201d (lecz uprzednio mog\u0142o znaczy\u0107 \u201eten, kt\u00f3remu los sprzyja\u201d) lub \u201eBoga mi\u0142uj\u0105cy\u201d.\nImiona s\u0142owia\u0144skie ze sk\u0142adnikami Bogu- albo Bogo- (np. Bogumi\u0142 czy Bogus\u0142aw) mog\u0105 by\u0107 tak\u017ce s\u0142owia\u0144skim na\u015bladownictwem ira\u0144skich imion u\u017cywanych w czasach od VI do IV wieku p.n.e., takich jak Bagafarna (\"maj\u0105cy s\u0142aw\u0119 od Boga\").\n"]},
{"name": ["Bogda\u0142a"], "name_description": ["Bogda\u0142a \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie i m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Bog- (\u201eB\u00f3g\u201d, \u201eBoga\u201d, ale pierwotnie \u201elos, dola, szcz\u0119\u015bcie\u201d) i -da\u0142a (\u201eda\u0107\u201d). Prawdopodobnie oznacza\u0142o \u201eniech los da\u201d, por. bodaj \u2013 \u201eniechby, oby\u201d.\n"]},
{"name": ["Aaron (imi\u0119)"], "name_description": ["Aaron, Aron (hebr. Aharon \u05d0\u05b7\u05d4\u05b2\u05e8\u05b9\u05df \u2013 mo\u017cliwa etymologia o\u015bwiecony, wywy\u017cszony, by\u0107 mo\u017ce imi\u0119 pochodzenia egipskiego) \u2013 biblijne imi\u0119 m\u0119skie. Nosi\u0142 je starszy brat i pomocnik Moj\u017cesza i Miriam (zobacz Aaron (posta\u0107 biblijna)). Wersja arabska: Harun, Haroun. W\u015br\u00f3d \u015bwi\u0119tych \u2013 m.in. \u015bw. Aaron, m\u0119czennik (III wiek).\n"]},
{"name": ["Bodzepor"], "name_description": ["Bodzepor \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Jest ono przekszta\u0142ceniem pierwotnego Bo\u017cebor b\u0105d\u017a pochodzi z cz\u0119\u015bciowego t\u0142umaczenia imienia Deospor, albo te\u017c jest odwzorowaniem \u0142ac. imienia Christophorus (Krzysztof)[1], stanowi\u0105cym hybryd\u0119 polsko-\u0142aci\u0144sk\u0105 (pierwszy cz\u0142on imienia przet\u0142umaczony jako Bodze-, co nale\u017cy interpretowa\u0107 jako dawny miejscownik od rzeczownika b\u00f3g, a drugi zosta\u0142 przyswojony z zast\u0119pstwem f przez p. Imi\u0119 to mog\u0142o by\u0107 wt\u00f3rnie rozumiane jako \"maj\u0105cy w Bogu oparcie\"[2].\n"]},
{"name": ["B\u0142a\u017ceja"], "name_description": ["B\u0142a\u017ceja \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"sepleni\u0107\". \u017be\u0144ski odpowiednik imienia B\u0142a\u017cej.\n"]},
{"name": ["B\u0142a\u017cej"], "name_description": ["B\u0142a\u017cej \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \"blaesus\"[1] oznaczaj\u0105cego \"sepleni\u0107\". W\u015br\u00f3d imion nadawanych nowo narodzonym dzieciom, B\u0142a\u017cej w 2017 r. zajmowa\u0142 57. miejsce w grupie imion m\u0119skich[2]. W ca\u0142ej populacji Polak\u00f3w B\u0142a\u017cej zajmowa\u0142 w 2017 r. 91. miejsce (30 502 nada\u0144)[3].\n"]},
{"name": ["Blandyna"], "name_description": ["Blandyna \u2013 \u017ce\u0144ska forma imienia Blandyn, utworzona od \u0142ac. przymiotnika blandinus (\u017c. blandina)[1], w znaczeniu \"powabny, wdzi\u0119czny, czaruj\u0105cy, ew. uprzejmy, przyjacielski\". \n"]},
{"name": ["Blanda"], "name_description": ["\nBlanda \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, oznaczaj\u0105ce \"czaruj\u0105ca\". Od tego imienia wywodzi si\u0119 imi\u0119 Blandyna. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Blanda, wspominana razem ze \u015bw. Symplicjuszem i Feliksem.\n"]},
{"name": ["Biruta"], "name_description": ["Biruta (Birut\u0117) \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia litewskiego.\n"]},
{"name": ["Biecs\u0142aw"], "name_description": ["Biedzies\u0142aw, Biecs\u0142aw, Biec\u0142aw \u2013  staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Biedzie- (\"zmusza\u0107, sk\u0142ania\u0107, zwyci\u0119\u017ca\u0107\" lub \"biedzi\u0107 si\u0119\") od ps\u0142. *b\u011bditi i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\").\n"]},
{"name": ["Bibiana"], "name_description": ["Bibiana, Bibianna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie utworzone od \u0142aci\u0144skiej nazwy rodu Vivius i oznaczaj\u0105ce \u201enale\u017c\u0105ca do rodu Vivii\u201d. Z kolei owa \u0142aci\u0144ska nazwa rodowa wywodzi si\u0119 od \u0142ac. przymiotnika vivus, oznaczaj\u0105cego \u201e\u017cywy, \u017cwawy\u201d[1]. Wymiana W na B odzwierciedla ludow\u0105 w\u0142osk\u0105 i hiszpa\u0144sk\u0105 wymow\u0119 tego imienia. W Polsce nadawane co najmniej od 1755 roku[2].\n"]},
{"name": ["Bibian"], "name_description": ["Bibian \u2013 imi\u0119 m\u0119skie utworzone od \u0142aci\u0144skiej nazwy rodu Vivius i oznaczaj\u0105ce \"nale\u017c\u0105cy do rodu Vivii\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Bibian, biskup Saintes (V wiek).\n"]},
{"name": ["Blanka"], "name_description": ["Blanka \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie wywodz\u0105ce si\u0119 od hiszpa\u0144skiej wersji francuskiego imienia Blanche lub z germa\u0144skiego blankus, blanchus \u201ebia\u0142a\u201d. W niekt\u00f3rych j\u0119zykach wyst\u0119puje r\u00f3wnie\u017c w formie Bianka.\n"]},
{"name": ["Biedzies\u0142awa"], "name_description": ["Biedzies\u0142awa, Biecs\u0142awa, Biec\u0142awa \u2013  staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w Biedzie- (\"zmusza\u0107, sk\u0142ania\u0107, zwyci\u0119\u017ca\u0107\" lub \"biedzi\u0107 si\u0119\") i -s\u0142awa (\"s\u0142awa\").\n"]},
{"name": ["Berwin"], "name_description": ["Berwin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142onu Ber-, stanowi\u0105cego kontynuacj\u0119  stwniem. b\u00ebro \u2013 \"nied\u017awied\u017a\", oraz -win \u2013 cz\u0142onu o znaczeniu \"przyjaciel\", w formie odziedziczonej z stwniem. i stsas. wini[1][2]. Imi\u0119 to mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"przyjazny nied\u017awied\u017a\" albo \"przyjaciel nied\u017awiedzia\". Imi\u0119 to notowane jest w Polsce od 1208 r.[3]. \n"]},
{"name": ["Bertold"], "name_description": ["Bertold \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od starogerma\u0144skich s\u0142\u00f3w berath \"\u015bwiat\u0142y\" i wald - \"w\u0142adca\" i oznaczaj\u0105cego \"\u015bwiat\u0142y w\u0142adca\"[1].\n"]},
{"name": ["Bernarda"], "name_description": ["Bernarda - imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Bernard\n"]},
{"name": ["Bernard (imi\u0119)"], "name_description": ["Bernard \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"silny nied\u017awied\u017a\". (staroniemieckie: bero, bern \u2013 nied\u017awied\u017a i hart \u2013 silny). W\u015br\u00f3d patron\u00f3w \u2013 \u015bw. Bernard z Clairvaux. Form\u0105 oboczna tego imienia jest imi\u0119 Berard (\u0142ac. Berardus), zapisywane czasami jako: Berald(us), Gerard(us)[1].\n"]},
{"name": ["Bernadeta"], "name_description": ["Bernadeta, Bernadetta \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie, polski odpowiednik francuskiego imienia Bernadette, kt\u00f3re jest zdrobnieniem imienia Bernadet utworzonego od imienia Bernard.\n"]},
{"name": ["Besarion"], "name_description": ["Besarion (grec. \u0392\u03b7\u03c3\u03c3\u03b1\u03c1\u03af\u03c9\u03bd = \"le\u015bny\") imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia greckiego. W niekt\u00f3rych krajach, m.in. w Rosji wyst\u0119puje w bizantyjskiej formie Wissarion.\n"]},
{"name": ["Berenika (imi\u0119)"], "name_description": ["Berenika \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Wywodzi si\u0119 od macedo\u0144skich s\u0142\u00f3w phere \u2013 przynosi\u0107 i nike \u2013 zwyci\u0119stwo. Imi\u0119 by\u0142o popularne w egipskiej dynastii Ptolemeusz\u00f3w. W wyniku transliteracji z greki na \u0142acin\u0119 powsta\u0142o imi\u0119 Weronika, kt\u00f3re stopniowo zdoby\u0142o popularno\u015b\u0107 (wp\u0142yw chrze\u015bcija\u0144stwa, szczeg\u00f3lnie postaci \u015bw. Weroniki).\n"]},
{"name": ["Berengaria"], "name_description": ["Berengaria \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia germa\u0144skiego, kt\u00f3rego patronami jest dw\u00f3ch \u015bw. Berengar\u00f3w \u2013 z VII i XIII wieku \u2013 wspominanych jednego dnia. Imi\u0119 to by\u0142o cz\u0119sto spotykane w mo\u017cnych rodach zachodniej Europy we wczesnym \u015bredniowieczu.\n"]},
{"name": ["Berengar"], "name_description": ["Berengar, Berengariusz\u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, kt\u00f3rego patronami jest dw\u00f3ch \u015bw. Berengar\u00f3w \u2013 z VII i XIII wieku \u2013 wspominanych jednego dnia. Imi\u0119 to by\u0142o \u2013 r\u00f3wnie\u017c w formie \u017ce\u0144skiej \u2013 cz\u0119sto spotykane w szlachetnych rodach zachodniej Europy we wczesnych wiekach.\n"]},
{"name": ["Berard"], "name_description": ["Berard (\u0142ac. Berardus) \u2212 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, oboczna forma imienia Bernard, wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"silny nied\u017awied\u017a\" (staroniemieckie: bero, bern \u2013 nied\u017awied\u017a i hart \u2013 silny)[1].\n"]},
{"name": ["Benigny"], "name_description": ["Benigny, Benignus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa \"uprzejmy\", \"przyjazny\". Patronem imienia jest m.in. \u015bw. Benigny z Dijon, m\u0119czennik z II wieku.\n"]},
{"name": ["Benigna"], "name_description": ["Benigna \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, odpowiednik m\u0119skiego imienia Benignus, Benigny. Pochodzi od przymiotnika benigna, oznaczaj\u0105cego \u201edobroduszna, uprzejma, przyjazna, \u017cyczliwa\u201d, kt\u00f3ry nast\u0119pnie sta\u0142 si\u0119 przydomkiem, a p\u00f3\u017aniej imieniem. W Polsce po raz pierwszy zanotowane w XIV wieku, jednak w odniesieniu do osoby \u017cyj\u0105cej w wieku XI[1].  \nPatronk\u0105 tego imienia jest b\u0142. Benigna z Wroc\u0142awia (lub Trzebnicy)[2].\n"]},
{"name": ["Beniamin"], "name_description": ["Beniamin \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia hebrajskiego, oznaczaj\u0105ce dos\u0142ownie \u201esyn po\u0142udnia\u201d lub \u201esyn prawicy\u201d.\n"]},
{"name": ["Beda"], "name_description": ["Beda \u2014 imi\u0119 m\u0119skie \u0142\u0105czone z germa\u0144skim beadu, beado \u2014 \"wojna, walka\". Istnieje trzech \u015bwi\u0119tych o tym imieniu, w\u015br\u00f3d nich najbardziej znanym jest Beda Czcigodny, angielski historyk, uczony i doktor Ko\u015bcio\u0142a z VIII wieku[1]. \n"]},
{"name": ["Beatrycze"], "name_description": ["Beatrycze \u2014 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia w\u0142oskiego. Wywodzi si\u0119 od s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \"przynosz\u0105ca szcz\u0119\u015bcie\". U\u017cyte w Boskiej komedii Dantego, a tak\u017ce w Nie-Boskiej komedii Zygmunta Krasi\u0144skiego.\n"]},
{"name": ["Beata"], "name_description": ["Beata \u2013 \u017ce\u0144ski odpowiednik imienia Beat, pochodzi od \u0142ac. s\u0142owa beata oznaczaj\u0105cego b\u0142ogos\u0142awiona, szcz\u0119\u015bliwa, przynosz\u0105ca szcz\u0119\u015bcie.\n"]},
{"name": ["B\u0105dzs\u0142aw"], "name_description": ["B\u0105dzis\u0142aw, B\u0105dzs\u0142aw, B\u0105s\u0142aw \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w B\u0119dzie- (\"b\u0119dzie\") i -s\u0142aw (\"s\u0142awa\"). Mog\u0142o stanowi\u0107 \u017cyczenie s\u0142awy dla narodzonego dziecka.\n"]},
{"name": ["Benedykta"], "name_description": ["Benedykta - \u017ce\u0144ska forma imienia Benedykt. Mo\u017ce te\u017c wyst\u0119powa\u0107 w formie Benita.\n"]},
{"name": ["Bdzigost"], "name_description": ["Bdzigost, Bedgost \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Bdzi- (\"powoduje, \u017ce czuwa\") i gost- (\"go\u015bci\u0107\", \"go\u015b\u0107\"). Mog\u0142o zatem oznacza\u0107 \"budz\u0105cy go\u015bci\". \n"]},
{"name": ["Bazyli"], "name_description": ["Bazyli \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia p\u00f3\u017anogreckiego. Pochodzi ono od przymiotnika \u201ekr\u00f3lewski, cesarski\u201d (bas\u00edleios[1], od II wieku wymawiane bas\u00edlios), od rzeczownika basileus \u2013 \u201ekr\u00f3l, w\u00f3dz, cesarz\u201d[2]. Jego form\u0105 oboczn\u0105 jest Bazyliusz, a \u017ce\u0144skim odpowiednikiem \u2013 Bazyla[3]. \n"]},
{"name": ["Bazyla"], "name_description": ["Bazyla, Bazylia \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego. Pochodzi ono od przymiotnika utworzonego od rzeczownika basileus \u2013 \"kr\u00f3l, w\u00f3dz, cesarz\". Oznacza wi\u0119c \"kr\u00f3lewska\".\n"]},
{"name": ["Bawon"], "name_description": ["Bawon \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, pochodzi od francuskiego bave - \u015blina lub bavard - gadatliwy, gadu\u0142a. By\u0107 mo\u017ce powsta\u0142o jako stopniowe zniekszta\u0142canie imiona: Baudo, Baldo, Baldwin.\n"]},
{"name": ["Basjan"], "name_description": ["Basjan \u2014 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego, wywodz\u0105ce si\u0119 od nazwy miejscowej Basia. W\u015br\u00f3d patron\u00f3w tego imienia \u2014 \u015bw. Basjan, biskup Lodi w Lombardii, zm. w 413 roku.\n"]},
{"name": ["Bartosz"], "name_description": ["Bartosz \u2013 staropolska skr\u00f3cona forma imienia Bart\u0142omiej[1] (jedna z wielu w\u00f3wczas istniej\u0105cych, inne to np. Bartek, Bartusz czy Bartysz). W Polsce u\u017cywane w \u015bredniowieczu (pierwszy zapis w 1216 r.). Imi\u0119 popularne w tej formie sta\u0142o si\u0119 ponownie w ostatnich dziesi\u0119cioleciach XX w.\n"]},
{"name": ["Bart\u0142omieja"], "name_description": ["Bart\u0142omieja - forma \u017ce\u0144ska imienia Bart\u0142omiej. Jego patronk\u0105 jest \u015bw. Bart\u0142omieja Capitanio.\n"]},
{"name": ["Bart\u0142omiej"], "name_description": ["Bart\u0142omiej \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia aramejskiego. Pochodzi od s\u0142\u00f3w: Bar Tholomai, co oznacza syn oracza lub syn Tolmy. W formie Bartholomaeus by\u0142o znane od pocz\u0105tk\u00f3w chrze\u015bcija\u0144stwa, z kt\u00f3rej wywodzi si\u0119 staropolski Bart\u0142omiej. W \u015bredniowiecznej Polsce imi\u0119 by\u0142o bardzo popularne. Jedno ze zdrobnie\u0144 tego imienia \u2013 Bartosz \u2013 funkcjonuje obecnie jako osobne imi\u0119.\n"]},
{"name": ["Barbara (imi\u0119)"], "name_description": ["Barbara \u2013 imi\u0119 \u017ce\u0144skie pochodzenia greckiego rozpowszechnione za spraw\u0105 \u0142aciny. Wywodzi si\u0119 od przymiotnika barbaros (gr. \u03b2\u03b1\u03c1\u03b2\u03b1\u03c1\u03bf\u03c2 \u2013 'ka\u017cdy kto nie jest Grekiem'; onomatopeja) oznaczaj\u0105cego \u201ebarbarzy\u0144c\u0119\u201d, a \u015bci\u015blej od jego \u0142aci\u0144skiego odpowiednika w rodzaju \u017ce\u0144skim barbara co oznacza \u201ebarbarzynk\u0119\u201d, czyli po prostu: cudzoziemk\u0119. \u015awi\u0119ta Barbara by\u0142a m\u0119czennic\u0105 i \u017cy\u0142a na prze\u0142omie III i IV wieku. Jest r\u00f3wnie\u017c kilka innych \u015bwi\u0119tych z p\u00f3\u017aniejszych czas\u00f3w o tym imieniu.\n"]},
{"name": ["Baalis"], "name_description": ["Baalis - imi\u0119 biblijne oznaczaj\u0105ce \"Pan chor\u0105gwi\".\n"]},
{"name": ["Bar\u0142aam"], "name_description": ["Bar\u0142aam, Barlaam \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia semickiego sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 z elementu bar- i -lo-ammi (wyst\u0119puj\u0105ce w Ksi\u0119dze Ozeasza Lo-Ammi \u2013 Nie-m\u00f3j-lud[1]). Imi\u0119 to nosi\u0142o kilku \u015bwi\u0119tych. By\u0142o bardziej rozpowszechnione na obszarze prawos\u0142awnym, jako War\u0142am.\n"]},
{"name": ["Guntram"], "name_description": ["Guntram \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia germa\u0144skiego, z\u0142o\u017cone z cz\u0142on\u00f3w gund - \"wojna\" i hramn - \"kruk\". Patronem tego imienia jest \u015bw. Guntram, dzielnicowy kr\u00f3l Frank\u00f3w w latach 561\u2013592.\n"]},
{"name": ["Dobrosu\u0142ka"], "name_description": ["Dobrosu\u0142ka \u2013 staropolskie imi\u0119 \u017ce\u0144skie, z\u0142o\u017cone z dw\u00f3ch cz\u0142on\u00f3w: Dobro- (\"dobry\") i -su\u0142ka (\"obiecywa\u0107\" albo \"lepsza, mo\u017cniejsza\"). Mo\u017ce oznacza\u0107 \"obiecuj\u0105ca dobro\".\n"]}
]